<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[恋心は超グリーディ]]></title>
  <link href="/archives/index.html/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="/archives/index.html/"/>
  <updated>2019-03-26T03:14:40+09:00</updated>
  <id>/archives/index.html/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[アユハ/Ayuha]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[プリキュアを始める方法 2019]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/03/17/"/>
    <updated>2019-03-17T03:58:44+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/03/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「プリキュア気になるけれど、どう見始めたら良いか分からない」という方へ。プリキュア開始から満15年経った現在、何から取り掛かるのがオススメか記していこうと思います。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>『プリキュア』シリーズは、テレ朝系列のみなさん・東映アニメーションさん・ADKさんによって制作されるシリーズで、なんと2004年2月に開始し、毎年続けているアニメ作品です。<br/>
（ほかの2004年開始アニメ作品：魔法少女リリカルなのは・BLEACH・ローゼンメイデン・機動戦士ガンダムSEED Destiny …etc）</p>

<p>作品が所謂「女児向けアニメ」ということで、新規ファンのお子さんが必ず毎年発生します。それに伴い、その保護者の方もプリキュアをご覧になるため、毎年新規視聴者が発生する特殊なアニメです。筆者も周りに「プリキュアを見始めた」という方が多くなってきたのですが、そこで：</p>

<ul>
<li>「プリキュアで子供と会話することが不可能」</li>
<li>「小児科医なんだけど患者とプリキュアの話題、不可避」</li>
<li>「面白いからもう一歩踏み込んでプリキュアを視たい」</li>
</ul>


<p>という方に遭遇します。特に最後の方は、踏み込みたいけれどどこから始めれば良いか迷子になっています。そこで、そういった方々にプリキュアの導入への手引きを書こうと思い立ちました。</p>

<p>ただ、プリキュアには様々な側面があり、まとめてに評価することは難しいため、カテゴリ別にプリキュアの楽しみ方を分類しました。まずはお子さんと同じプリキュアをご覧になるのがベストなのですが、更に他の作品をご覧になる方のための、主観的なランキングです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-19%2019.41.21.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B07M9NR8WC/ref=cm_sw_r_tw_dp_U_x_0ejMCbEJB1V5W">Amazon</a>より。『スター☆トゥインクルプリキュア主題歌シングル』]</p>

<p>まず、プリキュアは毎年別作品（『MaxHeart』および『5GoGo』を除く）であり、世界は繋がっていません。例外的に劇場版「オールスター」に当てはまる作品（など）にて異なる世代が一緒に登場することもあるのですが、基本的には独立した作品から構成されます。</p>

<p>そのため、どこから始めても良いのですが、確かに多すぎます。筆者は15年をかけて全部視ているから可能なのであって、普通は不可能です。稀に「途中から見始めて、地上波オンエアを全部完走した」という方がいらっしゃるのですが、気が狂っています。（プリキュアは2019年3月現在で約750話。）</p>

<p>では順を追って、ご提案申し上げます。</p>

<h1>劇場版</h1>

<p>プリキュアを初めてご覧になるのであれば、劇場版が最もオススメです。プリキュアの映画は長くとも70分であり、オールスター作品と単品作品に分かれており、「広く薄く」も「短くしっかり」も双方テイスティング可能です。</p>

<p>プリキュアは1年に2作品の劇場版が制作されます。春と秋に分かれており、春がオールスター・秋が単品という慣例になっています。（例外アリ。）</p>

<h3>1. 映画 プリキュアオールスターズ みんなで歌う♪奇跡の魔法!</h3>

<p>（世代：魔法つかいプリキュア、オールスター作品, 2016年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/91HvB+bV66L._RI_SX300_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>名作。</p>

<p>プリキュアシリーズ長しと雖も、ミュージカル作品はこちらが唯一です。劇中歌の作詞は森雪之丞さんが担当されました。<br/>
オールスターの春映画ですので、歴代のプリキュアが概ね登場し共闘します。プリキュアの勝利へのアプローチを描き、その上で個人個人を描写した作品となっています。オールスターの集大成と云っても過言ではないでしょう。プリキュアらしさを体験し、各世代を網羅的にに味わいたい方の導入には最適かと考えます。</p>

<h3>2. 映画ハピネスチャージプリキュア！人形の国のバレリーナ</h3>

<p>（単品作品, 2014年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/61k4hsljOLL._SX357_BO1,204,203,200_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>こちらは「ハピネスチャージプリキュア」一代のみが登場する秋映画です。「ハピネスチャージ」と名を冠するだけあり、幸せを追求する作品なのですが、人の幸せは中々叶わないというコンセプトになっています。この映画でも、プリキュアに解決できない現実が突きつけられます。<br/>
デザインの面では、普段の地上波版とは異なる専用日常コスチュームが用意されており、全体的な絵の描き込みも細かくなっています。</p>

<p>挿入歌『勇気が生まれる場所』は傑作です。今作の声優である 中島愛・潘めぐみ・北川里奈・戸松遥（敬称略）による名曲です。初めて聴かれる方は「プリキュアってこれ程重い曲があるのかあ」と意外がられるかと思います（すみません、曲の評価はテキトーです）。</p>

<p>ハピネスチャージプリキュアについては、以下の記事が詳しいのでご覧になってください。↓<br/>
記事：<a href="https://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1711/09/news018.html">「映画ハピネスチャージプリキュア！」の興行収入はなぜ半減した？　2014年の出来事から考える &ndash; ねとらぼ</a></p>

<h3>3. 映画ドキドキ！プリキュア マナ結婚!!?未来につなぐ希望のドレス</h3>

<p>（単品作品, 2013年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/910tgcvA9HL._RI_SX300_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>『ドキドキ！プリキュア』一代のみが登場する秋映画です。下でもについては紹介しますが、劇場版は本編とは少し逸れた内容となっています。「愛」がテーマのプリキュアで、本編では主人公のキュアハートは常に気丈なキャラなのですが、映画では珍しくキュアハートの 絶望・傷つき が描かれます。</p>

<p>筆者の憶えている限り、プリキュアで唯一流血が描かれる作品です。</p>

<h3>その他</h3>

<p>他にも、オールスターをしっかり楽しみたい方は『映画 プリキュアオールスターズNewStage』（2012 &ndash; 2014年）シリーズが3部作になっておりますので、3作続けてご覧になることをオススメします。<br/>
また、『映画 ハートキャッチプリキュア! 花の都でファッションショー…ですか!?』（2010年）が惜しくも自分の中で4位だったのでここで言及します。パリの描写はかなり凝っています。</p>

<p>いずれも Netflix の方ならばそのまま視聴可能ですが、Amazon Prime 会員の方も有料ストリーミングで楽しむことも可能です。</p>

<h1>50話視たい作品</h1>

<p>映画から一転し、こちらはじっくり腰を据えてご覧になりたい方のためのカタログです。プリキュア、アニメ本編は4クールの約50話が基本ですから、気合を入れねばなりません。その分、</p>

<ul>
<li>50話をかけて見る意味がある作品</li>
<li>1年をかけて制作をする意味がある作品</li>
</ul>


<p>を撰抜したつもりです。</p>

<p>ちなみにですが、“初代” の『ふたりはプリキュア』だけをご覧になった方は「初代はすごかった」「初代以外をプリキュアと認めない」といった意見をおっしゃるのですが、全プリキュアを視聴して分類しようと考えると、寧ろ「初代が例外的」という感想を抱きます。実はプリキュアには、それ以降素晴らしい作品が山程あるのです。</p>

<h3>1. Go!プリンセスプリキュア</h3>

<p>（2015年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/61khPuZqc0L._SX379_BO1,204,203,200_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4758016208/ref=cm_sw_r_tw_dp_U_x_tejMCbPDJXR53">Amazon</a>より。こちらは画集です。]</p>

<p>最高傑作。</p>

<p>テーマは一言でまとめると「夢」です。主人公：はるかは庶民的な方ですが「プリンセスになりたい」という曖昧な夢を持ってお嬢様学校に入ります。実態がなく・抽象的である夢を持った主人公が、周りのお嬢様と接したり、悪の帝国の “姫”（文字通り）と戦ったりする中で、強い結論を導く1年です。タイトルからして、</p>

<ul>
<li>「プリンセスってなんか軟弱そう」</li>
<li>「肉体派のプリキュアらしくない」</li>
</ul>


<p>と毛嫌いする浅はかな方もいらっしゃるのですが、寧ろ内容はその逆です。</p>

<p>プリキュアは初代の時点で「ヒーローの男が助けに来ない」という概念が斬新でした。プリキュアの開始は2004年で、『美少女戦士セーラームーン』の一通りのオンエア終了からたった7年後ですから、前進的であったことがうかがえるでしょう。『プリンセスプリキュア』では、その「ヒーローの要らない女性ヒロイン像」を更に脱ぎ捨て、次のステージを提案する内容となっています。一人の少女が夢に目覚めてから、「切磋琢磨して自分を磨く」「男性ヒーローを捨て去る」「プリンセスを定義付ける」といったステップを丁寧に描きます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-25%2017.23.19.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bzj6P7V3ycU">東映アニメーションミュージアム公式YouTubeチャンネル</a>より。第一話。グラデーションのかかった髪から、拳が飛び出します。]</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Bzj6P7V3ycU?start=1085" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[サンプルとして、公式チャンネルから第一話戦闘シーンはこちら。プリキュアならではの、容赦ない肉弾戦も健在です。18分05秒あたりから。]</p>

<p><a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/princess_precure/episode/list/">東映アニメーションさんの公式サイト</a> に各話あらすじがあり、こちらを読むだけでも一通りの理解は出来るかと思います。</p>

<h3>2. ドキドキ!プリキュア</h3>

<p>（2013年）</p>

<p>「愛」を追究した一作。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/81r7rF2O36L._SS500_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/">Amazon</a>より。]</p>

<p>おそらく登場人物の人間性・戦闘力ではプリキュア史上最強のメンバーが揃った作品。その分、テーマの「愛」が重く、敵も強大です。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title/">過去のブログ</a> でも記しました。身近な人を想う愛情と、広く万民を想う愛情は、相反するもの。この2つが武力として激突する作品です。</p>

<p>決して折れることのない主人公から、爽快感と安心感が伝わってくる、実にプリキュアらしい一作です。</p>

<h3>3. ハートキャッチプリキュア！</h3>

<p>（2010年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/91Bo8o5PhlL._RI_SX380_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B00TYVQBEU/ref=cm_sw_r_tw_dp_x_ZljMCbCY6ABHD">Amazon</a>より。]</p>

<p>テーマは「チェンジ」（当時オバマ大統領が就任したため）。コンプレックスを抱いた人物たちが、自分を変えるという作品です。花が全体のアートモチーフになっています。</p>

<p>コンプレックスに焦点が当たりますので、全体的に重めの内容となっています。自分の弱点との向き合い方は様々であり、努力して能力を伸ばす人も・弱さを受け入れる人もいます。人の死がハッキリ描かれる珍しいプリキュアです。</p>

<p>（おまけ：知名度的には “初代” にも引けを取らないでしょう。リアルタイムに視聴していた側としては、それまでプリキュアを見ていると「変態」の烙印を押されていましたが、「ハートキャッチ」で一度社会への露出が広がり、理解と市民権を得られてきた1年だったと感じています。）</p>

<p>■ プリキュアはいずれの作品も、最後は具体的な「人物」の 倒す・倒される の話で終わらないところが魅力です。どういうことかと云いますと、最後は必ず抽象的な「概念」のぶつかり合いになります。<br/>
ネタバレを（少し）防止するために他作品を例に出しますと、スイートならば「音楽と雑音」、ハピネスチャージならば「幸せと失恋」。プリキュア陣営と敵陣営が、それぞれ片方を象徴し、概念同士での衝突を起こします。毎回プリキュアは敵を倒すというよりは、なにか新たな次元へ昇華させて結論を提案する結末を迎えます。考えさせられる面白みがあります。</p>

<h1>ダンス</h1>

<p>視聴の側面から少し外れて、ダンスについて述べます。</p>

<p>プリキュアのダンスは非常に重要な要素です。昔、子供向けアニメはエンディング映像は静止画またはそれに近い演出が一般的でした。しかし『フレッシュプリキュア』にてCGアニメーションによるモーションキャプチャが導入され、児童向けアニメに革命を起こしました[要出典]。今では児童向けアニメでダンスを活用するのは常套手段です。</p>

<p>おそらく、興味を持ってダンスを楽しみたい大人の方もいらっしゃるでしょう。そんな方へ、以下の作品をオススメします。</p>

<h3>1. シュビドゥビ☆スイーツタイム</h3>

<p>【キラキラ☆プリキュアアラモード】後期エンディング（2017年）</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/uFfsTeExwbQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>最も難易度が高く、おそらく子供に踊らせる気は無かったと考えられる振付。EDムービーも、CGやエフェクトの小細工を余り使わず、ダンスで勝負しています。これらの理由からダンス #1 評価としました。</p>

<p>踊る場合、振付が歌詞ではなく拍に合っているため、前提としてアップで8拍を取る知識が必要です。プリキュアアラモードは前後期共にダンスが難しく、筆者が実際に池袋サンシャインできぐるみショーを拝見したところ、きぐるみの皆さんは完璧には再現していませんでした。</p>

<h3>2. イェイ！イェイ！イェイ！</h3>

<p>【スマイルプリキュア！】前期エンディング（2012年）</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mtLKxl2yg4k?start=1338" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[公式チャンネルの第一話を埋め込みました。22分18秒からEDです。]</p>

<p>東日本大震災の翌年、日本を元気にすることを目的に「笑顔」をテーマに作られた『スマイルプリキュア』。このダンスはその理念を体現した芸術です。踊りやすく、躍動感のある振付で、踊っているうちに自然と笑顔になります。更に、腕を伸ばしている時間が長く、実際に自分が動くと気持ちが良いです。おそらくウィンクを取り入れた初のEDダンスです。サビだけでも憶えると楽しいです。</p>

<p>「スマイルプリキュア」での前後期EDダンスは、振付師である故：前田健さんの遺した傑作であると筆者は受け止めています。</p>

<h3>3. ラブリンク</h3>

<p>【ドキドキ！プリキュア】後期エンディング（2013年）</p>

<p>（こちらのダンスは公式映像が見つからなかったため、上記地上波50話か劇場版をご覧になってください。）</p>

<p>上でも紹介した『ドキドキ！プリキュア』の愛を押し込んだダンス。小文字の「e」を体で作るところが実にクリエイティブ。難易度が低めで、楽しくなれます。</p>

<p>ちなみに曲のフル版では、Cメロが有ります。プリキュアOP・ED曲にCメロが入った初めての例です。</p>

<h3>その他</h3>

<p>難易度で云うと、ハートキャッチプリキュアのED曲『ハートキャッチ☆パラダイス』も簡単めで踊りやすいです。ダンス未経験の方はこちらか、上記『イェイ！イェイ！イェイ！』から取り掛かるのがベストでしょう。</p>

<p>こちらでは例を挙げてオススメを申し上げましたが、ご自身でED映像をご覧になって合うものを探して頂くのがベストです。通称「3Dシアター」や「映画 オールスターズDXシリーズ」らも、ダンスの難易度が初心者には法外で手応えがあります。</p>

<h1>直近のプリキュア</h1>

<p>最後に、直近のプリキュアをご紹介します。こちらは1年しか有効でないのですが、今このブログを御覧になっている方には死活問題のはずです。お子さんがいらっしゃる場合、直近2年のプリキュアが必要知識となるからです。</p>

<p>以下の作品の雰囲気を掴むのであれば、2017年-2018年の「秋」の映画作品をご覧になることがオススメです。お子さんと一緒にご家庭で上映するのも風流でしょう。それぞれこちらです：</p>

<ul>
<li>『映画HUGっと！プリキュア・ふたりはプリキュア オールスターズメモリーズ』</li>
<li>『映画キラキラ プリキュアアラモード パリッと！想い出のミルフィーユ！ 』</li>
</ul>


<h3>HUGっと！プリキュア（2018年）</h3>

<p>応援するプリキュアです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-26%202.51.32.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/hugtto_precure/">東映アニメーション公式サイト</a>]</p>

<p>メンバーの名前は（個人的に最も）覚えづらいです。それぞれキュアを頭につけて、「エール・アンジュ・エトワール・アムール・マシェリ」の5名です。特にアムールとマシェリは双方「愛」という意味のため、私も慣れるまで時間がかかりました。残念ながら、この世代の名前は必死で暗記してください。劇場版を見ても名前を憶えることまでは期待できません。</p>

<h3>キラキラ☆プリキュアアラモード（2017年）</h3>

<p>スイーツを作るプリキュアです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-26%202.51.57.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure_alamode/">東映アニメーション公式サイト</a>]</p>

<p>プリキュアの枕詞は通常「伝説の戦士」ですが、この年は例外的に「伝説のパティシエ」となっています（16作品中、例外はあと1作品です）。スイーツをアートモチーフに用い、全体的にフランス語を散りばめたお洒落なデザインです。</p>

<p>メンバーの名前については、上にも記したED曲『シュビドゥビ☆スイーツタイム』を聴けば憶えられます。「ホイップ・ジェラート・カスタード、マカロン・ショコラにパルフェ」です。リズムにのってすぐ頭に入ります。</p>

<p>この年はまた例外的に、戦闘で拳を使わないため、ご覧になると物足りなく感じることもありますが、ストーリーが進むにつれ内容はシリアスで重い空気になって行きます。「料理には愛が一番大事」を1年かけて体現した独特の作品です。究極的な結論については <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/04/">過去のブログ</a> でも考察を入れました。</p>

<h1>以上、</h1>

<p>筆者は「プリキュアはワインのよう」と申し上げています。様々な銘柄があり、相手に応じてオススメする作品を選択せねばなりません。また、同じビンテージでも年月を置くことによって評価が上がることもあります。</p>

<p>プリキュアは作品も多いので、もし質問がある場合はネットで調べるよりも、ぜひお近くのプリキュアソムリエにおたずねください。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[社交スマブラ紳士への導入]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/03/11/"/>
    <updated>2019-03-11T14:17:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/03/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>スマブラ勢の方が「仕事の付き合いで、スマブラをすることになってしまった」…という状況に面した時、どうすべきでしょうか？今回は自分の経験から、普段スマブラをメインとしてプレイしている方が、いざ社交でスマブラをすることになった際にどうすべきなのかの知見を共有します。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>「社交スマブラ」は実在します。いや、「社交ゲーム」というものが実在することを先に申し上げるべきですが、そこは認めて下さい。中でも、家庭用ゲーム機1台で複数人が対戦できる『スマブラSP』は、今後も人付き合いの場で登場することがあるでしょう。その際のエスコートの作法を提案したいと思います。</p>

<p>自分が所謂「スマブラ勢」で、普段から結構スマブラをしていることが会社で周りにも知られている場合・もしくは客先に知られている場合、</p>

<ul>
<li>一緒にスマブラしませんか？</li>
<li>スマブラ教えて下さい</li>
</ul>


<p>という声がけでスマブラに誘われる可能性があります。親睦を深める、所謂「社交」です。声をかけて頂いた側としては大変名誉なことなのですが、いざ自分が得意な側としてサーブする方に回るとなると心構えが有るに越したことはありません。本日は『スマブラSP』の2019年3月現行版にて議論いたします。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/gettyimages-158471995-612x612.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ヨーロッパやアメリカ東海岸では、社交でワインの話をすることがあります。国や文化が多様な地域ですと、政治・時事ネタ・スポーツの話題は地雷原なので、中立的な話題としてワインが選ばれます。日本でもやがて社交でゲームの話題あがって来るでしょう。]</p>

<h2>前提と目的</h2>

<p>どのような方々と、どのような場面で社交スマブラは発生するでしょうか？</p>

<p>私の意見ですが、</p>

<ul>
<li>学生</li>
<li>プログラマー</li>
</ul>


<p>の方は、ゲームでの対戦ノウハウを自主的に調べる能力と習慣があり、既に高度な技術をお持ちです。こういった方々は今で云う『VIP部屋』まで到達しており、そういった皆様には普通に対戦をして、笑ってピチューの横強攻撃に「は？」と一緒にツッコミを入れながら時間を過ごせば大丈夫です。ただこういった場合は “社交” という表現を用いないと思います。</p>

<p>「社交スマブラ」とは、そうでは無い方々、例えば</p>

<ul>
<li>「Esports 興味あります！」と最近言い出した</li>
<li>こちらに気を遣ってスマブラを提示している</li>
<li>スマブラ初心者だけど都合よく近くにスマブラ勢がいたから教えを乞いたい</li>
</ul>


<p>という場合です。特にお互い社会人であり、相手のオフィスを訪問した際に発生します。（まれに同じオフィス内で発生。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/S__14180419.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[『ヒカルの碁』では塔矢アキラが政治家を相手に指導碁を行うシーンがあります。塔矢の挟持・実力が垣間見えるエピソードですが、指導碁としてはクソガキな描写がされています。]</p>

<p>たいてい、相手は気を遣って下さっています。しかし簡単には行きません。想像してみて下さい。テニスやゴルフをしている社会人がいて、「是非教えて欲しい」ということで自分が松岡修造か石川遼として降臨する（目標）感覚です。あなたが石川遼さんだったら、どのように・どのような心持ちで指導するでしょう？これをスマブラで再現せねばなりません。</p>

<ul>
<li>相手に楽しんで貰う</li>
<li>しかし相手はスマブラの巧妙なテクニックも見たい</li>
<li>現地の機材環境がベストではない</li>
</ul>


<p>といった条件が揃っているでしょう。そこで社交スマブラを通じて、</p>

<ul>
<li>より親交を深めて今後の関係につなげる</li>
<li>よりスマブラを楽しんで頂き、スマブラ沼に堕ちて頂く</li>
</ul>


<p>ことが目的になると思います。「相手に誘って頂いたのだから、自分は格上である」という心の余裕を持ち、「どうすれば相手にスマブラを長く楽しんで貰えるか」を追求した方式を、紹介できればと存じます。</p>

<h2>オススメファイター</h2>

<p>まず第一に、「社交スマブラ」の際にこちらが使うファイター（操作キャラクター）について説明申し上げます。このパートをご覧頂くことで、この記事全体がどのようなマインドで書かれており、なにを意図しているか分かるでしょう。</p>

<p>初めて対戦する相手であれば、まずはゲームを起動しながら：</p>

<ul>
<li>「普段どのようにプレイされていますか？」</li>
<li>「今日はどのように対戦しますか？」</li>
</ul>


<p>と訊きます。日頃どのような世界観でスマブラ（そもそもゲーム全般）をされているか、その空気感を見抜くためです。その上で対戦ルールを決定し（1on1 or 乱戦, ステージどうする etc）、自分も使用ファイターを選択します。基本的に、1on1 でも乱戦でも、こちらがどのファイターを選択しても負けることは無いような前提です。</p>

<p>紳士にあるまじき議論ですが否定から入ります。「飛び道具」ファイターはオススメしません。こどもリンク・スネークなどを私は避けます。2Dゲームで弾幕を避けるスキルは特殊で、経験者でなければ中々身についていない方も多いと思います。偶然ですが最近そういったフィードバックを拝見しましたので御覧ください：</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">去年末に職場の人間とスマブラしようって話になってやったんだけど(手は抜かない主義なのでスネーク使用)、<br>最近そこで遊んだ人がその時のこと喋ってたらしくて、「○○君(僕)確かにめっちゃ強かったけど遠くで爆弾投げたりミサイル撃ってばっかで卑怯だった」って言われたらしくて草<br>ごめん</p>&mdash; Shogun/しょーぐん (@Shogun_Snake) <a href="https://twitter.com/Shogun_Snake/status/1098870112201826304?ref_src=twsrc%5Etfw">February 22, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>また、重くて動きが鈍いファイターを使用するのもイマイチです。私自身は古来からのアイク使いなのですが、社交ではアイクを余り出しません。確定反撃を入れづらく、指導をしたい時にこちらの自由が利かないからです。加えて、単に体重が重いことも隠れた渋味になります。わざと体重が軽く・落下速度が高いファイターを選択し、無意識のうちに相手に爽快感を演出してあげましょう。</p>

<p>では選ぶべきは具体的に何でしょう？</p>

<p>私はフォックス・ピカチュウ・ゲッコウガを推薦します。こちらが筆者のセレクション、社交グラン・クリュです。余り使ったことがないと不安かもしれませんが、大丈夫です。フォックスの通常空中攻撃（空N）→上スマッシュの確定をご覧に入れるだけで喜ばれます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-05%2016.43.11.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[こちらが筆者の社交スマブラ推奨キャラランク。<a href="https://ssbworld.com/create/tier-list/ultimate/">SSB World</a>から作成]</p>

<p>現在感情的に嫌われているファイターに関しては、<a href="https://twitter.com/kaibenn1515/status/1101411785049989120">こちら</a> も参考にいたしました。</p>

<p>※これらを度外視して、相手ファイターに合わせると喜ばれるという知見があります。ミラーマッチ（同キャラ戦）が嫌われる場合もありますので、例えば Aさん・Bさん・Cさん がいらっしゃるなら、AさんにCさんの持ちキャラを当て・BさんにはAさんの・CさんにはBさんのを当てます。自分と同じファイターを、より機敏に動かしている所を見てそれだけでワクワクする方がいらっしゃいます。</p>

<p>では実際にフォックスを選んだ場合の対話の流れを具体的に記しましょう。<br/>
確定反撃を入れる際は「ここに着地隙があるんです」など云いながら、弱点が分かるように突いていきます。他にも、シールドを張らない人には「シールド使いましょう。ボタン押しっぱでも良いので。」と、逆にシールドばかり構えている人には「ヤバいと思ったらその場回避やジャンプも選びましょう」と指摘します。指摘を受け入れ、徐々に相手が択を増やせる様を確認しながら、一歩ずつ手を引きます。フォックスはダッシュ攻撃・ダッシュ掴み・SJ通常空中攻撃（空N）が素直ですので、出来ない指導はないです。逆に、わざと自分が隙を発生させ、相手に「ここを狩りましょう」と繰り返し指導していきます。塾講師の頃のローカル理論ですが「一度言ったことを4割実現出来れば優等生」ですので、出来ない前提でゆったり教えましょう。</p>

<p>自分が撃つ飛び道具については上述しましたが、相手の撃つ飛び道具に関しては遠慮なく避けて間合いを詰めて下さい。驚かれはしますが、不快に思われることはありません。</p>

<p>ここで目的としたいのは、相手が成長する様子を確認していくことです。指導碁では、プロの方が有級者の方と、レベルを合わせて試合を展開します。リアルタイムに相手の思考に合わせてよりよい解を提示します。スマブラにも、ニュートラルゲーム → コンボ → （繰り返し） → たまに崖 → 撃墜 という、試合の中での人生がありますので、この全ての局面をちゃんと実感頂き、正しい場面で正しいマインドになれる指導が理想的です。一方的に先行していては、崖や撃墜の指導が出来ません。</p>

<h2>環境面</h2>

<p>それでは、ゲームを遊ぶ環境にも目を向けましょう。相手先に出向いてゲームをする場合、環境が最善のものとは限りません。</p>

<p>良い企業さんですと、日本製の「液晶テレビ」が置いてあることが多々あります。これが曲者で、ディスプレイの表示形式を「ゲーム」に設定してもラグを感じます。</p>

<p>また、コントローラーは何が来るか想定出来ません。普段GCコンやプロコンを用いる方はコントローラーを持参するとベストなのですが、ふとその場で「やりませんか？」と誘われますとそんな準備はございません。スマブラSPじゃないことも有り得ます。現にWiiU版の頃は、私はXやDXで対戦した経験もございます。「普段はWiiリモコンで対戦している」という方々とWiiリモコンで対戦もありました。私はこういった背景があるので、普段からキーコンなしで対戦しています。</p>

<p>（断っておきたいですが「社交スマブラ」はスマブラの一側面に過ぎず、競技シーンで勝ちを目指すプレイヤーとは考え方が異なります。競技者は「キーコン」にもこだわりますし、使用デバイスにも細かい指定があるでしょう。現役のプレイヤーに寛容さを求めるのは間違っています。私も「弘法は筆を選ばず」という言葉が嫌いです。競技者ならば筆は選ぶべきですし、その選眼は実力のうちです。）</p>

<p>相手の方がお菓子を用意してくださることがございます。そんな時は「ゲーム中はポテチを食べないんです」もしくは「お菓子を頂きたいので、箸を拝借してもよろしいでしょうか？」と申し上げましょう。これまた話の種になります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-06%200.13.04.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.tasaki-shinya.com/">筆者の尊敬するソムリエ 田崎真也 氏の公式ウェブサイトから</a>。ソムリエはワインの味を理解する能力のみならず、ワインを表現する語彙力・接客のトークスキルが求められます。]</p>

<p>蛇足ですが、社交スマブラをするために、付き合わされるハメになった門外漢の方も現場にいらっしゃる場合があります。同僚・上司がこちらと一緒にスマブラをする会をセットされたため、一緒に付き合わされている未経験者のことです。そんな時に、トークの種があるファイターは非常にオススメです。上に挙げた中でも、ゲッコウガ・ピカチュウといったポケモンは話し易いです。特に今はPokemon GOもございますので。</p>

<h2>相手にしてあげられること</h2>

<p>社交スマブラをする場合、その場のエクスペリエンスも重要ですが、自分がその場を去った後にもスマブラを楽しんで頂くことが理想となります。一つ一つの知識を与えることは有効でもあるのですが、悪く云えばその場しのぎです。理想を追求するのであれば、自己研鑽するための思考法であったり、スマブラを楽しむ他の方法であったりを教えて帰りたいです。</p>

<p>例えば、自分が去った後も上手くなるためのアドバイスには何が有るでしょうか？（「お前が言うなよ」とツッコミされそうですが、本当に私が教えられるお相手に指導しています。）<br/>
理想的であるのは、単体の知識ではなく「概念」を教化することです。例えば「画面を見ろ」です。個人的に「画面を見ろ」とは直接は申し上げていないのですが、具体的にはこうです：相手ファイターに目をおき、攻めたがっているのか・逃げたがっているのか認識しましょう。そして「ヒット確認」をしましょう。貴方の当てた攻撃から、相手はどの向きに飛んでいるでしょうか？追撃はできるでしょうか？ヒット確認は難しいので、特に日頃から鍛錬して下さい。…と。こういった「概念」を教化することで、筆者が去っても自主的に伸びる余地を与えることができます。</p>

<p>他にも、面白い遊び方を伝授しておきましょう。意外と皆さん、1on1 か 4人での乱戦しか行っていませんので、こういった例を伝授することを想定しています：</p>

<ul>
<li>デデデラン</li>
<li>タイム制アイテム有り乱闘</li>
<li>TAありチーム戦</li>
<li>おかわり5</li>
</ul>


<p>順を追ってご説明しましょう。</p>

<p>■ デデデランとは、口で説明するよりも動画をご覧ください。協力して4人でゴールを目指すプレイイングです。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/lcYQniMO8Tc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>■ タイム制乱闘は、盲点であることが多いです。乱闘を遊んだことがない方はいらっしゃらないのですが、「ストック制アイテムなし」乱闘をされる方が多いです。<br/>
しかし「タイム制アイテム有り」での乱闘は、のびのびした環境でハプニング要素も有りながら、スキルが要求される濃厚なルールです。このダイナミックさと深さのマリアージュがスマブラの醍醐味です。<br/>
オフ大会「ウメブラ」のサブイベントで「乱闘」をする場合は、ストック制ではなくアイテム有りタイム制にすることが一般的です。</p>

<p>■ TA有りチーム戦。私の主観ですと「TA有りチーム戦」はスマブラ勢のシーンに入るまで知らない方式です。ここの「TA」とは「チームアタック」の略です。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/RW5AIjBaZko?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>■「おかわり5」：こちらは完全に私の周りでの通称となっています。「団体戦」モードの中の、ストック制5キャラおかわり方式をこう呼んでいます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-05%2022.24.28.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
<a href="https://www.smashbros.com/ja_JP/howtoplay/mode.html">『大乱闘スマッシュブラザーズ SPECIAL』公式サイトより</a></p>

<p>自然にスマブラを遊んでいると、操作するのは1ファイター、もしくは3ファイターくらいまでが限界です。どのゲームでも、中々多くの操作キャラを開拓するのは骨が折れます。しかしいつも同じ相手と同じファイターで対戦するのも時には新鮮味が欠けるというものです。そこでルールで「5」ファイターを強制することで場を動かします。<br/>
気心の知れた相手には、キャラBAN制度を入れるとよりアタックの効いた対戦となるかもしれません（お互いに相手の使ってはいけないファイターを1体や2体など指定すること）。</p>

<h2>今まで得られた知見</h2>

<p>“Esports” を意識される方々は、意外とシーンの展開について調べてらっしゃいます。どのようなプレイヤーがいて、どのような大会があるか、ご存知です。特にオフライン大会の名前は知られています。スマブラ勢の大会運営は、一つ一つの大会に固有名詞をつけており、凄く認識し易いです。逆に、企業所属の方が興味を持たれるように = 情報は Internet Explorer でも見つけられるように、ウェブサイトを用意しておきましょう。</p>

<p>また、普段からアイテム有りに馴染んでおき、巧みな解説が出来るとトークが持ちます。</p>

<p>そして30歳以上の方には格闘ゲームの方が馴染み深いことが多いです。その用語を抑えておくと説明しやすいことがあります。「弾」「跳び」といった表現が分かる程度には格闘ゲームに馴染んでおくと良いかもしれません。</p>

<h2>以上</h2>

<p>スマブラは様々な遊び方がございますが、本日紹介したものはその一種です。「社交スマブラ」では相手を尊重し、なによりも</p>

<ul>
<li>スマブラ勢の妙技を見られてありがたかった</li>
<li>知識を得られて為になった</li>
</ul>


<p>と感じて頂くことが重要です。大学を卒業される方や、プロとして活動している方は、どこで社交スマブラが発生するか分かりませんので、時には指導の練習をなさっておくことをオススメします。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第5章 さいごに]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch5/"/>
    <updated>2019-02-25T22:46:05+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記の第5章。帰国日である。</p>

<!-- more -->


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3608.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[部屋のメンバー。三大ゆうた。]</p>

<p>我々は寝なかった。晩ごはんから帰ると深夜の2時。本当は Oakland Esports Arena で打ち上げパーティもあったのだが、それも2時までということで断念した。（Genesis最終日のスケジュールが延びた所が最大の原因では？というツッコミはしない。そんな無粋なツッコミはせず、来年の楽しみとする。）</p>

<p>起きたまま帰国の準備をし、荷物をスーツケースに詰めた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3609.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルのロビー。Sanneさん・Abuさん・Natsuさん。]</p>

<p>行きと同じで、サンフランシスコ国際空港から経つ。朝の便が8時からだったため、5時には空港に着こうと考えた。朝4時にロビーに集合。そのまま Uber を複数台呼び、一斉に空港に向かった。今年は日本側も天気は問題ないし、無事帰国できそうだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3610.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルのロビーに集合。]</p>

<p>「朝5時をこえると、平日だとヤバいぜ。」</p>

<p>こちらの Uber 運転手はそう云っていた。この辺りの朝の高速道路は、思ったよりも混んでいる。車出勤の者も多いので、4車線のベイブリッジも詰まるそうである。</p>

<p>この朝も雨が降っていた。おそらく昨晩から降り続けていたのだろう。車窓にたまった雨粒に前を走る車のブレーキランプが反射し、鱗のように光っていた。眠かったのか、車の中では誰も喋らなかった。高速道路にはまだ、行きで見たものと同じアメフト「スーパーボウル」の広告が掲載してある。ネットに依ると結局ペイトリオッツが勝ったらしい。</p>

<h2>さいごに</h2>

<p>我々「スマブラ勢」は、競技をするために・トーナメントに参加するために Genesis に集まった。各大陸から、4000名近いプレイヤーが集まった。</p>

<p>ただスマブラ勢は 1on1 のタイマンだけをするわけではない。スマブラ勢同士で遊ぶ時も乱戦をするし、<a href="https://news.denfaminicogamer.jp/news/181225i">Mew2King がスピリッツなしで1人用モードをクリア（記事）</a>する所をご覧になった方もいるだろう。だが統一ルールで競技性を求めると、あつまり易いのである。皆が同じ方法で・同じ名目のために世界から人を呼びかけ易いのだ。中でも競技用の、Genesisで用いるような1on1ルールは、例えて謂わば F1 に近い。自動車の乗り方は色々有り得るが、同じジャンルの中でルールをなるべく狭く規定したものが F1 であり、スマブラの1on1なのである。</p>

<p>一作出ればグローバルで1000万本が売れるゲームタイトル『スマブラ』の中で、競技者という人種は少数派である。ただこうしてプレイヤーが集まり、言語が異なる中で対戦して、また別れ往く。いずれまた会う日を信じて。この体験をしたいがために、1on1 の魅力に取り憑かれた者達は、ずっと競技を求めて旅をするのだと感じる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3617.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[早朝のベイブリッジ。]</p>

<p>スマブラで大会に出ようと思ったならば、ゲームだけ出来れば良いわけではない。観光地でもない場所で一通りの海外旅行をガイドなしで行い、予選が始まる時に自力で所定の場所へ行く必要がある。自分で出来ないにしても、協力できる周りの仲間を見つける必要がある。自分の手でやりきる力は、スマブラ勢に暗に伝わる精神である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3619.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[乗り換えのロサンゼルス国際空港にて。虹]</p>

<p>今年の夏に遠征する頃には、「平成」は終わっている。Evo2019 になろうか？平成が終わっても、まだスマブラで大会をしろと告げられていると感じる。今回もアメリカに行き、向こうでは新しいことが起きていることが見えた。でも、</p>

<p>「今年は新 <ruby>Emperor<rp>（</rp><rt>エンペラー</rt><rp>）</rp></ruby> の即位日に大会やるよ！」</p>

<p>と CrimsonBlur や TO Joe （大会運営の皆さん）に云ったら、</p>

<p>「今時代は2019年。日本には Emperor がいるのか？」</p>

<p>と訊き返された。どうしても日本とアメリカで異なる文化面はある。そして文化が異なろうとも、そこを気にかけてくれる外国は中々ない。そんなものである。逆を考えれば、アメフトでペイトリオッツが勝ったなんてことを気にかける日本人はいない。日本で大会を開くに当たっても同様で、日本の法制度はアメリカと違うし、そこを不憫に思って外国が法改正のために手を差し伸べてくれる訳ではない。だから大会を今後続けていくに当たっても、日本で出来ることは日本で追求していきたい。自分達の力で。</p>

<p>—</p>

<p>日本の成田空港に到着すると、出待ちが4名ほどいらっしゃった。構成はまあ関係者なのだが、こうした些細な変化から、何年か経てば大きなファンの群衆に繋がるのであろう。初めて遠征したころと比べると、遠征自体も、そして国内の情勢も大きく変化した。</p>

<p>こうして、Genesis6 旅日記は幕を閉じる。Genesisは一年の始まりであり、こうしてまた新たな時代が幕を開ける。そして自分たちの力と・思いと・実績を持ち寄って、また来年のGenesisで集う。</p>

<p>（Genesis6 旅日記　完　文・アユハ）</p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">第4章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第4章 カーテンコール]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch4/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:58+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記の第4章。大会3日目、最終日である。</p>

<!-- more -->


<p>競技最後の日。オークランドに滞在している世界中のスマブラ勢の大半は敗れ、息をひそめていた。残っている競技者は各種目Top8のみ。一握りの殿上人である。</p>

<p>昼過ぎ。我々観戦する日本勢は、雨にしめったタイルの路地を歩いていた。音のないオークランドの日曜日。煤けた曇天が広いストリートの上を覆っていた。店は殆ど閉まっている。スタバ・スーパー・Subway など、尽く閉められ、シャッターか鉄格子が降りている。人通りはほとんどない。道ですれ違う人間はだいたいGenesisの参加者である。首からGenesisの参加証を提げているから分かる。</p>

<p>我々は、最終日の会場となるパラマウントシアターを目指していた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3542.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オークランドの街にひっそりと立つオブジェ。何処となく “光の化身” に似ている。]</p>

<p>昨年ならば、道を歩いていたらドレッドヘアーのスケボーマンが現れて</p>

<p>「Hey大麻要るか？（Need some weed ?）」</p>

<p>と訊いてきたものだが、今年はその気配は一切なかった。がらんとした街には、「Real 大麻あります」というポスターも貼っておらず、カモメの影もなかった。一本道なので、少し歩くと、自然と目的地に到着した。</p>

<h2>パラマウントシアター</h2>

<p>昨年も叙述したと思うが、心新たにここにも記したい。美しいものは幾度描写しても新規性が損なわれないからだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3553.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場パラマウントシアター、縦のネオンサイン]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3555.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場入口]</p>

<p>オークランドにそびえる『パラマウントシアター』（Paramount Theater）は、国定史跡に指定される世界を代表するアール・デコ建築である。サンフランシスコの高名な建築家：ティモシー L. フルーガーが設計し、1931年に完成した。この1931という年が何とも絶妙である。私の愛するアール・デコ様式は、1925年以降アメリカにて花開いたものの、1930年代の世界恐慌によって短い命を散らせたためである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3571.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場、ボールルーム]</p>

<p>この時節は、まさにアメリカが列強国として世界に名を挙げ始めた頃であった。また、劇場がその名を冠する「パラマウント」社は、映画産業黎明期、舞台・オペラと映像（活動写真）が渾然一体であった頃に興隆した配給会社である。まさしくアメリカが、そして映画としてのシアターが創造されんとする時代を、象徴する建物が『パラマウントシアター』なのである。これこそGenesis（創世記）の名に相応しい、あつらえたような舞台である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3569.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[廊下]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3573.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[廊下のソファ]</p>

<p>パラマウントシアターの魅力は、その歴史的文脈のみに非ず。一歩中に踏み入れれば幻想的な空間が彫刻されていた。頽廃的な町並みとは大きなコントラストである。入口からは直接、階段の広間（ホール）となっており、暗い。階段手摺りの真鍮は不敵に微光を反射していた。天井は高く黒くかすんでいる。慎ましいライトアップは陰影の深みを強調させ、暗さが視覚的な広さを生み出している。（オクシモロンに感じる方は実際に訪れて確認頂きたい。）</p>

<p>我々日本勢は、建物の中に入ると妖気を覚えた。外のがらんとしたストリートの雰囲気とは一変し、勝負を見に来たスマブラ勢を詰め込んだシアターは感情が空気を泳いでいた。</p>

<p>そこを抜けると客席へ誘う廊下（ホールウェイ）へ繋がる。廊下は淡い石竹色で、光がおぼろげに漂っている。現代にも見劣りしない細工・全体に散らされた金のレリーフは、<ruby>鶯色<rp>（</rp><rt>うぐいすいろ</rt><rp>）</rp></ruby>のカーペットと相まって深みを醸している。アール・デコは直線的な構造に対して、内装の装飾性が高めな特徴があるが、この一帯に漂う空気は根本的にアール・ヌーヴォーらしかった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3564.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[シアター正面]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3565.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[シアター観客席]</p>

<p>大きく重い扉を引いて開ければシアターに踏み込む。暗く、そして紅い。広い所以は当然である。アール・デコはそもそも、20世紀建築技術の向上を端を発す。ギリシャ神話のような太く・高い柱を可能にしたのはこの頃で、このパラマウントシアターでは此れ見よがしに2本の大柱が舞台を挟んでたたずんでいた。（他にはニューヨークのエンパイアステートビルがアール・デコである。）</p>

<p>20世紀はじめの当時、新時代の幕開けを象徴した造形がここにかたまっていた。Genesis はここで決戦を迎える。</p>

<p>想像して欲しい。例えば東京宝塚大劇場をスマブラで貸し切ってTop8を開催することを。紅くライトアップされた舞台の上には、戦う2名のスマブラプレイヤーが座り、その間に小さく青く光るレッドブルのクーラーがそっと置かれている。観客はTシャツを着たスマブラ勢で満員になっている。そんな舞台を想像して欲しい。</p>

<p>こうしている間に、シアターではスマブラ64が行われていた。日本勢の快進撃で、kysk 選手が優勝。64では3年ぶりに日本勢優勝となった。</p>

<h2>スマブラDX Top8</h2>

<p>我々スマブラSP勢は、スマブラDX Top8 の開始時刻に会場入りした。aMSa さんの応援のためである。この直前に進行していたスマブラ64の日本勢には大変申し訳無い。</p>

<p>日本勢10名ほどでまとまった席を探しているうちに、待ちに待ったカードが実現してしまった。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/5k4W90NS2ws?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>aMSa vs Mango。こちらについて詳しい説明は<a href="http://amsa.hatenablog.com/entry/2019/02/19/113000">aMSaさん御本人のブログ</a>にあると思うが、因縁のカードである。</p>

<p><strong><em>※Mango : 本名 Joseph Marquez（ジョセフ・マークィーズ）。表記方法は色々あるがここでは “Mango”。Cloud9 所属。Los Angeles 周辺出身。スマブラDX「五神」の一人であり、スマブラ全体でも最もファン数が多いと云われているプレイヤーの一人。Armada, Leffenなど国外のプレイヤーを撃退するアメリカ征夷大将軍ポジション。パスポートを持っていない徹底した愛国者。</em></strong></p>

<p>嘗ては Apex2015 にて対戦があった。“雪の崩落” Apex2015の伝説と相まって、この試合は涙と共に記憶される試合となった。<a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/Apex2015_06.html">Apex2015旅日記の終盤</a>に登場する。<br/>
2015年当時、aMSaさんはTop8まで登って行くとは想定されていなかったが、それを実現した。迎えた敗者側準々決勝。この2人は激突した。結果は 2-3 aMSa選手負け。ただ試合後 “aMSa” コールが起きた。アメリカの大人気プレイヤー Mangoに対して、逆プレイヤーのコールが起きるのは唯一のことであった。…</p>

<p>…そして迎えた今回。</p>

<p>Mangoがキーコンに「U$A!」の名前を用い、aMSa選手が「JPN!」で返した（「キーコン」が分からない方は動画をご覧頂きたい）。これは4年前 Apex2015にて対戦した際のキーコンそのままであり、放蕩者のイメージのある Mango がこの因縁を憶えていたのは意外だったが、感慨深い。そして結果は、aMSa選手が 3-0 での勝利。</p>

<p>この後、aMSa 選手は Axe に敗れる。Axe はこれまたピカチュウ使いという、スマブラDXでは珍しいファイターなのだが、この2名はお互いのために対策をせねばならない。何度か当たったこともあり、ダブルスを組んだこともあった。再びカイトコーチの指導の下に、aMSa さんが Axe にリベンジする日を、我々は待っている。</p>

<p>そしてこのGenesis6のスマブラDX顛末。最終決戦はこの Axe と、Hungrybox との間で行われた。Hungrybox はプリン使い。「五神」の一人。いま世界ランク1位でありながら、このGenesisのタイトルだけどうしても無かったプレイヤーである。<br/>
優勝したのは、Hungrybox だった。終わったところで、最後は盛大な “Hungrybox” コールでシアターは満たされ、表彰式は笑顔で終わった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-16%201.40.23.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis6 公式写真は、<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-6/Day-3/">Robert Paulのもの</a>をこちらから。]</p>

<h2>スマブラSP Top8</h2>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Genesis 6<br>TOP8<a href="https://twitter.com/hashtag/Genesis6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Genesis6</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/G6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G6</a> <a href="https://t.co/YTSwAW2XKz">pic.twitter.com/YTSwAW2XKz</a></p>&mdash; yasaikakiage (@_yasaikakiage_) <a href="https://twitter.com/_yasaikakiage_/status/1092009444156686336?ref_src=twsrc%5Etfw">February 3, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="und" dir="ltr"><a href="https://twitter.com/hashtag/Genesis6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Genesis6</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/TOP8?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#TOP8</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%83%96%E3%83%A9SP?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スマブラSP</a> <a href="https://t.co/HqtLPtjOgS">pic.twitter.com/HqtLPtjOgS</a></p>&mdash; ミユ (@_miu221) <a href="https://twitter.com/_miu221/status/1093125198277074944?ref_src=twsrc%5Etfw">February 6, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Meet your <a href="https://twitter.com/hashtag/G6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G6</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/SmashBrosUltimate?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SmashBrosUltimate</a> Top 8!<br><br>Winners<a href="https://twitter.com/gsmVoiD?ref_src=twsrc%5Etfw">@gsmVoiD</a>  vs <a href="https://twitter.com/Ssb4_Zackray?ref_src=twsrc%5Etfw">@Ssb4_Zackray</a> <a href="https://twitter.com/Samsora_?ref_src=twsrc%5Etfw">@Samsora_</a>  vs <a href="https://twitter.com/Mkleosb?ref_src=twsrc%5Etfw">@Mkleosb</a> <br><br>Losers<a href="https://twitter.com/CosmosZR?ref_src=twsrc%5Etfw">@CosmosZR</a>  vs <a href="https://twitter.com/DabuzSenpai?ref_src=twsrc%5Etfw">@DabuzSenpai</a> <a href="https://twitter.com/PG_ESAM?ref_src=twsrc%5Etfw">@PG_ESAM</a> vs <a href="https://twitter.com/Light_S21?ref_src=twsrc%5Etfw">@Light_S21</a> <a href="https://t.co/7e1md8eXdv">pic.twitter.com/7e1md8eXdv</a></p>&mdash; Justin Banusing (@PopiSSB) <a href="https://twitter.com/PopiSSB/status/1091958676967936000?ref_src=twsrc%5Etfw">February 3, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>万雷のコールが明けたのは、夜21時。そのまま スマブラSP Top8 が開幕した。スケジュールが延長するのはもはや恒例である。</p>

<p>これより、新作タイトル『スマブラSP』の、最初の世界王者が決まる幕が開いた。</p>

<p>スマブラSP Top8には、日本勢が1名だけ生存している。その名を Zackray（ザクレイ）と云った。Zackray さんは快進撃だった。若いながら初の海外大会にして、ここまでストレートに来た実績は驚嘆に値する。ここまでに K9, Light といった強豪を下して、勝者側で万全のTop8である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3584.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[我々視点。Top8 のステージ。]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3581.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[観戦でテンション上がってきた日本勢。]</p>

<p>Top8 の Zackray さんは、途中我々とは別れて、控室で待機していた。現役のシアターとしての待機室に、ゲーム機を置いてゲーマーの控室に代えている。同伴として控室には、Zackray さんと同スポンサー（Gamewith）の Shogun さんが入った。</p>

<p>そして時が満ちて、VoiD vs Zackray の試合を迎える。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/z254QAXMb78?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>勝者側準決勝。Zackray ウルフに対するは、VoiD ピチューである。VoiD。ハワイ出身の22歳。CLG所属。スマブラは前作WiiUから大会へ参戦し、何度も日本勢と対戦している。初めて日本勢と向かい合ったのは Genesis3 の Ryuji 戦である <a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/Genesis3_04.html">（旅日記）</a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=wne1-lb86OM">（動画）</a>。日本好きで、来日したこともある。日本語も比較的能く使う。今大会、既に日本の Shuton 選手を破っていた。</p>

<p>この試合はもつれ、3本先取の最終戦まで迎える。Zackray さんが1ゲーム取る度に、観客席から</p>

<p>「アオーン」</p>

<p>という遠吠えの斉唱が聞こえた。これは、Zackray 選手の使用ファイターが『スターフォックス』に登場するウルフのため、応援する者達が吠えているのである。示し合わせた訳ではなく、本能的に男たちが裏声で叫んでいた。声が通りやすい劇場が異様な雰囲気に包まれた。</p>

<p>結果は 2-3、VoiD 勝利であった。</p>

<p>二人とも堅実でありながら攻撃的なプレイスタイルで、手に汗握り観戦する側も緊張する試合であったが、結果は出た。VoiD が勝者側決勝へ駒を進めた。</p>

<p>いずれ、数年経って振り返ったとき、</p>

<p>「Zackray vs VoiD を見て、スマブラを始めました。」</p>

<p>そう云ってくれるファンが現れたならば …そう思わせる好試合であった。</p>

<h3>Dabuz</h3>

<p>Zackray さんは敗れたものの、敗者側で試合が残っている。上がってきた相手は Dabuz であった。</p>

<p>Dabuz…<br/>
いつも日本勢の前に立ちはだかる<br/>
Apex2015 では Abadango さんを倒し<br/>
Genesis3 では、あの Ranai さんを裏側で消した<br/>
私もいつしか忘れていた<br/>
Dabuz の堅固で絶対的な脅威を。</p>

<p>スマブラSPは発売されたばかりである。Dabuz は今作、パルテナ・オリマーのダブルメインで戦っていた。実は2日目に少し話したが、パルテナは結構気に入っているそうだった。そして迎えた今大会、FOW・MVD・Tweek という3名を倒している。FOW・MVD の両名は勢いがあり、大会の本番で非常に敵に回したくないタイプのプレイヤーである。Tweek は今回優勝候補だった。この結果はめざましいものがある。唯一負けた相手が MkLeo であった。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/BH7_hFWc85Y?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>Zackray vs Dabuz。この試合も3本先取で、5戦目までもつれた。結果は2-3、Dabuz 勝利となった。最後は Zackray 選手が相手のシールドにクロウブラスター（ウルフ通常必殺技・飛び道具）を至近距離で当てたため、反撃確定でピクミンロケット（オリマー横スマッシュ）を貰ってしまい撃墜。この時 Dabuz が中距離から急にオリマーで懐に走り込んで来たのは、私には見えない（反応できない）動きだった。最後の場面、私は Dabuz の判断の勝利と呼びたい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-16%201.40.36.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis6 公式写真は、<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-6/Day-3/">Robert Paulのもの</a>をこちらから。]</p>

<h3>MkLeo</h3>

<p>一方、トーナメントでZackrayさんと逆側では、また一つ波乱が起きていた。</p>

<p>「絶対 MkLeo 勝つでしょ。」</p>

<p>Samsora vs MkLeo の試合が始まる前、後ろに座っていた Rain さんは、持ってきたビデオカメラを回しながらこう云っていた。周りで一緒に座っていた日本勢も同意していた。</p>

<p>しかしSamsora が MkLeo を倒した。MkLeo は<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">出師表</a>でも紹介した、Genesisタイトルホルダーである。ピーチ使いの Samsora は、今作に入って頭角を現して来たが、遂に MkLeo を下してしまうとは。</p>

<p>ここから、一挙にトーナメントの顛末を記そう。敗者側準決勝で MkLeo は Dabuz を消し去った。Dabuz は勝者側・敗者側ともにMkLeoに負けたこととなる（同じ人物に2度敗れるこの状況を Double Jeopardy「ダブルジェパディ」と云う）。<br/>
そして敗者側決勝 Samsora vs MkLeo。MkLeo は3-2の接戦を制して Samsora へ雪辱を果たす。そして迎えた最終決戦。カードは VoiD vs MkLeo。ピチュー単キャラの VoiD に対して、MkLeo はアイクとルキナを使い分ける。最終決戦ではルキナを出した。…リセットをかけて、優勝は MkLeo となった。</p>

<p><a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/events/smash-for-switch-singles/brackets/500501/865127">Top8のトーナメント表はこちら</a>に在る。</p>

<p>MkLeo。ゲームタイトルは変われど、Genesis 三連覇となった。そしてまだ余力を残しているとさえ見える。『スマブラSP』は、MkLeo が文句なしに王として君臨し、他プレイヤーが挑戦するという構図で滑り出すことになった。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Resetting for the gold, the first S-Tier event of the <a href="https://twitter.com/hashtag/PGRU?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PGRU</a>, <a href="https://twitter.com/hashtag/G6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G6</a>, finishes with <a href="https://twitter.com/echofoxgg?ref_src=twsrc%5Etfw">@echofoxgg</a>&#39;s &amp; <a href="https://twitter.com/MVGLeague?ref_src=twsrc%5Etfw">@MVGLeague</a>&#39;s MkLeo defeating <a href="https://twitter.com/clgaming?ref_src=twsrc%5Etfw">@clgaming</a>&#39;s VoiD 3-1!<br><br>Truly a legendary start to the beginning of Smash Ultimate&#39;s first ever competitive season! <a href="https://t.co/4fyearSpRU">pic.twitter.com/4fyearSpRU</a></p>&mdash; PGStats (@ThePGstats) <a href="https://twitter.com/ThePGstats/status/1092335964935110658?ref_src=twsrc%5Etfw">February 4, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3590.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[表彰式を見守る日本勢。]</p>

<p>「やっぱMkLeo、強かったね。」</p>

<p>会場の明かりが戻ると、観客はスタンディングオベーションとなり、一つ「終わった」という区切りを感じた。表彰式のカーテンコールに、観客は拍手を送った。Zackray さんのメダル授与と、MkLeo の戴冠を、日本勢は客席から眺めている。厳密には、見守る者・ツイッターを見る者でスタイルは明確に分かれていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-18%2022.21.04.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis6 : Top24 結果]</p>

<p>Top24 の結果を見ると、いつにも増してアメリカの活躍が目立った。これが、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">第二章</a>で述べたようなアメリカの大会環境の頑張りの結果であるなら、日本の大会もより努力せねばならないと感じた。この旅で観たものを日本に持ち帰り、また考えて行くことがあるだろう。</p>

<p>一つの大会の終わりは、新たなスマブラの始まりである。実際にこの大会の結果を受けて、Zackray さんは『Smash Summit』（高名な Beyond the Summit が主催しているスマブラ向け招待制イベント）への招待が決まった。その名の通り、この大会は Genesis（創世記）なのだ。Syd や筆者のように、また誰かの試合を見てシーンへ足を踏み入れ、我々と出会うプレイヤーが現れる日を、心待ちにしている。</p>

<p>だから、日本のプレイヤーでも恐れずに日本のオフ大会に来て欲しい。</p>

<h2>晩飯</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3596.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場出入り口。足止めをくらう日本勢。]</p>

<p>表彰式が終わり、シアターからは蟻のように観客が外へ向かった。既に日付は越え、疲れた重い足取りの観客が今日のことを話しながら歩いている。</p>

<p>会場を出ると、しきりに雨が降っていた。会場前のモギリの所で、大勢の客が足を止めている。</p>

<p>「マジかよ」</p>

<p>日本勢が自然と口にした。雨ばかりはしょうがないので、短い距離だが、Uber を呼んでホテルへ帰った。（やはり命が惜しいならばUberは入れておくべきである。この状況に当たってからタクシーを呼ぼうとしても不可能。）</p>

<p>ホテルへ到着。1時を過ぎていたが、例の台湾料理屋は開いていた。腹が減っていた日本勢は、総出で向かった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3603.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[台湾料理屋に座り始める日本勢]</p>

<p>店に入るまでは、各々 Top8 を振り返って神妙な顔つきをしていたが、いざチャーハンが出てくると必死で皿にひっついた。考えて見ると、今日は全然食べ物にありついていない。肉とチャーハンばかり注文し、回転テーブルで欲しいメニューを自分に寄せて好き勝手に取った。食べながら店の向かいの建物にパトカーが2台到着して警察が登場したが、全く気にせず食べた。</p>

<p>店を出ると土砂降りの雨がまだ続いていたが、日本のスマブラSP勢で真夜中のオークランドを走った。余り憶えていないが Abadango, Takoman, Rain, Zackray, Shogun …路地の1階建ての店は殆ど閉まっており、街灯と信号機くらいしか明かりはない。車の来ない深夜の交差点で雨に打たれてアホみたいに待ち、青になるとダッシュで渡った。ホテルはそんなに遠くはない。（Umeki, Shuton は Uber で帰り、Nietono さんはホテル部屋で寝ていた。）</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch5/">■第5章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3/">第3章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第3章 競技の魂]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch3/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:48+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記の第3章。大会2日目である。</p>

<!-- more -->


<p>Genesisの大会2日目は、中間日でありながら<ruby>函谷関<rp>（</rp><rt>かんこくかん</rt><rp>）</rp></ruby>である。<ruby>通<rp>（</rp><rt>ツウ</rt><rp>）</rp></ruby>ぶった者は固唾を呑んで見守り、感情に手綱を締める必要のない者は打ち物を鳴らして跳躍する。</p>

<h2>朝</h2>

<p>朝、私が時差ボケにまかせて自然に目を覚ますと、誰も起きていなかった。遮光性の高いカーテンに守られた暗いホテル部屋から外をのぞくと、眩しさに目がやられた。唯一、我が師 Takoman さんだけが私につられて目を覚まし、ベッドに腰掛け、世界観を超越した一言を口にした。</p>

<p>「俺の忘れ物、San Jose にあるらしいんで。今から取って来ます。」</p>

<p>状況を申し上げると、Takoman さんは木曜に Uber（<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/">第1章にて説明</a>）の車内で忘れ物をした。重要なモノがその中に入っていたため、ここ2日間ひたすら連絡を取ろうともがいていた。遂に行方が分かり、サンノゼ（San Jose）市の集荷所に在ると発覚したため、現地へ赴くことにしたらしい。しかしサンノゼは遠い。第1章に登場したサンフランシスコよりも更に南に在る。覚えている方は、Genesis3, 4旅日記に登場した街である。</p>

<p>こうして、Takoman さんは独り Uber を呼び、朝8時の街へ疾走して行った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3432.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[この日の朝のオークランド。ホテル前。]</p>

<p>Takoman さんの勇姿を見送った私は、単身オークランドのストリートに降り立った。朝10時から、私だけ試合がある。いや、他の日本勢も試合があったかもしれない。が、私自身が闘魂を入れて準備し・臨むこととなる大会は余りに久々で、周りなど視えていなかった。夜の<ruby>霖<rp>（</rp><rt>ながあめ</rt><rp>）</rp></ruby>にしけった路面は、枯れ葉とゴミで散らかっている。街路樹として並んだオークの木は、すっかり葉を落としてすっきりとしていた。</p>

<h2>トーナメントの仕組み</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3435.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝、会場に映されたスクリーン。]</p>

<p>説明しよう。Genesis6 では、スマブラDXだけで1000名以上・スマブラSPだけで2000名以上のトーナメントを消化せねばならない。勿論他の競技もある。これらがダブルエリミネーション形式（<a href="http://supersmashbros.osaka.jp/tournament/dx/how_to_tournament.php">説明</a>）で行われる。時間がかかりすぎるため、一次予選だけで2日目に喰い込む。</p>

<p>偶然、私の一次予選は2日目朝に配置されていた。この日は残りの予選が午前のうちに消化されると、午後からは二次予選・本戦トーナメントと進行して行く。この日のうちに、Top8 が出揃う。</p>

<h2>筆者予選</h2>

<p>万全を期して、試合の1時間以上前に会場入りした。荷物検査をこえて足を踏み入れた会場は、已然満員で、昨日よりも暑く気圧が高く感じた。</p>

<p>私がここまで気合を入れたのは、Apex2015以来だったと振り返る。その頃はまだ今の「ゲーム関連」の職にも就いていなかった。その後就職し、スマブラでも大会運営の道に一本化し、長らく勝負を忘れて詩人として生きてきた。今、久々に帯刀し、刃を研いでこの地に立っている。</p>

<p>そして迎えたトーナメント。予選、勝者側2回戦は Pandarian とであった。この予選ブロックに配置された最強プレイヤーであり、大会第60シード。15歳ながら安定した成績があるのみならず、前作WiiU版の時点で Lima, Larry, Elegant といった強豪から白星を奪った爆発力もある（Lima は直近のEvo王者）。詩人の筆者には高い壁であった。例えて云うなれば日本戦国時代の武者と、読書階級である江戸時代の武士くらいの差。実力的にも精神的にも別格であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3443.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[配信台の袖]</p>

<p>何故かこの試合、配信台に呼ばれた。私は覚悟を決めてコントローラーの紐をほどいた。（「配信台ってなに？」という方は、ウィンブルドンのセンターコートだと思って頂ければ。）コールがかかって階段をのぼる。配信台の上は不思議と静かであった。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/U_GeoQsn2Ow?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>試合結果は 2-0 で敗北。Pandarian 戦を見越して、使用ファイター：ポケモントレーナー対策をして来たのだが、地力が不十分だった。</p>

<p>ケツイを力に、すぐにダブルエリミネーションの敗者側に臨んだ。配信台から大回りし、人混みを掻き分けて自分の予選が配置されていたブロックに帰る。そこから連戦した。何回勝ったか分からない。4回勝ったらしいが、勝った試合は全て 2-1 であったことを記録が示している。写真を撮って残していないほど、休憩もない予選進行だった。</p>

<p>そして予選の敗者側最終戦で、負けた。最後は Tosty（使用ファイター：ゼルダ）であった。Tosty とはその後も会場で会って色々と話した。プログラマーを目指していて、今はカリフォルニア住まいではないのだが、いずれ仕事でシリコンバレーに来たいようであった。スマブラでその道を志していれば、また会うこともあるだろう。ありがとう。私は長らく大会運営の身に眠っており、</p>

<p>「今ここに居るこいつを倒す」</p>

<p>という感情を忘れていた。中々この競技者の魂は、目覚めてくれない。こうして思い出せたのは、Genesis6 のトーナメントで対戦してくれた全プレイヤーのお陰だと確信できる。目標の一次予選突破に一戦及ばなかったことは悔しいが、この感情が今後の人生で必ずや役立つことを願っている。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3454.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Trihex。会場出入口にて。]</p>

<p>お昼を食べようと会場の外へ出ると、お天気雨が降っていた。Genesis ではいつも雨が降っているが、太陽の中で雨は降るというのは珍しい。外に行くとふっと気圧が下がり空気も軽く、雨に冷やされ、闘志に満ちていた感情は冷めた。そこで <a href="https://twitter.com/trihex">Trihex</a> と遭遇した。Trihex はスピードラン（RTA）の有名人で、Tempo Storm に所属しているほどの知名度である。（そのため ZeRo と同業。）本職はスマブラではないのだが、Genesis にはいつも来ているため、面識があった。今回は進行ボランティアまで参加していた。（Shogun さんの二次予選はTrihexが担当していた。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3456.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[スプラ勢とランチ]</p>

<p>一方で、Splatoon2 に参加している日本勢は、Top12 本戦進出を決めていた（チーム <a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/event/splatoon-2/entrant/2424694">InfSq</a> ）。皆さんまさかの現地住民ということで、心強い限りであった。ちゃっかりお昼へ案内して貰った。本当にありがとうございます。</p>

<p>遠征にはいつも新たな出逢いが付き物である。特に海外に行くと、こうして楽しいメンバーに会い、そして再会することが出来る。</p>

<h2>本戦トーナメント64名</h2>

<p>ある程度スマブラを知るようになるとこの「2日目」が面白い（見ている分には）。最終日（3日目）はTop8。たった8名のための天界であり、芸術である。一方、2日目はその天界を目指す猛者たちが、志半ばに敗れ、倒れて行く。各州を・各国を代表する選手たち、各チームを代表するプロたちが、次々と激突して花びらを散らせる。観る側にとって興奮する番狂わせはここで起こる。</p>

<p>私が敗れた一次予選の直後、昼時間帯に更に二次予選が行われ、夕方「本戦トーナメント」(Bracket) の号令がかかる。ここに生存しているプレイヤーはTop64。2100名以上から、1日以上をかけて64名に絞られた。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">出師表</a>で紹介した日本勢7名は全てここに生存。Abadango, Nietono, Shogun, Zackray, Umeki, Shuton, Rain。あとはノンストップでTop8まで、トーナメントは走り出す。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3492.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[本戦中の観客。立ち見が出ている。]</p>

<p>ここからは、スマブラファンならば名前を聞けば自然と顔も浮かんでくるようなプレイヤーしか残っていない。いつもは動画の向こう・写真の中に居る海外勢が、生きた姿で敵として立ちはだかる。特にこのTop64の経過が気になる方は、<a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/events/smash-for-switch-singles/brackets/500500/865126">こちらのSmash.gg</a>からご覧あれ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3480.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Shuton vs VoiD 直後。そしてカメラマンの Robert Paul。]</p>

<p>また、本戦トーナメントからはルールが「3本先取」となる。3ストック1試合としてこれを3試合の先取である。これが苦しい。スマブラに余り馴染みない方も、機会があったら試して欲しい。友達と1on1で対戦し、どのようなルールでも良いので「3試合先に取った勝ち」という対戦の長さを。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3491.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[2GGが担当する2nd配信ステージと、実況するBAM、そして群がる観衆。ESAM, TKBreezy, Seagull Joe, CaptainZack, Bear といった面々が見える。]</p>

<p>前日の1日目は、予選を終えたトッププレイヤーがくつろいでいる姿が見られた。ESAM, Ally も観客席で背もたれによりかかっており、ゆったりしていたが、流石にこの日は違った。自分の試合のために立ち上がり、自分の相手になりうる試合を真剣に睨んでいた。</p>

<p>この旅日記では、3名のプレイヤーに絞って、列伝形式でトーナメントの経過を見て行きたい。遠征した各プレイヤーの持つメディア・ブログもあるため、日本勢各位の詳細は、そちらに任せるとする。</p>

<h3>Leffen</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/DycrFozU8AA-t9p.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://twitter.com/TSM/status/1091888820029612032">TSM のツイッター</a>から：Tweek(左) と Leffen(右)]</p>

<p>Willian Hjelte（ウィリアム・ジェルテ）、プレイヤー名：Leffen。スウェーデンのスマブラ “DX” 勢である。24歳。「以前よりTSM所属」という事実が、実力の全てを物語っている。</p>

<p>スマブラDXとスマブラSPはどのくらい異なるのか、他のゲームをプレイされている方は見当がつかないと思う。DXとSPは、ジャンルが同じだけの別ゲーと思って頂ければ良い。また、スウェーデンを含めたヨーロッパは面積が広大で、プレイヤーが散在している。Leffen はここまで、主にオンラインの練習に頼っていた。</p>

<p>実は大会前、Leffen は今大会について「ヨーロッパ選手のシードが低すぎる」と物言いをつけていた。確かにゲームは発売したばかりで、国際戦もまだなかったため、シード順を割り振るのは難しい。しかし発言が手厳しい Leffen は批判に糸目をつけなかった。Leffen に賛同したプレイヤーの輪が広がり、Genesis大会運営はスタッフを増加採用。新体制でシードをつけ直す結果となった。（この時に Penguin（ペンギン）というミームが流行った。）ただ、傍目で見ていた者たちに、こういった感触があった：</p>

<p>「ヨーロッパのDX勢に何ができる？」</p>

<p>Leffen は確かにスマブラDXではトップクラスの英雄である。しかし別のゲームを始めた所で、オフライン大会での実績も少ない。シードが変わったくらいで、結果は変わらないだろう。二次予選が関の山だ。…と。</p>

<p>そして大会は始まる。Leffen の道はなだらかではなかったが、大方の予想を大きく上回る勢いを見せた。二次予選では、Seagull Joe と Kofi を下し、勝者側のまま本戦トーナメントまで漕ぎ着けている。Seagull Joe は嘗て前作の “絶対王者” ZeRo に土をつけた奇跡のプレイヤーの一人であり、Kofi は tamim（元 Mistake, 昨年のGenesis準優勝者）を破って来ている。この時点で、Leffen は同時出場していたスマブラDX部門を棄権し、スマブラSPに集中した。</p>

<p>本戦トーナメント、Leffen はあの WaDi を 3-1 で倒した。もはや勢いに手がつけられないように見えた。ここで待ったをかけたのは、“若年王” こと優勝候補のMkLeo である。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/h-KZHPbzGa8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>MkLeo vs Leffen。タイトルの異なるスマブラから代表的なプレイヤー同士がぶつかった。誰もが夢で想像したカードである。こうした異種プレイヤー同士が対戦するところがスマブラSPの魅力である。結果は、MkLeo の勝利。Leffen 破竹の快進撃はここで一度ブレーキがかかった。</p>

<p>そのまま敗者側で yeti（ロックマン使い）がトドメを刺し、Leffen はここで止まった。</p>

<p>Top24。これほどの好成績を真面目に期待していた者は少ない。今後も Leffen が大会運営を掻き乱し、いずれはTop8に入ることを、観ていた誰もが楽しみにする好い内容であった。</p>

<h3>Tweek</h3>

<p>Gavin Dempsey（ギャヴィン・デンプシー）、プレイヤー名：Tweek。アメリカ東海岸ニュージャージー州出身。20歳。大会直前、上と同じTSMへ所属が決まった。</p>

<p>今回の優勝候補筆頭であり、“若年王” MkLeo と並んで期待された。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/EXdfvS6wmp8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>しかし本戦トーナメント途中でESAMに 3-2 で敗北。ここが大会一の番狂わせと筆者は云いたい。</p>

<p>そこからはダブルエリミネーション形式の敗者側トーナメントである。まずはフランスの Gluttony を下す。</p>

<p><strong><em>※Glutonny : フランスの英雄。スマブラX時代からのワリオ使い。Tweekに当たる直前、日本のNietonoさん・東海岸のMarssを倒して来ていた。ちなみに「暴食」を意味する gluttony とスペルが微妙に違うのだが、これは本人がスペルをミスったと認めている。 </em></strong></p>

<p>続いて日本の希望：Shuton 選手を 3-0 で撃破。日本最大参加者の大会『ウメブラ』にて、第一回優勝・第二回準優勝という安定した結果を出していた Shuton さんが、惜しくもここで消える形となった。流石はTweekである。そしてTop8を懸けた最後の門で Dabuz と対峙。前作から長いこと対戦経験のある Dabuz であったが、気心の理解というものは特殊に作用する。Tweek は敗れ、今大会 Top12 でフィニッシュ。</p>

<p>所謂 Sponsor Curse が発現してしまったと云われている（スポンサーがついた直後の大会では思ったよりも結果が振るわないジンクス）。必ず今後があるので期待したい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3507.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[蛇足：Samsora と会話する Umeki さん]</p>

<h3>CaptainZack</h3>

<p>Zack Lauth（ザック・ラース）、プレイヤー名：CaptainZack。ジャズ発祥の地：ニューオリンズ出身である。17歳と、実績があるプレイヤーの中では非常に若い。（日本のCaptain Jackさんと名前が似ているが、こちらのZackの方が後付け。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-18%2021.41.07.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.twitch.tv/evo">Evo2018最終決戦</a>：Lima(左)に話しかける CaptainZack(右)]</p>

<p>直近のEvoは準優勝。</p>

<p>CaptainZackは、嘗てこの大会 Genesis4 が生み出した英雄の一人である。妖艶なルックスと派手なパフォーマンスが人気 …であった。それは前作でベヨネッタというファイターを使っていた頃で、新作が発売してのち本人は使用ファイターの比重をピーチ・デイジーへ傾ける。それと共にステージ上でのダンスは影を潜めた。会場で久々に会った Captain Zack は、頬の骨が秀でた風になっていた。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/-gcW1gL9z0A?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>本戦トーナメント緒戦、上記 Tweek と対決し、敗北。実は両者、嘗て同チームにスポンサーされていたことがあった。</p>

<p>敗者側。Ally, Salem という2名のEvo王者を撃破。人気度No.1プレイヤー：Nairo をも下す。そして最後の最後、あと1勝でTop8という所で、Light に敗れ、Top12 でフィニッシュ。</p>

<p><strong><em>※Nairo : アメリカ東海岸プレイヤー。Tweek, Mew2King らと同郷。歴戦のプレイヤーだが現在22歳。前作では “絶対王者” ZeRo を初めて倒した男。人気度が極めて高く、Nairo のファンは Naifu と呼ばれる。日本を何度も訪れ、ウメブラ・闘会議といったイベントに参戦している。最近、Wendy’s が個人スポンサーについた。<br/>
所属はNRG：NRG は NBA に参加する Sacramento Kings を母体とする強力なブランド。SanFrancisco Shock の名義で巨大Esportsリーグ : Overwatch League にも参加している。</em></strong></p>

<p>敗れた相手は決して弱くは無い。寧ろ倒した相手を見ると、今大会MVPを贈呈しても行き過ぎではない。Tweek, Light は負けて仕方ないという相手だが、こういった相手を倒さなければTop8への道は開けない。</p>

<p>嘗て Keitaro が云った<br/>
「Top8には8人しか居ない」<br/>
Top8 への道は長く遠く<br/>
ゲームを知るとより遠くなる<br/>
ゲームに決意を固めた者<br/>
暇日少なく眠りを殺す<br/>
勝って母国に錦を飾るも<br/>
それは終わりではない</p>

<p>…誰にとっても、ゲームで競技するというのは永遠に競い合い、他者に比較される日々が続く。ゲームの世界で強くなり精神が一種「解脱」した人は見たことある。一方で筆者は、強くなった結果満足して幸福になり足を止めた人物を見たことがない。ゲームの道全般は戦いの繰り返しであり、終わることはない煉獄の道である。筆者は競技者ではないのだが、ここにいる人間の独特な真っ直ぐな性格が好きだ。他にもこれを読んでいる方で：</p>

<ul>
<li>年功序列を守り同調圧力が強いしたっぱの人</li>
<li>「それサークルの先輩」を連呼し同族グループを形成する人</li>
<li>余り姿を見せないけど何故か偉い扱いされる人</li>
<li>ツイッターで下ネタを連呼し本業には向上心がない人</li>
</ul>


<p>…これらが評価される意味不明な日々に不満がある場合は、スマブラで競い合う世界は実にオススメである。最も非日本社会的で、自由に開放されている。挑戦者を笑わず、負けを恥ととらえない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3495.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[立って観戦する日本勢。左から Umeki, Shogun, Nietono]</p>

<h3>そして…</h3>

<p>Top8 は出揃った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3488.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サインするZackrayさん]</p>

<p>本戦トーナメント（64名）に残った日本勢7名のうち、Top8へ生き残ったのは Zackray 選手のみという結果だった。実は Genesis 大会側の定めたシード順でいけば下馬評通りなのだが、我々は心の中では納得行っていなかった。日本勢はもっと多く残って欲しかった。それ相応のメンバーが渡米したと信じていた。</p>

<p>この日生き残った各種目 Top8 が、明日へ進出する。Rivals of Aether, スマブラ64, スマブラDX, スマブラSP から、選ばれし戦士たちが出揃った。明日は別会場。仕立てられた相応しい舞台で行われる。</p>

<p>日本勢各人の道は、これらからご覧になってほしい：</p>

<ul>
<li><a href="https://youtu.be/L3uUQvTrbBU">スマブラハウス動画</a></li>
<li><a href="http://amsa.hatenablog.com/entry/2019/02/11/163232">aMSaブログ</a></li>
</ul>


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3521.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場の出入り口にたまるメキシコ勢。MkLeo が映る。]</p>

<p>この大会、遠征しているのは日本勢だけではなかった。ヨーロッパの Leffen, Armada, Glutonny もそうだが、Regi, Javi といったメキシコ勢も勿論そうだ。その最たる例が MkLeo である。遠い旅路を渡っても、必ずしも本意な結果を得られる訳ではない。それは分かっていたが、それでも大会に行く理由が一人一人にあった。（MkLeo は何故か Takoman さんと仲が良い。）</p>

<p>驚くらくは、スマブラDXでは aMSa 選手が生き残っているところであった。筆者がスマブラSPを注視していて追い切れていなかったのだが、まだ勝者側で生存していた。これは意外だった。寧ろ、絶対来ないだろうと踏んでいた。（Tweekの際にも述べたが）Sponsor Curse というジンクスが有り、スポンサーがついたプレイヤーは直後の大会でパフォーマンスが一度悪くなるという伝統があった。しかしaMSaさんはこのジンクスを跳ね除けてTop8入りを果たした。</p>

<h2>Syd たちと</h2>

<p>今日も無事大会の行程は終了した。会場正面のプロジェクタは消え、辺りを包んでいた競技の炎は一旦眠りについた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3519.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[深夜1時の会場。前列右に座っているのがChamp。]</p>

<p>スマブラ勢でない方で目聡い者は「初日の予選で負けたプレイヤーはどうするの？」という疑問が湧くだろう。確かにここの参加者は殆どがオークランド市の外から遠征し、ホテルを取って参加している。3日間の旅程を無駄にしてしまはないだろうか？と疑う方が尤もである。実は、会場に設置されているモニター・ゲーム機（併せてセットアップ, セタップと呼ばれる）は勝手に使って良いため、出会った者たちとフリー対戦をしている者が多い。夜も24時間会場が開いているため、幾らでも楽しめる。
今も会場は夜。初めて顔を合わせた相手とフリー対戦する者たちで会場は埋まっていた。</p>

<p>この日は既に TO Joe（カナダの大会 GOML の主催）と晩飯を食べたのだが、まだ油断して会場を歩いていると、Syd につかまった。Syd は 2GG のスタッフである。年末日本に来ていたので、ちょうど観光案内していた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3524.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ピザ屋のSyd]</p>

<p>そのまま 2GG の Champ と共に、ピザ屋に行った。道中、色々な話があった。</p>

<p>「私、Genesis3 の Ranai vs ZeRo を見て、スマブラの大会やろうと思ったの。だから明日は楽しみ。」</p>

<p>3年前 Genesis3 では、勝者側決勝で日本の Ranai さんと “絶対王者” ZeRo が激突した。<a href="https://www.youtube.com/watch?v=N9p9ZCoeYXg">結果は 2-3 ZeRo 勝利</a>。当時、負けることが諦められていたZeRoと、世にも珍しい「むらびと」使いRanaiさん。日本中がRanaiさんを応援していたが、及ばなかった。</p>

<p>明日はTop8。日本の Zackray 選手の試合がある。Syd は明日、MkLeo と Zackray さんが激突するところを見たがっていた。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch4/">■第4章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">第2章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第2章 大会運営]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch2/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:35+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第2章。大会1日目である。</p>

<!-- more -->


<p>前述『Genesis』の大会初日に関する内容となる。しかし、この日は筆者の試合が無いため、大会運営に関する話題を主とする。3日間を通して得られた大会運営の機微そして展望を、まとめて連ねて置きたい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3324.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝方のオークランド。窓の景色。右のベージュの建物が会場。]</p>

<p>朝。<ruby>暁闇<rp>（</rp><rt>ぎょうあん</rt><rp>）</rp></ruby>に目をさますと、Takomanさん, Nietonoさん, Abadangoさんの同部屋3名も同様に時差ボケで自然と起きていた。遠征勢のLINEグループで呼びかけると、別室の Rain さんも含めて共に朝ご飯を狩りに行くことに決まった。「自分のメシは自分で狩る」― これはスマブラで世界を目指す者の必須スキルだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3328.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Subway。会場の向こうに店舗がある。]</p>

<p>朝御飯の目的地は、恒例の Subway である。アメリカで大量の野菜を注文できる上に、味にクセがないため遠征では重宝される。少し歩いて Subway へ着くと、不思議なことに開店時刻というのに開いていなかった。ここは日本と勝手が違うようだ。扉を<ruby>敲<rp>（</rp><rt>たた</rt><rp>）</rp></ruby>いて開店して頂いた。この日は全員 Subway 経験者だったため、各自英語で注文し、テイクアウトして部屋へ戻る。</p>

<h2>会場の景色</h2>

<p>午前中。日本勢は足並みを揃えて会場へ向かった。通りを挟んですぐのところに大会会場がある。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3346.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[あさイチの会場]</p>

<p>入口で荷物確認を受け、扉をくぐる。すると Genesis6 会場は、開会したばかりというのにおぞましい人数で埋まっていた。会場自体は昨年と同じ Marriot City Center なのだが、密度が違う。参加者が激増したからだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3335.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[入口間近。ブース出展エリア。Artists Alley など。]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3339.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[入口間近。アーケード筐体設置エリア]</p>

<p>会場には入口から順に、Artist Alley や企業ブースなどのブースゾーンが広がり、それに継いでアーケード筐体が並んでいる。スト2や3rdといった、本当に英語版の現物が並んでいる。雑多さが多様性を生み、イベントの深み・厚さを演出している。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3341.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Splatoon2 エリア]</p>

<p>そして会場袖にはまず Splatoon2 エリアが広がる。昨年は筆者も Splatoon2 に出場したのだが、今年は出る味方が揃わなかったため生憎の欠席。このエリアには8台単位でモニタがセットされ、チーム単位でのヘッドセットの準備が出来ている。出場30チームほどを、ブロックごとに総当たりで予選を行うに十分なセッティングである。</p>

<p>ここを超えると、スマブラ64, スマブラDX, スマブラSP のエリアが混然として展開されている。滔々と広がり、人は海のようであった。それもそのはずで、3000名以上のエントリー者が、本日各自の予選のために訪れているのである。それに随伴・観戦・協賛者を含めれば更に多くの数であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3371.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場正面、ステージ前。ステージには2つのスクリーンがあり、それぞれスマブラSP, スマブラDXを映す。（手前に居るのは左からZerk, VoiD, D1）]</p>

<p>この大会を2日間開催するのに、Genesis は約3000万円の予算を要する。（3日目だけは別会場の劇場での興業開催となるため、Genesis側にはあまりかからない。）この予算を訊いて「安い」と感じるのが日本的感覚だと思う。</p>

<p>日本で同様のことをすれば数億円は下らない。これは会場費の問題ではない。アメリカ西海岸の会場費は東京と同程度にかかるが、アメリカでは他の部分が安く抑えられている。かといって人件費の問題でもなく、そもそも全体的にアメリカのイベントは適度に粗いのだ。概して、日本のイベントは億円単位を費やして緻密に・高品質にこなすが、雑なイベントについてはノウハウが少ない。</p>

<p>例えば『東京ゲームショウ』はそれは立派なイベントで世界最高峰の完成度であるが、誰もが東京ゲームショウを “開催” できる人間ではない。もし自分が個人レベルから始め、コミュニティで大会を開きたい時、そしてそこから発展させたい時、数十万円から数百万円の運営費を要する。このレベルに於いてアメリカは非常に経験があり洗練されている。アメリカでは所謂「ローカル大会」や地方の大会が多く在るため、クオリティが低めのプロダクションが育っていた。そこから起業し、経営に持っていく者も多い。こうして大会運営の生態系が成長して行く。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3374.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場にて。Nairo, Tweek, Cosmos。オープントーナメントでは、このようにトッププレイヤーがそこら辺に転がっている。Cosmos に「日本来ないの？」と訊いたら「行く行く〜」と云っていた。お世辞ではなく<a href="https://twitter.com/juddy_96/status/1091971528458153984">本当に来る</a>とは…]</p>

<h2>議論</h2>

<p>この日および次の日は、大会運営の集まりがあった。</p>

<p>そもそもアメリカでは、大会運営が法人化している・もしくは法人が大会を運営している前提は当然である。それも株式会社のような営利法人の形で、スポンサーどころではなく株式への出資者・ベンチャーキャピタルがついている。スポンサーも一口数十万円・出資は一口数百万単位である。</p>

<p>しかし全然楽観的ではなかった。それを一言で代弁する内容が CrimsonBlur の以下のツイートである。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Smash is<br><br>5th in esports viewership (behind LoL, CS, Dota, &amp; OW)<br>Arguably 1st in live attendance (smaller peaks but much more overall)<br>Probably top 3 in social engagement<br><br>and<br><br>Dead last in prizing<br>Dead last in sponsorships<br>Dead last in media rights<br><br>lmaooooo</p>&mdash; The Crimson Blur (@OXY_Crimson) <a href="https://twitter.com/OXY_Crimson/status/1093056785705922560?ref_src=twsrc%5Etfw">February 6, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<blockquote><p>（訳）スマブラはesports界の視聴者数で5位、オフライン大会でのエントリー人数はトップクラス、ソーシャルメディアでのエンゲージメントでは三本の指に入る。<br/>
そして、賞金・スポンサー料・放映権料ではダントツの最下位。草。</p></blockquote>

<p>（「エンゲージメントって何？」という方は<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">こちらの筆者過去のブログから</a>）</p>

<p>この見方は、他の esports タイトルが盛んであるアメリカならではの価値観と受け取って欲しい。日本のオフライン大会の運営や・プロプレイヤーが同じ信念を持っているとは想定するべからず。そもそも著作権であったり、文化活動・競技活動の価値観が異なる国で当てはまることを、自国にも求めるのは不自然である。</p>

<p>そして勿論、お金を集めて会場を借りてゲーム機を用意したら無条件に大会が出来る訳ではない。よくわからん大人が急に「スマブラ大会やりてぇ」と言い出して “esports錬金術” を試みても、日本によくある大人の esports が関の山だ。アメリカのスマブラ大会はこの障壁を超えた上で、金銭と数字の議論をしている。</p>

<p>上の CrimsonBlur の言に戻りたい。確かに筆者も以前は「数字」の魔力に取り憑かれていたことがあったが、最近その夢から覚めて来た。例えば視聴者数・参加人数は確かに分かり易い指標なのだが、この様にアメリカでは既に意味を為さなくなっていた。全てに於いて意味がない訳ではないのだが「数字」が増えても大会は運営コストが上がるばかりで、運営収入に繋がらない飽和領域に達して来た。そのため、アメリカ・カナダ・メキシコ・イギリス・日本から大会運営のメンバーが集められ、</p>

<ul>
<li>「お前らは今どうしているんだ？」</li>
<li>「この状況を打開しないか？」</li>
</ul>


<p>という議論が行われた。アメリカ側からは具体的な提案もあったが、アメリカ同士で揉めた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3420.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[2階から見た会場の景色]</p>

<h3>アメリカの壁、日本の展望</h3>

<p>つまりは、スマブラの大会に営利を追究したアメリカは飽和して一つの壁に当たっていた。では日本ではどうするべきなのだろうか。ここからは旅から外れるが、この旅を受けての筆者個人からの提言・タダの議論と受け止めて欲しい。</p>

<p>今のところ日本スマブラ大会運営は、非営利の道を追求すべきである。<br/>
競技の世界で「非営利」の存在は珍しくはない。日本でもスポーツリーグの運営は非営利である。NPB・Jリーグであったり、昨年発足したTリーグ（卓球）も大本の運営は非営利法人（NPO・一般社団法人・公益法人など）である。そして出場する各チームは営利組織となっている。解釈としては、今のスマブラ勢が開催する大会に近い：大会は個人の非営利運営であるが、参加者にはプロプレイヤーが存在する。<br/>
ブンデスリーガ（ドイツのサッカーリーグ）を見ると、リーグ運営のみならず各チームも非営利法人となっている。</p>

<p><strong><em>※非営利：営利と非営利の差は利益を分配するかどうかであり、黒字かどうかではない。非営利団体は、前年に黒字が出たら次年に持ち越して、必ず運営に用いるというだけである。個人に利益を還元しなければ良い。</em></strong></p>

<p>所謂「スマブラ勢」が競技を求めているとは雖も、他者の著作物でイベントを行っていることは忘れてはいけない。我々はこの姿勢に基いて、日本でこそ可能な形で大会規模を拡大することを模索するべきではなかろうか。教育・慈善・チャリティ・公益・などなど、伸ばせる方向はいろいろ道が広がっている筈だ。現在は<a href="https://www.nintendo.co.jp/networkservice_guideline/ja/index.html">『ネットワークサービスにおける
任天堂の著作物の利用に関するガイドライン』</a>もあり、これに<ruby>譴責<rp>（</rp><rt>けんせき</rt><rp>）</rp></ruby>をしたい訳ではないのだが、大会をより面白くしたいと考えるならば、著作権者と対話をしながら、可能な道を探って行きたい。</p>

<p>要するに競技レベルではアメリカを追いかけるが、大会規模を拡大させる方向性ではアメリカのような営利ビジネスモデルはどこか違う、と今は考えている。（結局我々の当面の目的は、イベント運営で生きていくことではなく、日本の大会が面白くなることなのだ。）</p>

<p>また、盲点になっている世界もある。筆者が大会運営出身であり、最近は日本でも個人主催のオフ大会が増加して盛り上がっているため忘れがちなのだが、大会運営だけが可能な活動ではない。プロプレイヤーの展開であったり・キャスターのタレント事務所を始めたりであれば、日本で営利目的でも不可能は無いのである。筆者はゲームの著作権者ではないので全然保証は出来ないのだが、楽観的に未来を考えて良い筋道である。</p>

<p>これにて、大会運営に関しての私見は終わりとしたい。お付き合い頂き感謝申し上げる。</p>

<h2>Dan Salvato と再会</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3413.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Toph, D1, 筆者, Dan Salvato]</p>

<p>今回、来る前から楽しみにしていたことが一つあった。Dan Salvato が久々にスマブラの大会に来ると云うので、会場で会おうと申し合わせていた。</p>

<p><strong><em>※Dan Salvato：Doki Doki Literature Club の作者。</em></strong></p>

<p>日本でも<a href="http://news.denfaminicogamer.jp/interview/180201b">Danのインタビューがあった</a>ため、興味がある方はご覧あれ。（このインタビュー、当時日本から連絡するのが不可能と踏んでいたライターご両名を筆者がご紹介して実現したので、是非読んで頂きたい。このライター2名にも恩があり、出師表でも例示した<a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170711-50442/">スマブラ界の歴史を記したこの記事</a>を書かれた方々である。）</p>

<p>積もる話もあったが、まとめると、</p>

<p>「今はスマブラSPが大好きで、ずっとプレイしている。」</p>

<p>と語っていた。Dan は初回「Apex2013」旅日記から登場する、恩人である。（ごく一部『スマブラX』終盤から『スマブラ4』前の時期にスマブラをやっていた者ならば Dan とは何の話をしたのか察しがつくかもしれないが、そこについては検閲削除。）過去のスマブラでのどんな出会いが、どんな結果に繋がるかは分からない。</p>

<h2>予選開始</h2>

<p>この日、筆者が観戦・会談にかまけている隙に、トーナメントはしっかり進行している。日本勢の多くは種目を問わず概ねこの日に一次予選がある。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3436.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場のテーブル。各テーブルには番号が振られている。]</p>

<p>Genesis および大体のアメリカでのオープントーナメントは、当日の誘導が無い。前提として、当日の飛び込み参加は不可能。トーナメントへの参加者は全員予約制で、参加料の徴収はウェブ上（Smash.gg）にてクレジットカードで済んでいる。そして大会前日に、予約と本人を受付で照合し、参加証（パス）が渡される。それゆえ当日、予選への参加は、一言で表すと「テキトー」に管理される。自分の時間になったらば、割り振られた予選台へ自分の力で行く。誰も親切な誘導はしない。プロだろうと役者だろうと歌手だろうと、この形式で参加する。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3338.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[大会運営デスク]</p>

<p>とはいえある程度のサポートはある。大会前になればメールで「あなたの予選は何時から何処でですよ」と送られて来るし、Smash.gg にて大会ページを開けば同様の情報が書いてある。大会会場の中央にも運営デスク（通称 TO Desk）があるため、質問することが可能。写真をご覧になれば見えるが、中にいるスタッフはかなりラフな格好で、だらしのない姿勢で来客を対応している。これこそが同じゲームをする者同士、コミュニティ運営であることの真髄を物語っている。</p>

<p>この開拓者精神が、筆者は好きである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3367.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[astro ヘッドセットをタダで借りることが出来る。]</p>

<p>今回は大会スポンサーの astro さんのご厚意で、参加者は誰でもヘッドセットを無料で借りることが出来た。受付は運営デスクで行っている。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3357.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[設置されたSwitch。見えるだろうか？]</p>

<p>今回気になった Nintendo Switch の設置について。Nintendo Switch というコンソールは、盗難対策が難しいハードウェアになっている。軽く・便利なゆえに、持ち去り易い。Genesisでは、全台に貞操帯のようなロックがかけられていた（上画像参照）。スマブラの入った Switch 自体は Gaming Generations という企業がが全台用意しており、アメリカではこの方式が可能になっている。今のところ Switch は、物理的にロックするしか盗難防止方法はない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3401.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ダブルスの練習。右側 Umeki・Nairo ペア。左側は Tyrant・Zex ペア]</p>

<p>この日はダブルスも行われた。1日進行である。私が上記の会合中で観戦していなかったのだが、Dark Wizzy・Salem ペアが優勝した。準優勝は Light・Marss。日本勢では Umeki さんが組んだ Nairo とのペアが最上位の9位となった。</p>

<h2>aMSa</h2>

<p>夕方。大会初日にしては不自然なほど会場がどっと沸いた一瞬があった。</p>

<p>Genesisの会場は、説明が難しいが、広い会場ホール正面にステージがあり2台のスクリーンが掲げられている。下手ではスマブラSPを、上手ではスマブラDXを映している。一つの会場で大きなステージがあり、2つのコンテンツを扱っている珍しい構図になっている。（上に写真でZerk, VoiD, D1が映るものがそれに当たる。）</p>

<p>その時舞台上手には、日本の aMSa 選手が居た。aMSa 選手は筆者たちのグループと異なり、スマブラDXのプレイヤーである。ほぼ別々のキャラバンで行動をしていた。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Congratulations to the new addition <a href="https://twitter.com/redbullesports?ref_src=twsrc%5Etfw">@redbullesports</a>! <a href="https://twitter.com/aMSaRedyoshi?ref_src=twsrc%5Etfw">@aMSaRedyoshi</a> is definitely a great player to add to the team! <br><br>More doubles action on <a href="https://t.co/EzzwXNyega">https://t.co/EzzwXNyega</a> with <a href="https://twitter.com/FendrickLamar?ref_src=twsrc%5Etfw">@FendrickLamar</a> and <a href="https://twitter.com/YungWaff?ref_src=twsrc%5Etfw">@YungWaff</a>! <a href="https://t.co/1yOqxBgQ1s">pic.twitter.com/1yOqxBgQ1s</a></p>&mdash; Genesis 6 (@Genesis_Smash) <a href="https://twitter.com/Genesis_Smash/status/1091521438023069696?ref_src=twsrc%5Etfw">February 2, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>壇上での粋な演出と共に、カメラがaMSa選手へズームした。遠目に見て筆者もコトを理解した。aMSa 選手が Red Bull アスリート入りを果たしたことが発表されたのだ。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">The Red Yoshi Got The Red Essence!!!<br>I’m a Red Bull Athlete from now!<br>Thank you all for supporting me:)<br>先ほどアナウンスがありましたが、本日よりRed Bull Athleteとして活動していく事となりました！<br>スマブラDXの選手としてよりアクティブに活動していくので応援よろしくお願いします！ <a href="https://t.co/JqSntXgJyn">pic.twitter.com/JqSntXgJyn</a></p>&mdash; VGBC RB aMSa/あむさ @🏠 (@aMSaRedyoshi) <a href="https://twitter.com/aMSaRedyoshi/status/1091522332873519104?ref_src=twsrc%5Etfw">February 2, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>[aMSa さん本人からのアナウンス。]</p>

<p>スマブラDX。2001年『ゲームキューブ』向けに発売されたスマブラ第2作である。2019年現在、最も競技が盛んな地域はアメリカ合衆国。異常な人気・異次元のスピード（パッドにも関わらず1秒あたりのボタン入力数はスタクラ2に匹敵）・そして18年の月日で洗練されたメタゲームから、筆者たちスマブラSP勢は敬意を込めてアメリカの『国技』と呼んでいる。</p>

<p>この中で日本勢が活躍するのは極めて難しい。ゲーム外でアメリカの国技らしいもので例えるならば、ボクシングのヘビー級に日本人が挑戦するが如くである。ボクシングヘビー級はアメリカが本場であり、2019年現在、歴史上ヘビー級の世界ランキング10位以内につけた日本人は1名しかいない。日本にもボクサーは居るのだが、このヘビー級が鬼門となっていた。aMSaさんも、最新のスマブラDX世界ランキング（サードパーティが作成）にてTop10に初めてランクインした。ゲームには体格の差は無い上に、ボクシングよりも歴史は短いが、「アメリカで盛り上がっている競技」に挑戦することの難しさを雰囲気で感じて欲しい。</p>

<p>今回 aMSa さんの第一報は、<a href="https://twitter.com/redbullesports/status/1091524005956280320">Red Bull Esports アメリカのアカウント</a>から出た。アメリカで認められた証である。ここまでは長い道のりである。aMSaさんが初めて遠征したのは Evo2013。筆者の過去の旅日記でも Apex2014, Apex2015 で、嘗て日本勢には不可能と思われたレベルで活躍するaMSaさんの姿を記録している。はじめはaMSaさんをVGBCがスポンサーした。そして昨年 aMSa さんには<a href="https://twitter.com/anjerokaito">カイトさん</a>というコーチが着任した。それ以降更に結果が安定した。</p>

<p><strong><em>※VGBC：世界最大のスマブラチャンネル。配信クルー。アメリカの大規模大会は昔からVGBCが配信している。日本のSHIGにとってのロールモデル。VGBCは2014年に日本のaMSa選手をスポンサーし、aMSa さんはスマブラ勢で初めてプロを名告った。aMSa さんは今回レッドブルアスリートとなったがVGBCのスポンサーは変わらず。</em></strong></p>

<p>日本では昨年、スマブラの外で色々なことがあった。日本eスポーツ連合（JeSU）が発足し、在野のゲーマーたちは「プロの定義」「プロの資格」といった議論をひっきりなしにしていたが、そんな口先の議論はなにも関係なく、aMSa さんは独りで異常ルートを歩んでいた。ただ結果で語っていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3514.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[VIP Lounge]</p>

<p>（今回のGenesisは、Red Bull による VIP Lounge が提供されていた。）</p>

<h2>夜ごはん</h2>

<p>この日22時くらい。無事に大会1日目の行程は終わった。「終わりました」といったアナウンスや、蛍の光の演奏もないが、自然消滅的に大会会場から人の潮が引いていく。</p>

<p>筆者は会場の戸を出て、ホテルへ帰って寝ようとした矢先、Nintendude に呼び止められて御飯に行くこととなった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3427.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Nintendude（左）の勧めで来た台湾料理屋。そしてaMSaさん（右）。]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3428.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[真剣に食べる Rainさん（左）・Abuさん（中央）・CJさん（右）]</p>

<p>疲れていたため、気がついたら既に店に居た。ホテル近くの台湾料理屋であった。回転テーブルに日本勢とNintendudeで腰掛けた。筆者はあまり食べる気もしていなかったが、無料の温かいお茶を取ると、一挙に生気が吹き返した。他の皆も同じことを感じていたようだ。周囲には店が少なく、あまり食べ物を入手することが難しかった所に、久々に柔らかく・暖かい料理にありついて、全身に血の熱が甦った。全員夢中になって料理を自分の皿に取り集めた。</p>

<p>十分に食べて、ホテルへ帰った。部屋へ戻り扉を開けると、暗い部屋の中で Abadango さんと Nietono さんがまだ練習していた。明日は二人にとっては本戦である。私は明日が予選。寝るのが好きなので、私はそのまま眠った。お休み、また明日。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3/">■第3章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/">第1章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第1章 オークランドの旅情]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch1/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:21+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第1章。大会前日である。</p>

<!-- more -->


<p>スマブラ総合世界大会『Genesis』の、大会に至るまでの経緯については、出征前に記した<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">「出師表」</a> で確認頂きたい。この第1章では、現地の街の様子を主に説明する。大会本編が気になるせわしない方は、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">第2章</a> へ進んで頂きたい。</p>

<h2>オークランドの旅情</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3273.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコ国際空港にて]</p>

<p>「どこから来たの？」</p>

<p>アメリカ。空港の出口。つるつるの床でスーツケースを転がしていると、空港の職員に質問された。検問のような意味はなく、ただ単にこの地では知らない人にも話題を振られるというだけだ。オークランドへ行くと答えると変な顔をされた。</p>

<p>「日本からオークランドに遊びに。これは<ruby>異<rp>（</rp><rt>い</rt><rp>）</rp></ruby>なことを。」</p>

<p>そう云われるのはごもっともであったし、その意味を我々はこれから痛いほど実感することになる。</p>

<p>乾いた空気に、開けた景色。海と赤い大地が、縦横無尽に伸びる高速道路（フリーウェイ）の両脇に広がっていた。暖気を感じて、日本から着ていた上着を脱いだ。<br/>
我々「日本スマブラSP勢 遠征の旅団」が、カリフォルニア：サンフランシスコ国際空港に降り立ったのは、2019年1月31日（木）のことである。このとき世界は、優柔不断であった。日本では元号「平成」が終わり改元されるということで、世間のてんてこ舞いが続いている。また、アメリカではトランプ政権下で “Government Shutdown” となっており、世にも珍しい「無政府状態」である。</p>

<p>そのため入国審査は厳戒態勢であり、日本遠征旅団はここでまさかの4時間を費やす。4時間である。通称「別室送り」となったプレイヤーは今回3名で、スマブラ遠征史上新記録を刻んだ。</p>

<p><strong><em>※別室送り : 空港の入国審査で、ゲートで不審がられて専用の別室に送られて尋問されること。過去にもトッププレイヤーが次々と別室送りとなっており、どんなにスマブラが強かろうと人は法の下に平等であることを悟る。</em></strong></p>

<p>（今はイギリスも “Brexit” = 脱EU が出来るのかならんのかの問題でごたごたしており、世界的に生煮えの国際情勢であったと、数年後に振り返って読んだ方はしみじみ思い出して欲しい。）</p>

<p>“Genesis”。スマブラ総合世界大会であり、オープントーナメント形式である。誰でも参加できる。世界の優柔不断な情勢とは裏腹に、決意した日本プレイヤー達が一斉にアメリカへ渡った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3278.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコ市、外観]</p>

<p>この日のサンフランシスコは、抜けるような快晴であった。それはもう不気味なほど黒い青空である。標高が高い場所ではこうして黒い空が視えることもあるのだが、サンフランシスコのような海沿いでこうした空が視えるのは意外だった。外気は写真の通り、暖かい。大会期間中、最高気温は18℃までのぼった。息は白くならない。この周辺：ベイエリアは、地中海性気候で年中一定の気温なのだが、日本から渡った筆者は生温く不気味な印象を受けた。戦闘前の邪気が気中に漂っているようだった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/2018-02-06.1.26.23.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコ⇔オークランド 位置関係]</p>

<p>地理関係の説明について、昨年と全く同じ画像を用いる。今回のGenesisはオークランド（Oakland）市で開催される。そのため、サンフランシスコ空港から降り、車で移動する。混んでいなければ40分で着く。移動にはいつも通り、Uber を使った。日本勢は10名ほどが同じ飛行機で来たため、この時は日本勢を幾つかにに割った。筆者の方の車には Abadangoさん, Nietonoさんが乗った。我々にガイドや案内人はいない。全員が参加者であり、全員がゲーマーである。自力で会場へ向かう。</p>

<p><strong><em>※Uber（ウーバー）: ライドシェアアプリ。乗る側はアプリで現在地・目的地をタップすれば値段が確定し、車が自動でやって来る。運転する側には資格が必要なく、アプリに運転手登録をすればサービスする側になれる。乗っている感覚はタクシーと同じ。日本語では通称「白タク」に当たる。他にも Lyft など同様のサービスが有る。海外遠征する際、命が惜しいならば絶対に入れておくべき。</em></strong></p>

<p>Uber の車窓から、サンフランシスコの街が視えた。高い、新しいビルが林立する、今も開発が続くITの街だ。広告の看板がそこら中に立ち、どれもこれもアプリの宣伝をしている。アプリでないとしたら、今週末開催のアメフト「スーパーボウル」の広告だった。道は車通りも多く、渋滞している。そんなサンフランシスコからオークランドは、湾を隔てる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3280.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ベイブリッジ]</p>

<p>観光名所：ベイブリッジをゆったりと渡れば到着する。ベイブリッジの車幅は大きく、それでいて橋も長い。高い白い支柱を、何本も通り過ぎてもまだ続いて行く錯覚に陥る。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3286.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オークランド側の港]</p>

<p>我々を載せた車は、ゆったりと進んだ。そんなに速度を出すわけでも無いが、遅いわけでも無い。車がベイブリッジを進むと、次第に水平線の向こうから、澄み渡る青空の下に色とりどりのコンテナの平原。特徴的な4本足のクレーンの群れが見えてくる。オークランド港の海岸に上陸したのだ。</p>

<p>オークランドは昨年の Genesis5 でも訪れたため1年振り。が、橋を渡った途端に昨年と異なった印象を受けた。昨年は、フェンスや家々の外壁に落書きが横行し、端的に云って治安が悪そうな街のイメージがあった。今もWikipediaには「治安が良いとは言えない」とある。一方今年は違う。眩しい昼の日差しの下、外壁から落書きは余り見えなくなっていた。それだけならば良さそうなのだが、なにか全体的に、空虚な印象である。実際、昨年銃を武装した警備員が居たスーパーは、空家となっていた。今年も楽しみにしていたのだが、肩透かしを喰らった。</p>

<p>人の気配が薄くなっている。そんな東風が今年のオークランドに吹いていた。</p>

<h3>到着</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3290.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテル前に到着]</p>

<p>Uber は我々を降ろし、親切に荷物を手伝って頂き、無事ホテルへ到着した。オークランドのチャイナタウンに近いホテル前のストリートには、太陰暦新年を祝う準備で、赤い提灯が並んでいる。微温い空気に、提灯の雲梯。真っ白な日差しが、直線的な建物群を・広く閑散とした路地を照らし、異国の里を演出している。スマブラSP 競技の開幕を告げる Genesis を控えて、この街では何もかもが地の底から蠢く。</p>

<p>オークランドは、20世紀はじめに発展した街である。概してアメリカは意外と古めかしい町並みが多い。オークランドも石造りで、直線的で背の低い家屋が、連続して並んでいた。街に並ぶ店も戸や幅が小さめのものが多く、ぎゅうぎゅう詰めの街になっている。このホテルもそんな街の交差点に、ひっそりと立っている。そんな静かなホテルだった。到着して来るのは我々日本勢だけではない。アメリカ・もしくは世界の各地から、このGenesisを目指す者達が集結していた。</p>

<p>ホテルにて、先んじてアメリカ入りしていた我が師 : Takoman さんと合流した。単身渡航し、この地に留学する Nesk さんのところへ滞在していた心強い行動者である。独自に Uber でここまで辿り着いたそうだ。すると、Takoman さんは意外な一言を発した。</p>

<p>「Uber に忘れ物しました。」</p>

<p>カバンをまるごと一個車に忘れてきたらしい。Switch まで入れていたというから、放っとく訳にもいかない。これから暫く、忘れ物を取り返す Takoman の戦いが続いた。忘れたものは、自分で取り返す気概があった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3297.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[部屋に広がる荷物1]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3299.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[部屋に広がる荷物2]</p>

<p>ホテルにチェックインし、部屋へ入る。我々4名のメンバーはまず荷物を展開した。各自が日本から持ってきたこだわりの食料がある：インスタント食品・飲み物・等々である。試合までにメンタルを維持するためには必須の品々。遠征も随分手慣れたものである。いざ海外遠征となっても、プレイヤーは皆独りで大体なんとかしてしまう。
（遠征前の準備については<a href="https://halossb.hatenablog.com/entry/2018/07/30/130359">平郎さんのブログ</a>を参考にして頂きたい。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3296.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[同部屋の3名。左から Nietono, Abadango, Takoman]</p>

<p>Abadango, Nietono, Takoman が同部屋だった。今回の Genesis、はじめはこのメンバーだけだったからだ。ゲーム発売の時点（前年12月7日）で、日本から遠征したいというメンバーは本当にこれしかおらず、寂しい旅になる予定だった。蓋を開けてみると日本勢は10名以上の参加となったが、</p>

<p>「新作出るし、海外行くでしょ」</p>

<p>という思考が無条件に湧いてくる命知らずはこの4名だった。</p>

<ul>
<li>「勝てるようになったら行く」</li>
<li>「発売したばかりのゲームで初見殺しされたくない」</li>
</ul>


<p>という、ご遠慮意見があるのはごもっともである。ただそれは分類するなれば「優柔不断」であり、まるでアメリカ政府・イギリス政府（上述）のような二の足である。それを決意で断ち切った者たちが、最終的に今回のGenesisに揃った。行かなきゃ勝てないし、行かなきゃ初見すらない。</p>

<p>「おぬしはリスクが無いだろう」</p>

<p>と筆者は云われたことは無いのだが、そういう反論が有り得ることは想定できる。筆者は、主に大会運営をしており、競技者ではない。そのため、遠征して負けてもリスクはない。逆にその分、勝ち進んでもリターンは少ない。ではそもそもなぜ大会運営の私が遠征するようになったのかは定かではない。ただスマブラは私に知を・道をくれた。スマブラでのどんな出会いが、どんな結果に繋がるかは分からない。それは今までの旅日記を振り返っても味わうことが出来る。幸運を掴むために、どんな者でも遠征してゆけるよう、今後も願っている。</p>

<p><strong><em>※「スマブラ界三大ゆうた」: 今回同部屋の Abadango, Nietono, Takoman のファーストネームを取って「スマブラ界三大ゆうた」と呼ぶ。キャラNerfの預言者 Abadango, スマブラの教科書 Nietono, そしてポルシェに乗るラーメン屋 Takomanと、キワモノが揃っており、天下にゆうた多しと<ruby>雖<rp>（</rp><rt>いえど</rt><rp>）</rp></ruby>も三大ゆうたを超える者は無い。 </em></strong></p>

<h2>受付</h2>

<p>今日は到着日だが、既に大会前日である。気がついたら日が沈んでおり、窓の外からは街灯明かりが視えた。我々日本勢は、LINEグループで示し合わせ、一同大挙して受付へ向かうことにした。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3319.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オークランドの夜に立つワルい人たち]</p>

<p>会場はホテルの向かい。Marriot City Center。会場ホール前にデスクがあり、前日のうちにエントリー者は受付出来、入場パスを入手することが出来る。ただ、そのためには夜のオークランドを歩かねばならない。昨年ならば周囲を気にして、警戒しながら歩いたものだが、今年はそういう気にならなかった。暗い・人通りが<ruby>寡<rp>（</rp><rt>すくな</rt><rp>）</rp></ruby>い街であれば恐怖心が芽生えるものだが、今回はどことなく寂しさが感じられるような夜になっていた。</p>

<p>空港で「オークランドに観光」と云ったら怪訝な顔をされる理由がなんとなく見えた気がする。昨年とはまた雰囲気が変わっていたのだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_E3320.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[入場パス]</p>

<p>こうして会場の受付デスクで身分証（=パスポート）を見せ、入場パスを頂いた。「G6」のアートワークは実に良い。ひと目でGenesisと分かる。道すがら・店・ホテルで人とすれ違う時に、首からかけたパスを見てすぐに Genesis だと確認出来る。おかげでどこへ行っても、ピザ屋だろうとSubwayだろうと、スマブラ勢が店内に居るのだと分かった。視認性の良さと、思い切りの良さ。シンプルなデザインは、界隈の権威である証拠である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3307.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[準備を終えた空白の会場。明日、ここが戦場となる。]</p>

<p>あまり忘れてはいけないのだが、おそらく多くのゲームタイトルと異なり、スマブラの大会は「知っているヤツ」が開催している。今回で云うと Dr.Z が主催で、TO（=トーナメント・オーガナイザー. トップオタではない）で <a href="https://twitter.com/Vayseth_">Vayseth</a>・<a href="https://twitter.com/BearUNLV">Bear</a> らが採用されており、配信は <a href="https://twitter.com/VGBootCamp">VGBC</a> や <a href="https://twitter.com/2GGaming">2GG</a> といったいつメンが集っている。Dr.Z が余り馴染みないかもしれないがスマブラDX勢である。カメラマンの Robert Paul も、今や他タイトルで活躍する名手だが、時間を縫ってわざわざやって来た。</p>

<p>皆スマブラ勢なのである。同じように金を出してスマブラを買い、嘗ては FF を遊びデスノートを読んだ。「そのゲーム単体では世界最大のものとなるトーナメント」をユーザーが主催している例はかなり珍しいし、筆者も他の例を存じ上げない。最大の大会だけをユーザーが運営している訳ではなく、他にも大小様々な大会をユーザーが各地で開いている。アメリカで、ユーザーがこれだけの生態系を作ってくれているから、これを目指そうと思えたし実際の参考にもなった。つくづく、運良く偶々、このゲームにハマって良かったと感じる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3305.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場で勝手に遊ぶ NAKAT や ANTi ら]</p>

<p>この開拓者精神が、自分の手で動かす魂が、我々を支えている。</p>

<h2>夜</h2>

<p>ホテルに戻ると、日本勢同士で練習をした。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3321.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[練習風景]</p>

<p>Nietonoさん・Abadangoさんのみならず、近くの部屋の Shogunさん・Zackrayさんも合流して対戦した。今回は Rain さん・Abu さんも同じホテルで、Umeki さん・Shuton さんが別ホテルとなっている。</p>

<p>スマブラ勢は、特に「オフライン勢」と呼ばれる者達は、普段プレイヤーの家で練習している。そのためこうして、大会前に部屋に集まって練習することは自然だった。更に Nintendo Switch の特性が上手く作用し、モニタ無しでコンソール一台で対戦が出来る。Nietono さんも、</p>

<p>「俺飛行機の中でトレモ（操作練習）してたよ」</p>

<p>と云っていた。</p>

<p>多くのプレイヤーは明日金曜に予選を控えている。こうして夜は更け、自然とプレイヤーは順次眠りについた。お休み、また明日。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">■第2章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">出師表へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Genesis6 旅日記 出師表]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch0/"/>
    <updated>2019-02-25T18:05:19+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch0</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記。この「出師表」は前口上である。つまりこちらは大会に遠征する “前” に書いたものである。</p>

<!-- more -->


<p>（ブログの日付がGenesis後になっているが、これは並び順を意識した恣意的な作りなので、ご容赦頂きたい。）</p>

<p>…対戦アクションゲーム、通称『スマブラ』シリーズの恒例大会 “Genesis”。ごく最近、Nintendo Switch にて最新版『スマブラSP』が発売された。</p>

<p>Genesis はアメリカで開催される、例年世界最大級となるスマブラメインでの大会であり、イベントである。昨今は日本からも注目度が自ずと高く、様々なメディアからこの Genesis を説明する紹介が出ている。ただ、客観的で公平であり、網羅的な内容が多いため（<a href="https://www.ssbblog.com/entry/2019/01/26/190000">うじこ氏blog</a>, <a href="https://wellplayed.media/column-smashbros-20181230/">WellPlayed Journal</a>, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WZjIWpszJ6Y">スマブラハウス 動画</a>）、私は主観にまみれた立ち位置から、この特別な大会 “Genesis” を説明したい。</p>

<p>スマブラの世界大会を感情的に味わいたく、短く（9分で）その文脈的背景を身につけたい、という方のための内容となる。殊に最新作『スマブラSP』のシーンを意識している。改めて申し上げるが、こちらは旅日記全体の前口上であり、遠征前に記している。私はこの文を、師であり旅に同行する Takoman 氏に捧げたい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/image-1e560d350ee7b1df75b29233e3ea3a47.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/details">Genesis6 Smash.gg より</a>]</p>

<h2>1. 楽園</h2>

<p>その昔、「スマブラ勢」は小さな民族であった。その中でも 64版・GameCube版・そして “最新版” を遊ぶ、3種の血族が居た。家庭用ゲームなので、発売ハードに依って名前・バージョンが異なる訳である。よくある3つの通称は 64・DX・&lt;任意の最新作名> なのだが今日は大目に見て欲しい。また、厳密には「スマブラ勢」が競技しか行わない訳ではないのだが、そこは旅日記の途中で語るとしよう。此の度は出師表である。</p>

<p>“Apex” は楽園であった。<br/>
往時2010年、スマブラ世界最大の「大会」にして唯一の国際大会と言って良いこの “Apex” は、すべてのスマブラ競技人種が集まる、全種目併せて400名規模の大会であった。会場はアメリカ東海岸：ニュージャージー州の大学ホールである。</p>

<p>南北アメリカ・欧州・豪州 等から数多くのプレイヤーが集まり、競技・観戦を問わず様々な人間が揃う。オープントーナメント形式だが、この時期は参加者全員が「アマチュア」プレイヤーであると形容しておきたい。大会の形や会場の猥雑な喧騒は、年を経るにつれ非常に FGC（格ゲーシーン）に近い生態系で醸成されつつあった。<br/>
そして日本勢も、Apex事実上の初回である Apex2010 以降、毎回遠征していた。この頃から「遠征の民」日本勢の系譜が生まれた。今の血に繋がる日本遠征勢の祖は Rain 選手である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_9687.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[“楽園”であった Apex2012 会場。Apex2010 も同じ会場だが、写真はこの頃から残っている。先頭列中央は当時のZeRo。<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Apex-2012/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>そしてある日『スマブラWiiU』が発売の産声をあげ、2015年1月。WiiU版初となる大規模大会 : “Apex2015” が迫った。「最新作の民」はにわかに活気付き、WiiU のみで1200名がエントリーした。シーンは爆発的に成長していた。</p>

<h2>2. 崩壊</h2>

<p>豪雪のニューヨークの地に、Apex2015 は唐突に沈んだ。雪が会場の天井を文字通り崩落させたのである。このとき、急遽別会場にて臨時の Apex2015 は開催されたものの、当時の大会運営委員会は解けた。翌年同時期に次回の Apex 開催は困難となり事実上の休催を告げる。紅いロゴの権威ある楽園と思われた “Apex” は、天への塔として民の前で崩れた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/027-X3.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Apex2015の会場には、消防および警察が駆けつけた。 <a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Apex-2015/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>離散したスマブラの民萌は、皆が権威ある世界大会の復活を望んだ。その時、民の声に応えて、眠りについていた神話： “Genesis” の大会ブランドが、蘇生した。</p>

<p>「蘇生」が正しい。Genesis は既に2度開催されていたが、その後眠っていた。この地位を得るために眠っていたのではないかと疑うほど、蘇生から覚めた Genesis はなめらかに栄光と名声を恣にした。Genesis は新たな楽園となったのである。</p>

<h2>3. 王者</h2>

<p>2016年1月以降、毎年 Genesis は開催されている。場所は Norcal（北カリフォルニア）である。</p>

<p>スマブラシーンは肥大化し、いまや様々な大規模大会が世界各地で開催されている。そんな中でも、Genesis を優勝する者は「王」として格別な印象を残す。Apex の血を継いだ威厳と、年始という時期柄が、大会を特別たらしめていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/RP2_4540-X3.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis3 より。最後の舞台はオペラハウスで行われる。最終日を別会場でチケット購入制に、というしきたりはスマブラではGenesisから導入された。 <a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-3/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>WiiU以降最新版の系列で、1度の Apex と 3度の Genesis。ここを優勝したプレイヤーは2名しかいない。ZeRo と MkLeo である。 “絶対王者” ZeRoは、完結した神話を残し引退した。一方、今も現役である少年 MkLeo は “若年王” でありながら、日本にとってまこと厄災である。アメリカでの活躍に留まらず、日本に遠征しては必ず優勝した。これがメキシコにて2001年生まれというから、後生畏るべし。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/20170122-195307-X4.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis4 より。MkLeo（右）は当時Cloud9所属のAlly（左）を下し優勝を飾った。当時16歳にしてこの1ヶ月前、初めてアメリカ合衆国の地を踏み、初めてのGenesis参加。<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-4/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>絶対王者も若年王も、曇りのないプロゲーマーである。この頃まで及ぶと、北米ではプロ化は必然の流れだった。TSM, CLG, NRG, EchoFox, Immortals, TeamLiquid 等、各界の覇者たる esports チームが続々とスマブラ選手を抱え、毎週のように行われるスマブラ大会は戦乱の様相を呈した。過酷な過程の末に、入院・手術に至るプレイヤーも現れ、オフシーズンの必要性がプロ選手側から叫ばれた。</p>

<p>ここで一つ注釈を入れたい。スマブラで「競技」とは如何？と思う方もいるであろう。実にその通りである。大まかに述べると、大会を開くのはコミュニティ団体もしくは其れから派生したスタートアップ企業。対戦用のゲーム内ルールはコミュニティの合議で定める。大会の本場はアメリカであり、それ故にプレイヤーや大会は営利的であった。大会は乱立するが、自然と際立つ大会が現れ、Nintendo of America に公認を受ける大会もあった。Genesis が例年それである。日本勢も、この北米の競技を目指し、模倣した。</p>

<p>そしてあの雪の崩落から4年。新たなスマブラ最新作『スマブラSP』が発売された。今年は Genesis6 である。新作発売は、玉座が空位であることを告げる。今 “若年王” であったMkLeo を含め、全世界のスマブラーが王冠を求めにアメリカに集結する。これは日本勢も例外ではなかった。スマブラSPのみで2000名以上がエントリーし、スマブラ単体の大会としては新記録を刻んだ。</p>

<h2>4. 罪深き日本の民</h2>

<p>日本の系譜を別途見ていきたい。</p>

<p>その昔 2012年1月。極寒のニュージャージー州にて、Apex2012 は開催された。日本勢は当時の最新作（通称『スマブラX』）にて、玉座を簒奪した。</p>

<p>それ以降、日本は最新作の歴史上、二度と「王」に輝くことはなかった。優勝の味は禁断の果実。禁を破った日本勢は楽園を堕ち、ひたすらに苦しんだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_9240.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Apex2012より。“簒奪” を能く象徴する一枚。日本勢OCEAN選手が、優勝候補筆頭のアメリカ勢Mew2King選手を下した様子。実はこちらはまだ本戦の勝者側2回戦だが、この後日本勢はTop8に3名が残る。写真右下 Otori 選手が優勝した。 <a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Apex-2012/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>確かに、WiiUの時代、文句なしの大規模大会を制した日本勢は2名居るのだが、日本勢は Apex, Genesis, および誰もが音に聞く夏の祭典 “Evo” を制していない。</p>

<p>2012年の “簒奪” の後、日本のスマブラシーンも大きく成長した。当時は大きくとも80名規模であった大会参加者も、今は800名にのぼる程だ。人数的にも・技術的にも様々な変化が見られた。しかし、Apex2012 にて身に余る栄冠を享受した日本勢は、運命の裁きに遭い、誰も王座につけない呪いをかけられていた。Top8までは、準優勝までは漕ぎ着けるが、優勝だけがなかった。私は日本プレイヤーの実力を・努力を疑っている訳ではない。寧ろ日本勢の努力は弛まず、優勝に相応なスキルを持ち合わせていたが故に、この結果は呪い・裁きとしか云いようがない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/DSC_8725.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Umebura FINAL for WiiU より、会場の様子。日本のシーンは大きく成長し、池袋サンシャイン展示ホールで開催するまでに至った。 <a href="https://darimoko.smugmug.com/">darimoko より全写真はこちら</a>]</p>

<p>我々は知っている。アメリカのスマブラ勢は Apex で塔を築き楽園を得ようとした。その塔は崩れたが、努力あってシーンを再構築し、新たな楽園 Genesis を己が手で創造した。だから、呪いをかけられた日本勢も、自国で築いたシーンが十分に大きくなり、日本スマブラ勢全体として優勝に相応しい贖罪を積んだ日に、Genesis 優勝の栄冠は日本勢に与えられるのである。ちなみに筆者は “簒奪” のApex2012を拝見し、オフ大会へ行くようになった現スタッフである。</p>

<p>日本スマブラ最新作勢が開催するイベントは、ローカル大会でも宅オフでの交流でも、全て日本シーン構築の大河を共に流れている。私は呪いが解ける刻を、大会運営をしながら今か今かと待ち、何年という月日が流れた。</p>

<h2>5. 王座を狙う世界の戦士たち</h2>

<p>祭典 “Evo” にスマブラがあると雖も、Genesis を制することだけが王者の証明に相応しい。</p>

<p>異朝をとぶらえば、“若年王” MkLeo は確かに強く、安定感がある。既にフロリダでの大規模大会（Smash Conference United）では優勝を果たしていた。しかし直近の大規模大会（Glitch6）では、MkLeo を抑えて Tweek, Nairo, Light の3名が表彰台に名を連ねている。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/2019-01-21.18.06.48.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[“Evo2017” にて、Nairo（左） vs Tweek（右）。上背があり情熱的なNairoと、冷艶なTweekは対称的だが、実は東海岸の同郷。現在の所属は NRG と TSM。<a href="https://www.twitch.tv/evo1">Evoチャンネルより</a>]</p>

<p>対する日本勢は、錚々たる士が面々を見せた。此度のGenesis遠征は特に、各立場の象徴が揃い踏みである。<br/>
伝統の強豪 Nietono, Abadango, Shogun 。彼らは Apex を目で見て知る生き残りであり、昨今のシーン興隆に大きく貢献してきたプレイヤーである。WiiUで登場した Zackray は若き新星であり、現在日本最強と名高い。Shuton は長くオリマーを使い世界の第一線で活躍してきた点もさることながら、九州の象徴である点が特徴である。シーンを支える運営の者としては、大会『ウメブラ』主催 Umeki、そして遠征の祖 Rain も出場する。全て優勝の可能性がある。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/JapanRoster.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>欧州の Mr.R, Glutonny、カナダの Ally も忘れてはならない。多くのプレイヤー同士が相まみえた経験がなく、最新版発売直後の Genesis は予想不能の体である。</p>

<p>こうした全ての歴史・想いを抱え、ふくれて熟れた Genesis の果実が、落ちてはじけるところを、今か今かとプレイヤーは待っている。</p>

<h2>6. 以上</h2>

<p>云うに憚られる内容であったから、こうして述べるのは初めてである。しかし私にとってどうしても Genesis という大会は、恋慕のような思い入れがあった。</p>

<p>勿論この Genesis は『スマブラSP』最後の大会ではない。Genesis で上位を取ったプレイヤーには、広く高名なイベント <a href="https://www.invenglobal.com/articles/7271/the-ultimate-summit-will-showcase-the-most-lethal-assembly-of-smash-bros-ultimate-competitors-yet">Beyond the Summit(アナウンス記事)</a> への招待が予定されている。日本でも、アメリカでも他諸国でも大会は続く。また、『スマブラDX』『スマブラ64』ほか全てのGenesis採用種目についても、各々のストーリーがあり、狙う目標があることを憶えておいて頂きたい。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/">■第1章へ進む</a></em></strong></p>

<p>最後に、恣意的に都合の良い事実をピックアップして、大会 Genesis を神格化するために用いてしまったことは断っておく。客観的な経過については、以下の参考文献をご覧いただきたい。</p>

<ul>
<li><a href="https://www.ssbwiki.com/Tournament:Apex">SSBWiki : Apex</a>, <a href="https://www.redbull.com/us-en/apex-2015-the-tournament-that-almost-wasn-t">Red Bull Esports : Apex2015</a></li>
<li><a href="https://bit.ly/2FQvg0P">SSBWiki : Genesis</a></li>
<li><a href="https://www.ssbwiki.com/Smasher:MkLeo">SSBWiki : MkLeo</a>, <a href="https://liquipedia.net/smash/MKLeo">Liquipedia : MkLeo</a></li>
</ul>


<p>遠征の系譜についても、Apex 時代よりも前の血族が存在したが、一度途絶えてしまった。歴史についてはこちらの <a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170711-50442/">ライター中西・石元</a> によるインタビューに詳しい。</p>

<p>Apex2010 の当時の日本勢の映像は現存する。<a href="https://www.youtube.com/watch?v=83N-S-A9Tv8">Suinoko 氏によるこちらの映像</a> をご覧あれ。</p>

<p>（大会後：追記）そして、今回日本からの遠征者は他にも存在する。我が師 Takoman をはじめ、Abu, CaptainJack のご両名、Sanne, Natsu, Prince といったスマブラDX勢・スマブラ64勢が本職で出場する傍らスマブラSPへ出場する者も居る。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Genesis6 旅日記]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/"/>
    <updated>2019-02-25T18:04:13+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アメリカ：オークランドにて開催される大規模スマブラ大会 “Genesis6”。</p>

<p>日本選手団、旅の一連。</p>

<!-- more -->


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/G6%E6%97%85%E6%97%A5%E8%A8%98.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>大会日程：2019年1月31日-2月3日</p>

<h3>もくじ</h3>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0">出師表</a> (まえがき)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1">第1章 『オークランドの旅情』</a> (大会前日)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2">第2章 『大会運営』</a> (大会1日目)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3">第3章 『競技の魂』</a> (大会2日目)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch4">第4章 『カーテンコール』</a> (大会最終日)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch5">第5章 『最後に』</a> (帰国日)</li>
</ul>


<h3>公式写真</h3>

<ul>
<li><a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-6">Robert Paul</a></li>
<li>HelloItsLi <a href="https://www.helloitsliphotography.com/Genesis-6-Day-One">Day1</a>, <a href="https://www.helloitsliphotography.com/Genesis-6-Day-Two">Day2</a>, <a href="https://www.helloitsliphotography.com/Genesis-6-Day-Three">Day3</a></li>
<li>Damon <a href="https://www.damonsphotography.com/Genesis-6-Day-1">Day1</a>, <a href="https://www.damonsphotography.com/Genesis-6-Day-2">Day2</a>, <a href="https://www.damonsphotography.com/Genesis-6-Day-3">Day3</a></li>
</ul>


<p>今回から添削者の意向を反映して、<ruby>ルビ<rp>（</rp><rt>るび</rt><rp>）</rp></ruby>を振った箇所がある。ご使用のブラウザに対応していない場合は申し訳ない。</p>

<h3>過去の旅日記</h3>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/">昨年の旅日記</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/sumabura_ying_yu.html">それ以前の旅日記はこちらから</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[集客の心理における『天岩戸』考]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/12/28/"/>
    <updated>2018-12-28T13:44:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/12/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>人間が集まることの心理の根本には、なにがあるのでしょうか。勝手な話ですが、私の持論を述べたいです。</p>

<!-- more -->


<p>人がイベントを認知し、影響を受けて、行動に移す迄にはどのような流れがあるのでしょうか。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">前回のブログ</a> では「エンゲージメント」に関して記しました。しかし、そこでは理論では説明しきれない要素もあることを最後に述べました。</p>

<p>その理論を外れた要素、もしくは盲点と言うべきでしょうが、日頃あまりにも人様に説明することが多い一つの「持論」がございますので、ここで書き残しておきます。ゲームのイベント運営の方に読んで頂きたいですが、おそらくゲームに限らず催事には大体当てはまる理論かと存じます。今回の「イベント」とは、オフラインのものを想定しています。</p>

<h2>1. Introduction : 発端</h2>

<p>マンガ『花の慶次』（原作：隆慶一郎, 漫画：原哲夫, 脚本：麻生未央）は戦国時代を描いた作品です。週刊少年ジャンプにて連載されていました。今回の「持論」はここに端を発します。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/61LCV0rQI+L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
<a href="https://www.amazon.co.jp/%E8%8A%B1%E3%81%AE%E6%85%B6%E6%AC%A1-%E2%80%95%E9%9B%B2%E3%81%AE%E3%81%8B%E3%81%AA%E3%81%9F%E3%81%AB%E2%80%95-%EF%BC%92%E5%B7%BB-%E9%9A%86%E6%85%B6%E4%B8%80%E9%83%8E-ebook/dp/B00YV4499Y/ref=sr_1_16?ie=UTF8&amp;qid=1545839095&amp;sr=8-16&amp;keywords=%E8%8A%B1%E3%81%AE%E6%85%B6%E6%AC%A1">『花の慶次 -雲のかなたに-』2巻 Amazonプレビュー</a></p>

<p>このマンガに伊達政宗が登場するシーンがございます。余所者に決して会おうとしなかった政宗が、主人公：慶次の前につい姿を見せてしまうシーンです。そこで政宗の側近：片倉小十郎が、「天岩戸」のエピソードを引き合いに出します。私はこの描写に非常に感銘を受けました。以下、この過程を説明いたします。</p>

<h2>2. Background : 天岩戸とは</h2>

<p>まずは『天岩戸』原典についての説明です。勿論、ご存知の方が多いでしょうからこの章は飛ばしても結構です。<br/>
「天岩戸」のエピソードは『古事記』『日本書紀』の双方に登場します。微差はございますが、内容はだいたい以下の様です：</p>

<p>「ある日、天照大神が洞窟に入り、岩で入口を塞いで完全に引き籠ってしまいました。するとこの世が闇に覆われてしまったため、困った神々は洞窟の前に集まり、宴会を始めました。するとその音に惹かれて、天照大神は岩の扉を開けて出てきた。」</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/g022_iwato_big.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[天岩戸のエピソードを描いた『岩戸神楽乃起顕』（国貞改二代豊国, 月刊京都史跡散策会）]</p>

<p>便宜上凄く簡略化してしまいましたが、日本神話を貶める意図はないのでどうかお許しください。詳しくご覧になりたい方はまずは <a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E5%B2%A9%E6%88%B8">Wikipedia</a> をご覧になるか、適宜ぐぐって頂ければと存じます。</p>

<h2>3. Proposal :『花の慶次』での解釈</h2>

<p>こちらの神話ですが、マンガ『花の慶次』では以下のように解釈されていました。（本当はコマを撮って載せられればベストですが、権利の取得方法が分からなかったため断念です。以下、引用の形で掲載いたします）；</p>

<blockquote><p>なにゆえ “天照大神” は天の岩戸を開けたと思う？  <br/>岩戸の外から聴こえる笛や太鼓の音色がそうさせたのではない…  <br/>笑い声だ… 八百万の神の笑い声が岩戸を開けさせたのだ</p><footer><strong>『花の慶次』12巻</strong></footer></blockquote>


<p>場面としては 1. の通り伊達政宗との面会場面なのですが、ストーリー上での意義は実際に『花の慶次』を読んで頂いてご確認ください。</p>

<p>ここで『花の慶次』が指摘した「天岩戸」の解釈は、人間の真髄に触れていると感じました。</p>

<p>人に会うことを拒んだ天照大神が、人前に姿を表すきっかけになった要因は、通常考えられるのは「宴会」の存在です。それは演奏であったり、芸であったり、一種舞台上の演目でございます。宴会にとっての演目は、言うなれば「本質」です。<br/>
ですが『花の慶次』で指摘されているのは、「本質」（=演目）が主要因なのではなく、それを参加者の「人の和」が主要因になっているという点です。</p>

<h2>4. Discussion</h2>

<p>天の岩戸の以上の解釈を、ここでより吟味してみましょう。</p>

<p>他の例を挙げますが、私の経験上、学習塾で話しましょう。学習塾は義務教育ではありませんから、行くことをどこかで決断せねばなりません（もしくは保護者が行かせる決断をします）。どこかで塾に行く決断をするとき、それは学力が上がるというメリットが決断の原因であることは体面上であり、専らの理由は「周りの皆も行っているから」ということであります。ここで学力の向上は「本質」であり、周りの皆が「人の和」という訳です。…という理屈は、皆様の経験的直観と合致するでしょうか？細かく議論をすることも出来るのですが、ここでは漠然と納得頂くために、「本質」と「人の和」に関してこのように理解頂ければと思います。</p>

<p>私も「本質」の全てを否定している訳ではなく、「人の和」に全てが有ると申し上げている訳でもございません。『花の慶次』での天岩戸も・上の学習塾のケースでも同じ程度に、「人の和」が「本質」よりも要因に対して大きく寄与していると申しています。</p>

<p>それでは、それを普段の我々に馴染んだゲームの内容に適応しましょう。“ゲームイベント” といえば、どのような告知文句があるでしょうか；</p>

<ul>
<li>プレイヤー人口の多い人気ゲームの大会</li>
<li>賞金が高い</li>
<li>世界に繋がる</li>
<li>競技レベルが高い</li>
<li>有名タレントが来る</li>
</ul>


<p><img src="/archives/index.html/images/4825_quake1111_c270a28a05929a1515db6b916ed002fc.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[国内の事例を出すのも憚られますので、国外の例で]</p>

<p>こういった告知文が全てではないにしろ、こういった告知文が存在することは賛同頂けると思います。これらの告知文は分類すると「本質」に当てはまります。</p>

<p>今日ここで言いたいことは、これらは「本質」の告知文は、勿論魅力にはなるのですが、超越的な魅力にはならないということです。極論で仮定しますが、ゲーマーは自宅の岩の扉に引き篭もっていることが屡々有りますから、彼らの扉を開く要因には何が必要でしょうか。寧ろ、今日の理論を適応すると、扉を開ける要因は「人の和」です。身近な友達が、イベントに参加して楽しそうにしている様子を Twitter で見て、「行きたい」と思うことがあるということです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/DSC_8694-XL.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://darimoko.smugmug.com">Darimoko</a> : UmeburaFinal より]</p>

<p>（私も関わっているケースですが、日本のスマブラのユーザーオフ大会は、人の和を魅力に持っています。）</p>

<p>確かに<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">前回のブログ</a> でも述べたように、有名パーソナリティを起用してエンゲージメント率を活用し集客を達成する方法もありますが、これにて集められるのはエンゲージメントの理論通りの参加者数です。上記のような「告知文が無い」時（有名人がいない・賞金がない・競技レベルが高い etc）、人が集まる理由を説明出来ません。例えば <a href="https://c4-lan.com/">C4LAN</a> のようなイベントに数千人が集まる動機が説明出来ないのです。「人の和」には、理論を超えた力があることが類推できます。（こまで来てなんですが、人の和に関する理論があったらお教えいただけますと幸いです。）</p>

<p>よって、もし昨今の流れに乗って “esports イベント” を開催し、広く有望な士の来場を求めているのであれば、「esports は世界でこれほど盛り上がっていますよ！」を告知するよりも、過去に自分が開いたイベントの例を写真で公開する方が、人の心に響くのではないでしょうか？逆説的ですが、身近な笑顔は引き篭もった神すらも扉から引きずり出す力があるのです。「esports は世界でこれほど盛り上がっていますよ！」といった謳い文句は、つまらない大人をタイマンで説得する切り札として心にしまっておきましょう。</p>

<h2>5. おまけ : Expected Questions 想定される質問</h2>

<p>そこで以下のツッコミが想定されます：「人の和を写真でアピールしなきゃいけないなら、初めてイベントを開催する人はどうすれば良いんだ?!」<br/>
…ごもっともですが、そこは友達をなんとか誘って形にして頂くほかありません。初めてのイベント開催で人が集まると想定する方が無理が有ると思います。一度きりのイベントで人を集めることは非常に難しく、海外の事例ですが、中国・台湾では葬儀に於いて来客を集める必要性がありました。そこがインフレしたあまりストリッパーを招待する慣習が根付いてしまい、中国国家の文化省はこれを禁ずるに至りました。[詳細<a href="https://www.huffingtonpost.jp/2015/04/24/china-funeral-strippers_n_7134236.html">Huffpost</a>] 一度のイベントで人を集めるというのはこれほど至難の業という訳です。</p>

<p>もう一つ、想定されるツッコミがございます。「実際に海外では “賞金1億円” という告知文はあるじゃないか」ということです。最たる例で上記の Quake Champions の画像がございますし、Dota2 The International は毎年賞金額を謳い文句にしています。ここで忘れてはならないのは、海外で盛り上がっている世界の頂上大会では既に「本質」と「人の和」の双方が備わっている点です。決して「人の和」ナシに告知がなされている訳ではございません。逆に言いますと、日本で「人の和」が無いのに「本質」の告知が行われている時、我々は違和感があるのではないでしょうか？</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-12-28%201.57.02.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Dota2 The International 2018 にて楽しそうにしている観客, <a href="https://www.twitch.tv/dota2ti">Dota2TIチャンネル</a>より]</p>

<h2>6. 以上、</h2>

<p>「本質」は「人の和」に如かず。定性的な理論ですが、これが本日の主張でした。</p>

<p>ここで、今回の用語の選択に関してご説明です。「本質」に関してはアリストテレスに始まりサルトルが議論に用いている用語を活用すればよかったのですが、「人の和」の方に関してはどのような用語を当てはめれば良いか少し考えました。私も知識は余りございませんので、「天の時・地の利・人の和」（孟子）でお馴染みのこちらの表現を活用しました。</p>

<p>以上、賛同頂ける方は、是非イベントでお会いしましょう。私は普段どのイベントに居るのかツイート等していないのですが、色々出没しておりますので特に関東近辺でお会いできると思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[選挙と宣伝効果とゲーム]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/11/07/"/>
    <updated>2018-11-07T18:27:41+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/11/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近、アメリカ合衆国（USA）に於いて、トランプ大統領任期 中間議会選挙が行われました。そこで見た知り合いのゲーマーの言動から、日本での選挙について思うことがあったので記します。</p>

<!-- more -->


<p>今回は全体としては、「インプレッション」と「エンゲージメント」の違いについて説明しますので、もしご存知の方が居ましたら放置で良いです。お疲れ様でした。</p>

<h2>アメリカの選挙とEsports</h2>

<p>まずは導入・話題提起の段落です。私は政治・選挙については野次馬のファン層に過ぎないので、主観まみれになります。</p>

<p>まずはこちらの画像群を御覧ください；</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/election/4CE04C54-3437-41AA-B0DE-F6FA1B06E5EB.jpg" width="150">
<img src="/archives/index.html/images/election/スクリーンショット 2018-11-07 18.01.53.png" width="150">
<img src="/archives/index.html/images/election/スクリーンショット 2018-11-07 18.00.58.png" width="150"></p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">November 6th, 2018. <br><br>My first time ever voting in a US Election. <br><br>And now it’s your turn.<br><br>🇺🇸 <a href="https://t.co/D5n4BcIWZR">pic.twitter.com/D5n4BcIWZR</a></p>&mdash; hungrybox (@LiquidHbox) <a href="https://twitter.com/LiquidHbox/status/1059933487568953345?ref_src=twsrc%5Etfw">November 6, 2018</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>これらは、私の知り合いのゲーマーたちが選挙について喋っているツイートです。djWheat と Fishstix は「民主党に投票に行け」と “指示” しています。最後の Hungrybox は最近アメリカ国籍を取得しました。そのため他の帰化を考えているアメリカ在住アメリカ人に対して「次はお前の番だ」と応援をしています。</p>

<p>アメリカには全体的に、選挙について自分の意見を表明する文化があります。Taylor Swift が民主党に投票する立場を表明したニュースを聴いた方も居るかと思いますが、個人についても同様です。自分の意見を述べることで忌み嫌われたり、ハブられたりすることはありません。誰もが意見があり、違うということが文化的背景にあるからです。</p>

<p>私がここで問題にしたいのは、ゲーマーが投票について政治的発言をすることについてです。</p>

<h2>日本の選挙とEsports</h2>

<p>そういえば、日本でも選挙と esports が絡んだことがありました。こちらのイベントを御覧ください↓</p>

<ul>
<li><a href="https://www.4gamer.net/games/283/G028398/20171016046/">4Gamerによるレビュー</a></li>
</ul>


<p>細山田プロデューサーによるツイート</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">本日も開催中！<a href="https://twitter.com/hashtag/%E9%81%B8%E6%8C%99?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#選挙</a>×eスポーツ→10/14（土）15（日）11～18時、「東京ソラマチ」で、eスポーツ体験を通じて投票を呼びかけるイベント「衆議院選挙×eスポーツ」に『ぷよぷよテトリス』登場ぷよ！<a href="https://t.co/EhlVrCIqJb">https://t.co/EhlVrCIqJb</a> <a href="https://t.co/hmkpTDrcQU">pic.twitter.com/hmkpTDrcQU</a></p>&mdash; 細山田 水紀 (@hosoyamada_mizu) <a href="https://twitter.com/hosoyamada_mizu/status/919414795522027521?ref_src=twsrc%5Etfw">October 15, 2017</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>2017年衆議院選挙に向けて、若者へ投票をアピールするためにesportsが使用されました。（Esportsというよりタダのゲームじゃんというツッコミをしてはいけない。）衆議院は解散からの一斉選挙ですので一大イベントです。やっぱり若者にも投票して欲しいですよね。勿論このイベントは効果があったようで、結果報告が小野さんの手によって行われました。↓</p>

<ul>
<li><a href="https://www.bcnretail.com/market/detail/20180906_85096.html">効果に関するプレゼン</a></li>
</ul>


<p>（小野さんはゲーム業界からの信頼の厚いベテランのゲームジャーナリストですので、新興産業に群がる怪しい人ではありません。）レポートは効果測定は無いということで定性的な評価でしたが、そこでここでは厳しく上を追求してみましょう。この宣伝は最適解だったでしょうか？<br/>
そしてアメリカの選挙宣伝と、日本の宣伝でどのような差があるでしょうか？</p>

<h2>宣伝効果の定量的測定</h2>

<p>ではそもそもの前提として、「宣伝」とはなにかを一つの指標から考えて見ましょう。</p>

<ul>
<li>「これがどのくらい宣伝効果があったのか？」</li>
<li>「AとBでどちらの方が宣伝効果がありましたか？」</li>
</ul>


<p>を図る指標はなんでしょうか？<br/>
日本では主に以下の指標が使われるでしょう（偏見）：</p>

<ul>
<li>「記事が何PVあったか」</li>
<li>「何回動画が再生されたか」</li>
<li>要するに「何クリックされたか」「何回アクセスがあったか」</li>
</ul>


<p>これらまとめて「インプレッション」と呼ばれます。</p>

<h2>インプレッションの問題点</h2>

<p>インプレッションに負の問題点がある訳では無いのですが、私は大きな価値のある物理量ではないと考えています。インプレッションは「目についた人がどれだけいるか」という数値です。単に多くの人の目について欲しいという目的があるのであればインプレッションを求めるのは妥当です。しかし企業であれば目的はその先にあります。</p>

<p>目的は：</p>

<ul>
<li>「商品を買って欲しい」</li>
<li>「チケットを買って会場に来て欲しい」</li>
</ul>


<p>であることが多いため、インプレッションでは不十分です。実際に買って貰えたかどうかを追うことが本筋です。</p>

<h2>「エンゲージメント」の提示</h2>

<ul>
<li>「実際に買って貰えたか」</li>
<li>「実際に会場へ来たか」</li>
<li>「実際にウェブサイトを見たか」</li>
</ul>


<p>程度の差こそ様々なれど、行動に移したかどうかの指標を「エンゲージメント」と呼びます。エンゲージメントはすごく定義が曖昧で、使う業界によって意味合いが異なります。とりあえず「行動に移したか」の指標です。</p>

<p>エンゲージメントの例を見てみましょう。ツイッターでご自身のアカウントからもご覧になれます：
<a href="https://analytics.twitter.com/">https://analytics.twitter.com/</a></p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-12-09%2017.45.05.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>ツイッターではおそらく、エンゲージメントは「そのツイートをクリックしたか」「RT/favしたか」となっています。特に：</p>

<ul>
<li>エンゲージメント / インプレッション</li>
</ul>


<p>の数値を「エンゲージメント率」と呼びます。ツイッターでは、画像つきツイートは文章のみのツイートと比べて10倍ほど（主観）エンゲージメント率が高い傾向があります。</p>

<p>※こちらのブログにも「フォロワーではなくエンゲージメント」という画像がございますね。
<a href="https://note.mu/mitonista/n/n295f293d88a7">https://note.mu/mitonista/n/n295f293d88a7</a></p>

<h2>ゲーマーのエンゲージメント</h2>

<p>ここからはより机上の理論をただ推測で書くだけになって来ますので、あまり真面目に捉えないでください。<br/>
ここでの意図は「有名ゲーマーはエンゲージメント率が高い」ということです。</p>

<p>プライバシー的な数値ですので具体的な数字で語ることはここでは出来ないのですが、
一般的な「有名タレント」は、フォロワー数が多いものの、本当にターゲットにしたい層へのエンゲージメントが低い傾向があります。なぜ？と言われましても人それぞれですが、解り易い例では声優さんの事務所公式のツイッターアカウントをイメージいただければと思います。フォロワーは多いですが、RT/いいね に関しては、そこそこ有名なゲーマーのアカウントの方が数字が大きそう…という理屈は体感頂けるでしょうか？親近感があり、共感しやすい方の方がソーシャルメディアでのエンゲージメントが増えます。その点で、著名なゲーマーはエンゲージメントが高めです。ここの理論を①とします。</p>

<p>ここも推論ですが、RT/いいね を多くもらえるパーソナリティほど、商品の宣伝に有効です。RTを稼げる人は、物品を売ることに繋がります。この理論を②とします。</p>

<p>①と②を併せて、推移律から、著名なゲーマーは商品の宣伝に有効です。</p>

<p>もし貴方が企業に居て、なにかを「売りたい」というミッションがあったとします。そういう時に誰かを起用したいならば：</p>

<ul>
<li>コスト / エンゲージメント</li>
</ul>


<p>が低いほど、起用すべきパーソナリティということになります。コストは有限で、その中でなるべく多くの商品を売りたいためです。宣伝が目的なのではなく、売ることが目的だからです。</p>

<h2>では、政治とゲーマーの理論値は</h2>

<p>最初の章で述べたようにアメリカでゲーマーが「選挙に行け」ということは、そのフォロワーに強く行動に移す効果があると言えます。実際の投票に多くつながることでしょう。この辺をアメリカの方はネットの使い方として理解しており、実際私にこの理論を最初に教えてくれたのは今所属しているアメリカ企業です。</p>

<p>では、日本の選挙プロモーションはどうすればもっと上の効果を目指せたでしょうか？「Esports でイベントを行いました」とマスコミの力でアピールすることは凄く大きな「インプレッション」への効果があったと思います。この効果はまず否定できません。非常に有意義だったと感じます。しかし、わざわざ若者に投票という行動にまで移して欲しい = 「エンゲージメント」へ効果を持たせたいのであれば、単純に、ゲストでいらしていたプレイヤー（例えば Sako さん）に「〇〇党に入れて」と言って頂くことが最適解なのではないでしょうか？</p>

<h2>以上、</h2>

<p>これら「エンゲージメント率」にまつわるお話は、インフルエンサーマーケティングであったり、Esports アスリートを企業がスポンサーする際だったり、そういう時に使われる理論の表層です。実際には、これに追加で変数があったり、計算外の要素があったりするため、最終的には経験が必要になって来ます。</p>

<p>申し訳ございませんが、私は職業上この理論を歩行のように当然に使いながら生きているため、説明不足の点があると思います。ただ、私の目的は次のブログ記事にあるため、その前にこちらの理論を読んでなんとなく理解頂けたなら幸いです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[『平家物語』と『源氏物語』違い]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/10/03/"/>
    <updated>2018-10-03T00:52:29+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/10/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは。古典好きマンです。「源氏物語と平家物語ってなんだっけ？」「源氏物語と平家物語って対決するんですか？」という質問を受けすぎるので、答えを用意しておくために書きます。</p>

<!-- more -->


<p>元々この内容は書いて保管しておいたのですが、公開していませんでした。しかし姓と名字に関する <a href="http://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1810/31/news007.html">こちらのねとらぼさんの記事</a> を見て「意外とみんな知らないんじゃな… もっと日本の伝統知ってほしいな…」という感想に至り、ちょっと関連するこちらの内容を公開します。<br/>
実は公開にあたりリサーチを進めるにつれて、類似する記事が様々なところに見つかりました。しかし、私なりにこれを期に情報をまとめましたということで新規性としたいです。</p>

<p>そして、私はそんなにストイックな歴史の専門家ではないため、あまりツッコミを入れないでください。</p>

<h2>Q. 源氏物語と平家物語って対戦するの？</h2>

<p>しません。</p>

<h2>Q. 源氏物語と平家物語ってどう違うの？</h2>

<p>全然違います。</p>

<p>源氏物語は、平安時代の全盛期、当時の王家のイケメン「光源氏」の性生活を描いたフィクションです。作者は有名な紫式部で、背景も当時の平安宮中そのままを描いた優雅なものとなっています。しかし、あまりにもヤリチンな内容のため、源氏物語は戦前には <a href="http://www.page.sannet.ne.jp/mori-y/jyunan.html">上演が禁止</a> されるレベルです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-11-08%2017.21.39.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[二千円札に用いられる『源氏物語絵巻』。<a href="https://www.boj.or.jp/note_tfjgs/note/security/cur0004a.htm/">日本銀行ウェブサイト</a> より]</p>

<p>一方の平家物語は、平安末期〜鎌倉時代形成に実際にあった戦闘を描いた軍記物の悲劇で、サーガに近いです。勿論ですがこちらの方が後に書かれています。戦いと忠義を熱く描いたため、戦前に広く好まれた作品です。<br/>
忠誠心といえば平家物語です。戦国時代の傭兵たちは今のイメージに反して忠誠心が低めと「一夢庵風流記」にも記載しています。忠誠心が高い武士のイメージは平家物語の時代なのです。（筆者は日本戦国時代アンチなのであんまり話題を振らないでください。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-11-08%2017.24.29.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[『平家物語絵巻』の有名シーン：通称 “那須与一”。<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%82%A3%E9%A0%88%E4%B8%8E%E4%B8%80">Wikipediaより</a> 抜粋。]</p>

<p>私のような硬派なマスラオ男子が好きな作品が平家物語、と憶えてください。好きなシーンは忠度都落です。</p>

<h2>Q. なんで「源氏物語」は貴族の話で「平家物語」は武士の話なの？</h2>

<p>貴族ファンタジー：源氏物語が先に書かれてしまい、ここから100-200年後に時代は平安時代（京都貴族）から鎌倉時代（関東武者）へ移りました。こうして武士の時代に軍記物の平家物語が作られました。当時は名前のバリエーションも少ないので、登場人物の名前の「源氏」が被ってしまったのが紛らわしい元凶だと思います。</p>

<h2>Q. 源氏物語と平家物語に出てくる「源氏」はどう違うの？</h2>

<p>ちょっと違います。ここが今回のメインです。</p>

<p>この2作品がよく分からなくなるのは、双方に「源氏」が登場することが原因かと考えます。そのため、「源氏」とは何かを説明します。</p>

<h3>小題.「源氏」とは？</h3>

<p>源氏（げんじ）とは、氏が源（みなもと）の人のことです。源の姓は、天皇家の者が臣籍降下した際によく用いる姓です。</p>

<p>…これが答えですが、これを読んでいる方はココがなんのことかさっぱりなのだと思います。<br/>
※厳密には氏と姓が異なるのですが、簡易にするため気にせず姓（せい）で書きます。また、「天皇家」は当時「王家」と呼ぶことが一般的ですが、面倒になったのでここでは天皇家で統一します。</p>

<p>では順を追って説明いたします。天皇家は昔から存在しますが、昔は天皇家の人でも諸事情により「天皇家、辞めます」と言い出す人もいました（例：財政上の理由、跡継ぎ争いを避けるため 等）。すると、天皇家を辞めた方は、皇族から 一般人 = 臣（臣民） になります。これが「臣籍降下」です。そこで、今も昔も天皇家の方は姓がありませんので、臣になった際に姓を決めることになります。多くの方がここで「源」や「平」といった姓を名乗りました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/201801220022_ex.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[「諸事情により皇族を辞めた人」の例。本当にすみません、自主規制です。]</p>

<p>そのため、重要なことは「源」や「平」という姓を受けた方、およびそのファミリーは多数存在するということです。源氏の場合は、21の別々の天皇からファミリーが発生したことが分かっています。</p>

<h3>小題.「源氏物語」の「源氏」とは？</h3>

<p>源氏物語は主人公が「光源氏（ひかるげんじ）」だからこのタイトル（のはず）です。確かに主人公は天皇の子でしたが側室の子であり、その母も若くして亡くなったため、早くに臣籍降下しました。だから「源氏」です。「光」の部分は本当に「光る」という意味なので、合わせて「光源氏」です。名前というよりも通称です。英語では Shining Prince と訳されることもありますが、ここまでのご説明で納得が行くかと存じます。</p>

<p>「え?!なんで名前が称号なの？」「え?!じゃあ光源氏の本名は？」という疑問が発生すると思います。作中に名前は登場しません。光源氏を本名で呼ばない理由は、当時の高貴な人物だからと考えるのが自然かと思います。他の登場人物も 頭中将・左大臣 といった調子ですので、この作品の統一された世界観とも言えます（私の推測です）。実際に 紫式部・清少納言 も大まかに言えばこういった形式の名前ですので不自然ではありません。</p>

<p>この内容については、<a href="http://www.shikibunosato.com/monogatari/37.html">こちらの記事</a> も参考になさってください。</p>

<h3>小題.「平家物語」に出てくる「源氏」とは？</h3>

<p>平家物語に登場する源氏は実在する（はずの）皆さんです。その昔、清和天皇という方がいらっしゃって、その子・孫は多く臣籍降下し源氏を名乗りました。彼らをまとめて「清和源氏」と呼びます。そこから200年先に下ったところの子孫の一人が「源頼朝」にあたります。</p>

<p>こういった経緯で、源氏物語にも平家物語にも「源氏」が登場することとなります。</p>

<h3>小題. その他の源氏</h3>

<p>他にも源氏は居ます。清和源氏では木曽義仲・足利尊氏・武田信玄・徳川家康 …etc です。「じゃあなんで源家康じゃないの？」という疑問が出るのですが、そこは <a href="http://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1810/31/news007.html">先程にもあげたねとらぼさんの記事</a> にございますが、上にも述べた氏と姓の違いがあります。端的に表しているのでこちらを御覧ください：</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">説明しよう！やたら長い宮本武蔵ちゃんの名乗りは……　<a href="https://twitter.com/hashtag/FateGO?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#FateGO</a> <a href="https://t.co/aO4dXNuKvk">pic.twitter.com/aO4dXNuKvk</a></p>&mdash; ハネハチ (@_hane8) <a href="https://twitter.com/_hane8/status/815494041064206336?ref_src=twsrc%5Etfw">January 1, 2017</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>要するに宮本武蔵ですら「藤原氏」であり、本姓（=氏）だけだと紛らわしいので当時全ての方が名字（姓）を採用しました。足利・武田・徳川は名字です。たぶん日本史で義務教育で習うような人物のうち、源氏に当てはまる方はほぼ清和源氏なのではないでしょうか？</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genji-screenshot-003.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Blizzard社『Overwatch』の “Genji” …こいつはなんで源氏なんでしょうね]</p>

<p>ここまで「源氏」に関しては参考として <a href="https://bushoojapan.com/tomorrow/2018/01/12/108830">こちら戦国武将の記事</a> も比較されてください :</p>

<h2>Q. なんで「平氏」じゃなくて「平家」物語なの？</h2>

<p>これも良くある質問です。</p>

<p>上述の通り「源氏」は様々な祖を持つ姓です。「平氏」も同様で様々な皇族の方が臣籍降下した際に選んだ姓なのですが、平家物語に登場する「平家」は平清盛を頂点としたファミリーで構成されています。この人達だけ、一家の血縁関係にあります。そのため、例外的に平「家」と呼ばれています。</p>

<p>こちらに関しては <a href="https://www.njg.co.jp/column/morioka-2361/">こちらの日本実業出版の方の記事</a> も御覧ください。</p>

<h2>Q. なんで「へいけ」なの？「たいらけ」じゃないの？</h2>

<p>直前のURLにもございますが、家の読み方については藤原家を「藤家（とうけ）」・菅原家を「菅家（かんけ）」のように読む風習がありました。そのため源氏・平家も音読みが通例になっています。そもそも何故「藤原家」を「藤家（とうけ）」と読んだかというと、音読みのほうが正式という感覚があるからです。すみません、ここ出典を探すことが出来ませんでしたので、例を挙げますと「義経記」は「ぎけいき」・「義仲寺」は「ぎちゅうじ」という読みが正式になっています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Japanese_Firefly_%E3%83%98%E3%82%A4%E3%82%B1%E3%83%9B%E3%82%99%E3%82%BF%E3%83%AB_Luciola_lateralis.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ヘイケボタル (Wikipediaより)。ゲンジボタルよりも小さめ。]</p>

<h2>おまけQ. ほかに源氏物語と平家物語で違うことは？</h2>

<p>源氏物語と平家物語の差は、書かれた時代と文化的な側面だけではありません。文体が大きく異なります。文体というと分かりづらいですが、リズムが異なります。</p>

<p>源氏物語は訓読みメインの語彙を用い、音楽性を排除した散文で整えられています。ハイコンテクストなので抽象性が高く、授業や問題で解く際に難解であったことを憶えていらっしゃる方もいると思います。書き出しは「いづれの御時にか、女御、更衣あまた候ひ給ひける中に、いとやむごとなき際にはあらぬが、すぐれて時めき給ふありけり。」です。</p>

<p>で、私の好きな方の平家物語ですが、こちらは和漢混交体です。書き出しは有名な「祇園精舎の鐘の声 諸行無常の響きあり」です。上の源氏物語よりも、漢字（音読み）が多いことが分かると思います。</p>

<p>平家物語は、元は琵琶法師が弾き語りをすることを前提にしていたため、自然とリズミカルな文体になるよう研磨されて来ました。その中で役割を果たしたのが和漢混交体です。源氏物語の頃までは日本人が書く文はこういったひらがな・訓読みメインで固定だったのですが、武士の時代になりカッコいい感じが重宝されるようになると、漢文書き下しさながらの文を日本語で創作するようになりました。</p>

<p>では和漢混交文のどの辺がリズミカルなのでしょうか。<br/>
他言語で言うと、英語のラップはアクセントがあるから可能となっています。シェークスピアの弱強五歩格もアクセントがあるから可能な韻文でした。ここは自分の古文の先生から聴いた伝聞ですが、日本語にはアクセントがないのでどう強弱がつくかと言うと、漢音と和音を用いているということです。元来漢詩も、中国語の平仄を用いて強弱を付けていたのに、日本語にした際に無理矢理書き下し文にしたわけです。しかし書き下し文の漢音・和音が良い感じの緩急をつけて、強弱があるかのような形式が整いました。そこが発展して『平家物語』となり、『太平記』や『日本外史』となって、今の日本語に活きています。</p>

<p>学校では 短歌・俳句 の音節が解り易い形式が、和のリズムとして教えられていますが、平家物語のような美しい文のことも忘れないで頂けると幸いです。</p>

<h2>以上</h2>

<p>「古典が好き」と言うと全く共感が得られないため、今までも多く質問を受けました。最も多い例をここにまとめることが出来たので、今後活用していこうと思います。</p>

<p>逆に、「平家物語」の内容に興味を持って頂くためにオススメなのは 大河ドラマ『平清盛』かと思います。凄く面白く完成度も高いのですが、今大河ドラマは戦国時代か幕末でないと視聴率が取れず、駄作と評価されてしまうのは残念な限りです。私の中では最も評価が高い大河ドラマです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[輪るピングドラム 考察]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/05/28/"/>
    <updated>2018-05-28T18:22:29+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/05/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは、ピングドラム大好きおじさんです。今回は、絶対に納得するピングドラムのモチーフ考察を書きたく存じます。これを読めば、長年悩んできたピングドラムの疑問もスッキリ解決間違いないです。（ピングドラムはアニメ『輪るピングドラム』を指します。）<br/>
キャラについては、こちらで画像を掲載しないため <a href="http://penguindrum.jp/character/">公式サイトを御覧ください</a></p>

<!-- more -->


<h2>まえがき</h2>

<p>昨今に溢れている『ピングドラム考察』を拝見すると、</p>

<ul>
<li>2011年当時の解釈に影響されているものが多い</li>
<li>人物や描写に焦点を当てることが多く、全体のモチーフに関して考察が少ない</li>
</ul>


<p>です。前者は、当時2chの実況でリアルタイム視聴の際に発生していた集団心理の解釈が尾を引いている箇所があり、その後タブラ・ラサの状態で視聴すると視えてくる解釈が異なるという理由がございます。つまり私は先人の考察を否定しているわけではなく、時間の経過ゆえに視えた部分が有ると考えています。後者は、私が様々な考察ブログを読んだ故に視えた点です。一度視聴してのちに疑問を持って考察を読んでも「ここがハッキリしない」「ここを知りたいのに」という感想を度々抱きました。その経験を基に、以下の考察を構成しました。<br/>
→ただ、私が求めている所は「ピングドラムの真理の追究」であって、持論の証明ではございません。ご質問・ご指摘ございましたら是非 <a href="https://twitter.com/ayuha167">ツイッター</a> へリプライやDMお願いいたします。</p>

<p>考察は各パート毎にモチーフを説明して行きます。
逆に「このシーンのこの描写がコレを意味している」「この人物の心情の変化」といった考察は余り行いません。描写の部分に関しては、<a href="https://www48.atwiki.jp/penguindrum/pages/39.html#id_2b60c480">「まわるピングドラム まとめwiki」</a> が網羅性が高かったため、こちらで十分と考えています。</p>

<p>前提として、公開されているこの作品のテーマは「家族」であることを忘れてはなりません。これは念頭に置きましょう。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/penguin.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<h1>考察本編</h1>

<p>ではこちらから。</p>

<h2>1. 運命の果実</h2>

<p><strong>■ 運命の果実 = リンゴ = 家族愛（一緒に生きること）</strong></p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%83%92%E3%82%9A%E3%83%B3%E3%82%AF%E3%82%99%E3%83%88%E3%82%99%E3%83%A9%E3%83%A0%E8%80%83%E5%AF%9F.001.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>と考えます。20話に「運命の果実を一緒に食べよう」と言いながら晶馬が陽毬に「リンゴ」を差し出すシーンがあります。これは晶馬が陽毬を家族に引き入れるための行為でした。また、メタファーとしてのリンゴは「運命の果実」と一致することが自明で良いでしょう（玄関に置いてあるような具象的なリンゴはこれに含みません）。</p>

<h3>補足：家族と罰</h3>

<p>この解釈を取った場合のみ「生きることは罰なんだ」という晶馬のセリフが有機的な繋がりを持ちます。つまり、「生きることは罰」であるため、「運命の果実を一緒に食べる」とは「一緒に罰を受ける」という意味となります。そのため、晶馬や冠葉は「運命の果実」を共有した陽毬に対して、自己犠牲を厭わずに救う方法を模索します。また、晶馬と冠葉は親を愛しているため “事件” の罰を負い続けています。これについては、まさこの一家も同様です。</p>

<p>この作品では、高倉家の3名（冠葉・晶馬・陽毬）は血縁関係はありません。しかし真実の家族として描かれています（最終回に分かりますが、運命の果実を共有していたからです）。まさこの一家も、真実の家族として描かれています。そのため、この2家族が罰を受けていました；陽毬とマリオさんが呪いにかかっています。多蕗さん・ゆりさんは結婚しているけれども愛がありませんでした。この2名は親とも愛を感じていません。苹果の家族も崩壊した姿が描かれていました（ただ苹果は一歩先に進む姿勢が描かれていました）。</p>

<h3>補足：眞利先生と罰</h3>

<p>「眞悧」の簡易字で「眞利」と記します。眞利先生はKIGAの会（企鵝の会）のボスであり霊体であり、桃果に一度半分封印された者でした。眞利先生は封印された結果、2羽のうさぎと成ります。この2羽のうさぎが其々、陽毬とマリオさんに呪いをかけています。これが「罰」です。私はそう解釈しました。そして、桃果はペンギン帽子2つに成りました。ペンギン帽子は、うさぎの呪いを抑える力があります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%83%92%E3%82%9A%E3%83%B3%E3%82%AF%E3%82%99%E3%83%88%E3%82%99%E3%83%A9%E3%83%A0%E8%80%83%E5%AF%9F.003.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>これは13話で登場する「メリーさんのひつじ」の寓話と一致します。</p>

<h2>2. 何者にもなれないお前たち</h2>

<p><strong>■ 何者にもなれない = 透明な存在 = 家族から愛されない = （リンゴがない）</strong></p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%83%92%E3%82%9A%E3%83%B3%E3%82%AF%E3%82%99%E3%83%88%E3%82%99%E3%83%A9%E3%83%A0%E8%80%83%E5%AF%9F.002.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>です。一見タダのバンクに視えるプリンセス・オブ・ザ・クリスタルの定例発言「きっと何者にもなれないお前たち」ですが、愛・リンゴとの繋がりがございます。何者にもなれないと透明な存在になってしまうため、生きられるかどうかに直結する（生存戦略）わけです。<br/>
透明になることを回避するには、愛を差し伸べることで「こどもブロイラー」から救えば良いわけです。多蕗と桃果の関係のように or 陽毬と晶馬の関係のように。</p>

<h3>註釈：こどもブロイラー</h3>

<p>このアニメはメタファーとデフォルメがわざと混同し易いように描かれています。（メタファー = 隠喩；別のなにかを代理で表現したもの。最終話の心拍計が該当。デフォルメ = 実際に有るものを砕いて描き直したもの；苹果の毛虫のシーンが該当）</p>

<p>それで言うと、こどもブロイラーはメタファーと解釈します。他の方の考察に依っては（Wikipediaも）、こどもブロイラーは実在する施設であるかのように説明していますが、私はこどもブロイラーは具体的には存在しない施設だと考えています。生きていると次第に人間を無意味なものにしていく、即ち「透明な存在」に変えていく社会であったり、社会のそのシステムを総じて「こどもブロイラー」で表していると考えています。そのため、愛を見つけたこどもはこどもブロイラーを脱しました。多蕗と桃果の関係であり、陽毬と晶馬の関係がこれに該当します。</p>

<p>KIGAの会（企鵝の会）、即ち冠葉や晶馬の親たちは、こどもブロイラーを内包する社会を疎んで行動をしていました。</p>

<h2>3. 疑問点：ピングドラム</h2>

<p>結局「ピングドラム」という固有名詞（？）は何だったのでしょうか。私には確定できません。作中で途中でプリンセス・オブ・ザ・クリスタルが「電池切れ」となり退場したため、ピングドラムとは何だったのか謎でした。</p>

<p>考察に依っては「運命の果実 = ピングドラム」という解釈をしています。寧ろこれが多数派で、最終回も陽毬（プリンセス・オブ・ザ・クリスタル）が「これがピングドラムだよ」と明言しました。しかしそう解釈すると、<br/>
初めに「ピングドラムは苹果が持っている」と晶馬・冠葉に対して下したプリンセス・オブ・ザ・クリスタルの命令が矛盾します。運命の果実であれば、晶馬・冠葉も持っているからです。しかしこれは「初めはAという設定だったが、終盤でBに変更してしまった」というタイプではないでしょうか。</p>

<h2>4. 疑問点：ラストシーン解釈</h2>

<p>ここまでで、私が主張したい内容は以上です。ここまでの内容を意識されたことが無かった場合、十分な新情報となったと思います。最後にこちらにシーン解釈を持って来てしまうのですが、以下2点、ラストシーンに疑問が残っています：</p>

<ul>
<li>運命を替えるために、なぜ2名が「運命の果実を一緒に食べよう」と言う必要があったのか</li>
<li>冠葉の消滅は炎ではなく「クリスタル」の描写だが、これは何故か</li>
</ul>


<p>これらは何故疑問に思ったか、しっかり記述できるのですが、ここで疑問で終わってしまうとこのページの主旨に反してしまうと思ったため、短いNoticeで終わらせたいと思います。筆者はここを疑問に思っており、解釈できないため、分かる方がいらっしゃいましたらお教えください。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>生来の丸ノ内線ユーザーである私には、ピングドラムは馴染み深い風景の多い作品でした。<br/>
小学校から高校は池袋が近かったため、よく立ち寄りました。また明言は避けたいですが、今作のモデルになっている「1995年の例の事件」については、当時父が霞が関駅を使う職業；まさに事件のターゲットだったため、他人事ではありません。<br/>
そういった関連性ゆえに、この作品により情動の増幅がかかっているのだと思います。ピングドラムは間違いなく私の中でもトップクラスに好きなアニメです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G5 第5章]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch5/"/>
    <updated>2018-02-25T20:08:38+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第5章。大会後、帰国について。</p>

<!-- more -->


<h3>丑三つ時</h3>

<p>時差ボケに助けられて、我々の部屋メンバー2名は無事朝3時にロビーへ降りた。ロビーは、ホテル入口付近も含めると、意外と賑わっていた。打ち上げ帰りの陽気な連中が、入り口を封鎖していた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2585.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[先に去るBrood, Vayseth, Takoman]</p>

<p>朝3時。草木も眠る丑三つ時。ESAM, MVD や Vayseth は、Broodさん, Takomanさんと同じく、オークランド空港から日本へ向かう。先ずは国内線にてロサンゼルスに向かい、そこで羽田空港行きの国際線に乗り換える。スマブラ勢の大師団が、Evo Japan へ向かって Genesis 会場を発つ。また日本の地で相見えることとなる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2587.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝5時に集合した日本勢]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2589.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテル正面]</p>

<p>その後しばらくして、我々残りのスマブラ4日本勢は、サンフランシスコ空港へ向かう。今日もUberを3台呼び、来た道を逆に辿る。Uber は何事もなくホテル前へ現れ、各4名のメンバーを載せて発進した。雨がふたたび一行を出迎える。この地の雨は実に静か。物を潤し、細やかにして声無し。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2592.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[フリーウェイの渋滞]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2593.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ゴールデンゲートブリッジ]</p>

<p>雨雲に覆われ、左手に視えるサンフランシスコ湾も空も倶に黒い。海に船の姿は無かった。Uber の車内で暁を迎えた。5車線ほど有るフリーウェイは、朝ながら通勤ラッシュなのか、渋滞のブレーキランプと朝陽に車窓の雨粒が紅く照らされた。</p>

<h3>踊るサンフランシスコ空港</h3>

<p>走ること30分。意思疎通をしていなかったため、各自のUberはバラバラのターミナルに到着した。サンフランシスコ国際空港。離れ離れになりながらもLINEで現状を確認し合った。各自乗る飛行機便はトループ毎に別々の予定であったが、モニタに映し出された告知から分かったことは、日本向きの飛行機便は、悉くキャンセルされていたということである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2594.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコ空港 到着、しかし…]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2596.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ベンチで作戦会議 : Ratio, ?, Matcha, P-, Kimisan, Agehasama]</p>

<p>幸運にも、サンフランシスコから成田への直行便だけ生きていた（筆者は元よりこれに乗る予定）。まだ空きがあったため、Star Alliance 便で帰るメンバーは一斉にUnitedの直行便へ振り替えて貰った。One World 便に乗るメンバーも、なんとJALの直行便へ振り替えて貰い、無事全員帰国の準備が整った。</p>

<p>Star Alliance や One World といった 航空連合/マイルシェア については、詳細は各自調べて頂きたい。ここにて今後遠征する方の為に必要事項だけを述べると、航空会社にはグループ契約の様な体がある。キャンセル便の振替はこのグループ内で行われる。これを応用すると、日本の方は United, Air Canada に乗るならば ANAの窓口へ、American に乗るならばJALの窓口へ。緊急時、空港ではここへ向かえば日本語で対応して貰える。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2597.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[便を振り替えて貰ったMatchaさん]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2600.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[DX勢 : aMSa, Sanne, Plata, Nanashi]</p>

<p>スマブラ4勢が一段落した頃、DX勢は、夜遅くにDX Top8が終わったこともあり、空港には朝8時に到着した。已んぬるかな、この時点で日本行きの便は全てキャンセルか満員となっていた。天候が理由の場合、キャンセルされた飛行機に関するあらゆる補償は出ない。偶然遭遇したスマブラ64勢についても同様であった。</p>

<p>覚えておいて欲しい。「雪が降ったら朝5時に空港」である。<br/>
我々は搭乗の時間が近づいたため、彼らを尻目にゲートへ向かった。（結果的に、彼らは1日待って次の日の便に乗った。）</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">噂のJALメシ 格が違いすぎてわろた <a href="https://t.co/AgMQXpt5h1">pic.twitter.com/AgMQXpt5h1</a></p>&mdash; Raito / ライト (@raito1496) <a href="https://twitter.com/raito1496/status/955603863385530368?ref_src=twsrc%5Etfw">January 23, 2018</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">ライト「ウルトラマン！」 <a href="https://t.co/SRX26bJ4TP">pic.twitter.com/SRX26bJ4TP</a></p>&mdash; ぽん@CIA🇯🇵 (@GanoPon) <a href="https://twitter.com/GanoPon/status/955776010775011328?ref_src=twsrc%5Etfw">January 23, 2018</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>[飛行機内で喜びを表す]</p>

<h3>帰国</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2602.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[成田空港　国際線到着]</p>

<p>斯くして、今年の一行の遠征の道途も終を迎える。眠りの近傍の最中、成田空港へ着陸して視界に移った雪は地に滋く、関東地方のものとは思えなかった。</p>

<p>スマブラ勢の世界は、ゲーマーの手で回っている。毎年、この旅日記で登場する人物、それはプレイヤーであれ舞台裏の人物であれ、お互いを能く知り愛するスマブラ勢同士である。参加者・観客、運営をする中枢、進行を輔けるボランティア、トーナメント進行、配信チーム、ブース運営。このゲームを愛し、繁栄を願う。世界でも・日本国内でも、自分たちの手で大会・交流の場を運営しているタイトルは稀有である。私もこのゲームで育ったことは幸運であったし、この開拓者精神を忘れないでいたい。</p>

<h3>閉幕</h3>

<p>Takoman（司会）「こうして、今年の旅日記は幕を閉じます。この後、多くの海外勢（ESAM, MVD, Xzax, Logic 等）がEvoJapanへ渡航し、MkLeo は闘会議までに及び日本に3週間ほど滞在しました。毎年Genesisは1年のスタートを告げます。今年は既に走り出しています。また1年間、熱い競技をご覧になることが出来るでしょう。それでは本日は、ありがとうございました。」（退場）</p>

<p>（Genesis5 旅日記　完　文・アユハ）</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/">もくじへ>></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G5 第4章]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch4/"/>
    <updated>2018-02-25T20:05:13+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第4章。大会3日目、最終日について。</p>

<!-- more -->


<p>部屋に響いた扉の音。Crow さんが部屋に帰ってきた。時刻は朝6時頃。同じ頃、ベッドに潜っていた Brood, Takoman および私は目を覚ました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2506.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝の部屋の様子]</p>

<p>Crow「Charliedaking や Elegant とめっちゃ対戦しました。」</p>

<p>Genesis5 は会場が今日まで24時間オープンだったため、Crow さんは徹夜で会場に居たプレイヤー達と対戦していたらしい。こういった無茶が出来るのも、大規模大会の特権である。別にお互いが日本・アメリカに居ても、ネット上で会話をすることは出来るが、会話の端緒となるきっかけはどうしてもオフラインで対面しないと出来ない。</p>

<p>Crow さんはようやくの休息に就いた。一方、目を覚ました Takoman さんは、iPad を持ってそそくさと外出の支度を始めた。</p>

<p>Takoman「ケンタロス出現したんで。」</p>

<p>PokemonGO で、北米にしか出現しないポケモンが近場で発生したらしい。意味は分かるが、ここはオークランドである。Wikipedia にも「治安は良いとは言えない」と明記してある。私は制止した。</p>

<p>Takoman「でも、このために母さんとお姉さんのiPadも預かって来ちゃったんで。」</p>

<p>意固地にそう主張して、Takoman さんはひとりオークランドの街へケンタロスを捕獲しに出た。（ちなみに無事帰ってきた。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2507.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルレストランでの朝食]</p>

<h3>Oaklandの街</h3>

<p>この日はGenesis5大会最終日である。最終日は、各種目のFINALS（主にTop8のこと）がステージで実施される、別枠なイベントである。各種目8名以外は観客に徹し、女神に選ばれた8名だけが壇上にて競技する特権を享受する。今年は、スマブラ64, Rivals of Aether, スマブラWiiU, スマブラDX の順に進行する課程となっていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2516.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オークランドの街並と日本勢。左壁の絵柄は装飾か落書きか？中央ビルの窓には “Kill the Man” と書いてある。]</p>

<p>こうしてふたたびオークランドの街へ徒で出でた。ホテルを出ると、朔風が外套を突いて寒い。それは決してケルビン的なモノではない。殺風景な空虚感が車線の広い街に漂い、不安が一行に押し寄せた。途中スケボー集団の溜まり場もあり、不慣れな風情に覚える日本人的臆病さが本能的に走った。<br/>
実は会場に一度着いたが、スマブラ64のTop6が2時間以上押しているということを受け、とんぼ帰りして今日もバーガーキングへ向かった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2558.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[バーガーキングふたたび]</p>

<p>今回はランチということで、小銭をせがんでくる常連客が3名に増えていた。レジも1つしか稼働していないため、長い列に執拗に小銭は迫り来る。前回と異なる点は、店内に「G5」の名札を首から下げたアメリカのプレイヤー達が沢山周囲に座っていたため、どことない安心感があった。</p>

<p>ランチ後、万を持して開場へ向かった。往路のストリートの途中で、堂々とスーパーで大麻を売っていたので私も驚いた。帰国後に努めて調べたところ、カリフォルニア州では大麻の発火吸引が合法とのことである。（大量所持や販売には認可か資格が必要そうである。）街角のスーパーに、</p>

<p>「リアル大麻 有ります」</p>

<p>と貼り紙がが普通に出ているため、流石に不意をつかれた。私は煙草も吸わないため味わうことが無いのだが、異国のこの異文化はもはや情緒と捉えている。</p>

<p>飄々の者たちの間を、天地に沙鴎が飛び抜けて往った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2560.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[写っていないが、この交差点の売店にリアル大麻を売っていた]</p>

<h3>会場：Paramount Theater</h3>

<p>はっきり申し上げて退廃的なストリートは、概してグレーの水彩のようで、活気と雑踏を欠いていた。そんな歩道を進むと、Top8会場である Paramount Theater（パラマウント・シアター）が視界にそびえて視える。背が低い建物が並ぶ中、一際縦に貫かれた、古めかしいネオンサインのデザインが景色に顕著であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2518.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Paramount …見えますか？]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2519.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場入口]</p>

<p>Paramount Theater は1920年代、アメリカが第一次大戦の戦勝に湧いて自信を付け始めた近代大国のまさに黎明期に、活動写真を上映する目的で建てられた。その姿は、アメリカに在りながらにして私の愛するアール・デコ建築を匂い立たせ、世紀の分かれ目にアメリカが感じた、強国の自信とヨーロッパへの劣等感を混合した実像であった。げに、ウィルソン大統領の影を見るようである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2522.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場入口正面]</p>

<p>首から提げたG5の名札を見せて、ドアを通過。（Fatality が何故か名札が無くて入り口で必死にカバンを漁っていた。）内部は、明度こそ路上より落ちるものの、慎ましいライトアップが立体的な空間を灯し、開放感でゲーマー達を包んだ。外装に劣らぬ荘厳な呈であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2523.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場：置物と鏡]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2528.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場：通路のソファ]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2529.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[CrowさんとMkLeo, Top8前に]</p>

<p>鶯色のカーペット、真鍮と思しき手摺り・細工、仄かな灯りは益々上記のアール・デコを思わせた。2階建ての通路構造は、パレスのボールルームを彷彿とさせ如何にも優雅である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2568.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場：シアター]</p>

<p>そして本命のシアターは、紛うこと無き劇場である。カーペット文様のかかるステージは、2本の大きな大理石の柱に囲まれる。側面はまた曲線的な装飾が施して有る。縦に傾斜のある2階建ての客席は擂鉢状に近く、ステージが写真よりも間近に視える。古きアメリカと謂うべき、派手な造りであった。<br/>
この会場も、チケット販売等はシアター側が行っているのだが、スマブラ勢によるGenesis5運営が貸し切って進行していると考えると感慨深いものがある。</p>

<h3>WiiU Top8</h3>

<p>予定より遅れること2時間。スマブラWiiU Top8 開幕のPVが流れた。
Coney が下手よりマイクを手に見得を切って入場。スマブラWiiU Top8 の、遅い幕入りを告げた。前座にConeyが観客を前に、レッドブルを一気呑みすると、会場が天地をゆるがす喊声と快哉で包まれた（註釈すると、アジア人は格別カフェインに強いため、白人のカフェイン一気呑みは日本人には理解し得ないスリルがある）。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-02-17%202.03.45.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Smash4 Top8 (VGBootCamp)]</p>

<p>マイクの流れに乗って、ESAM と Nairo が入場した。敗者側から進行する。このTop8は、実況のD1が指摘していたが、退位したZeRoの玉座を取り合う象徴的な舞台となった。確かに昨年のGenesis4優勝はMkLeoなのだが、このTop8は Genesis の枠には収まらない、そういった空気があった。絶対王者ZeRoは直前に引退を発表した。今ならば誰にでも登極する資格がある。ZeRo の居ない最初の大会なのである。（前にも述べたが、スマブラには大規模大会が幾つも存在する。ZeRo は最も多く優勝し最も安定していたが故に世界ランク1位だったのであり、その王者が態々Genesis5を目前に引退したことが、今回のGenesis5を神秘化させている。）</p>

<p>その中で、この日の Mistake の眼光には炯々としたものが宿っていた。新星ながらこのTop8、ガン攻めのスタイルで地元（半分）の Falln を倒し、Dabuzを倒し、Nairoを倒した。特にDabuz, Nairo は前作以来の強豪であり、Genesisも毎度上位お馴染みのスターであった。敗者側を駆け上がり、遂には敗者側決勝まで上り詰める。まさしく登竜門。遂には、敗者側決勝にて Salem を墜とした。Salem はEvo2017にて ZeRo を倒して優勝した英雄であり、なによりも Mistake と同キャラ（ベヨネッタ）という点もこの勝ち星を輝かせる。</p>

<p>最終決戦は、タイトルホルダーの MkLeo と、カナダの若手 Mistake の激突となった。鈍く輝く装飾に包まれたParamount の舞台、冠の行方は17歳同士の手に委ねられた。Mistake の猛攻は手を緩めなかったが、MkLeo の流麗な間合いを踏むマルスはその一手先を行き、ゲームカウント 3-1 で優勝を勝ち取った。こうして MkLeo はGenesis連覇を達成し、ZeRo の亡き世に新たに覇を唱えた。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">I barely made my flight!!! If I played another game I probably would have missed it LOL. Genesis 5 was great, thank you everyone who supported me and helped me with my sickness! Hope I put on a good show for you guys😇 <a href="https://t.co/SiAkYsjOVx">pic.twitter.com/SiAkYsjOVx</a></p>&mdash; EMG | Mistake (@MistakeZss) <a href="https://twitter.com/MistakeZss/status/955272984175919106?ref_src=twsrc%5Etfw">January 22, 2018</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>最後に補足。昨年の旅日記で、私はGenesis5の優勝者を「未だ名を聴かぬどこぞの某なのかもしれない」という予測を立てたのだが、Mistake があと1勝していればその予言が的中していた。Mistake は昨年2月の Frostbite が初めてのメジャー大会だったため、これは何も誇張ではない。また、Mistake は実はTop8に入ることを本人も予定しておらず、この日曜帰りの飛行機を取ってしまっていた。スーツケースを曳きながら準優勝のメダルを受け取ってのち、式が終わることも待たずにダッシュで去り、ゲートが閉まる5分前にオークランド空港に乗り込んだそうである。この日の「ガン攻め」は、時間への焦りがそうさせていたとも言える。</p>

<h3>DX Top8 の顛末</h3>

<p>我らが去った後の会場では、スマブラDX Top8が執り行われていた。私は疲労と次項目にある睡眠調整のためにホテルへ帰った。</p>

<p>スマブラDXには、長く語られる「五神」(Five Gods of Melee) が存在する。今回Top8に残った五神メンバーはHungrybox（Liquid）, Armada（Alliance）, Mang0（C9）の3名である。Genesisには一種の呪いがあり、DXの決勝は過去4回全て Mang0 vs Armada であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-02-19%2018.01.26.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://tischphotos.smugmug.com/Esports-Photography/2018/Genesis">Genesis5公式写真</a> より]</p>

<p>その神話が崩れたのは、勝者側の出来事である。Plup（シーク）がArmada（ピーチ）を下した。これで決勝の Mang0 vs Armada の可能性は消えた。そのまま怒涛の快進撃を続け、Plup は最終決戦にて「現世界ランク1位」Hungryboxを倒し、優勝を勝ち取った。</p>

<p>Plup の優勝に、世界が湧いた。まさしく創世記。新たな時代の到来を、Genesis5が啓示した。</p>

<p>思い出に浸りたい方は、こちらのURLが全ての結果である。
<a href="https://smash.gg/tournament/genesis-5/events">https://smash.gg/tournament/genesis-5/events</a></p>

<h3>夜</h3>

<p>其の頃。</p>

<p>ベッドの中でスマホにてツイッターをいじっていた所、見逃し切れないニュースが目に飛び込んだ。「日本が大寒波による大雪」という情報を聞きつけ、決断。LINEグループにて「日本勢は朝5時にホテルロビー集合」との旨を伝えた。チェックアウト済みでという条件付きである。</p>

<p>元々Brood, Takoman はホテルを朝3時発の予定であったが、他のメンバーは必ずしもこれ程早く荷支度する必要は無かった。それでも、雪は航空機の天敵であるため、決断をする必要があった。私は時差ボケも助けて21時に眠りについた…</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch5">第5章へ>></a></p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/">もくじへ>></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G5 第3章]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch3/"/>
    <updated>2018-02-25T19:01:36+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第3章。大会2日目である。</p>

<!-- more -->


<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2430.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝食]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2435.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝ホテルルーム]</p>

<p>朝はなだらかに過ぎた。スーパーで買ったパンが思いのほか不味かったため、部屋メンバーで2階のホテル内レストランへ駆け込んだ。あとはルーティーンを消化し、昨日と同様に会場へ向かった。遠征に慣れた者の朝は頗るスムーズである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2469.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Nekokatsu]</p>

<p>今回、2日目の会場で古い友人と久闊を叙した。チリに住む Nekokatsu というプレイヤーである。実に5年ぶりであった。歌手をやっていたペルー出身の人物で、読者の皆様も納得すると思うが、風貌からはそうとしか謂えないのである。なぜそんな人物と面識があったか思い出してみると、5年前に ZeRo に斡旋されて彼とダブルスを組んだからである。<br/>
あの頃のZeRoは、アメリカにも慣れていない一人のチリの少年。そこから5年、遠征する度に、殊更に彼の成長を見てきた。</p>

<h3>絶対王者</h3>

<p>嗚呼、彼は不世出の英主たり。<br/>
Genesis5 を目前に、 “絶対王者” ZeRo は引退した。スマブラ4 にて権威ある世界ランク（PGR）が出て以来、その名を全て1位の虎榜に刻んだ。スマブラ4 ゲーム発売の其の日から誰もが彼の戴冠に異論を唱えず、発売以降のトーナメント連勝記録は56週に及んだ。これは全スマブラタイトルでも比肩されることなき記録であり、ギネス記録にも認定されている。Evo2015 では変則的な大会ルールにも拘らず、1ゲームも落とさずに優勝した。是等輝かしい実績を以てしても、彼はスポンサーを自らの意志で長らく受け容れなかった。</p>

<p>「自分が認める最強チーム以外のオファーを受け付けない。」</p>

<p>が彼の宣言たり。若けれど天晴な客心である。結果として、武勇桓桓たる名門：TSM と契約した。これを期に、様々な北米の名門チームが我先にとスマブラ4勢の獲得に走った。ZeRo の千里眼に、間接的に恩恵を受けたプレイヤーは数知れず。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/TSMZeRo.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ZeRoプロフィール]</p>

<p>ZeRo の居ない旅日記は、初めてである。私が初めて遠征した日から、ZeRo はそこに居た。其の頃のZeRoは、南米から単身スマブラの大会に渡っている少年であった。2014年以降、北米に定住した少年は、スマブラ4発売と同時に頭角を現した。本人は15歳の頃、ゲームのために英語を勉強したそうだが、母国語が異なる人物が17歳やそこらで異国に単身渡る覚悟は生半可なものではない。彼のプロフェッショナルに対する見識の深さも、極限環境に身を置いた緊張状態から生まれた成果物である。</p>

<p>ZeRo は筆者にとってのプロの模範である。日本では「プロ」の天下を語るとき、理論が先行し、「プロ」周辺に関する直観的な嗅覚が備わっていないことが多い。つまり、プロとは何たるかを議論する際に、理論と理想を前に推し、海外で成立している既存の実例がどうであるかを鑑みないことが専らである。そこで日本でもZeRoや、彼に匹敵するプロフェッショナルを目撃すれば、指標として理解出来ると思う。</p>

<p>ZeRo嘗て曰く、プロとは「プロは先ず能くプロ相応なるべし、以て後にプロたるべし」。即ち、勝利は前提として、ゲーマーは自身のキャラ作り・コンテンツの発信といったブランディングを独力で行わねばならない。自らの手でプロとしての土台を築いてから初めて、スポンサーが舞い込むべきだというマインドである。ここで日本に目を向けよう。日本での取り組みは万事に汎く「官主導」になりがちである。言い換えると、日本はゲーマーが凡そ受動的な姿勢に徹しがちである。壮語を弄すようだが、これはアメリカと比較してである。ただ、全ゲーマー太公望という訳ではないのだから「自分にスポンサーつかないかな」と待っても最善の結果は得られない。日本では、スカウトを待つ姿勢を文化的には謙虚と謂うのであるが、ZeRo の理論では実存は本質に先立つことはない。</p>

<p>私は競技者ではないので、プロゲーマーという名前には遠慮と畏怖があり、言及することにも慙恚がある。それでもプロフェッショナルとしての塑像がZeRoである以上は、プロフェッショナルとしての所以は、自らの意志で行動した末に落掌するものだという価値観が変わることは無い。</p>

<h3>私事</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2436.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場へ向かうBroodさん]</p>

<p>2日目、なんと筆者のスマブラWiiU予選があった。私のGCコンは昨年のGenesis4ぶりに紐を解かれた。（オープントーナメントなので、誰でも大会出場は出来る。）しかもその予選、まさかの初戦が配信台となった。結果はと謂うと、惨憺たるものがあった。しかしこの後、敗者側で2勝したので善しとする。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-02-19%2015.57.30.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[マッサージサービス : <a href="https://tischphotos.smugmug.com/Esports-Photography/2018/Genesis">Genesis5公式写真</a> より]</p>

<p>普段大会に出ないからか、自分の初戦の動きはかなり悪かった。相手の択が何となく分かっていても正しい入力ができなかった。通例日本であれば其処は「緊張」で理由を一蹴するのだが、文化圏が異なると理由も変わる。アメリカには手の信仰がある。上のマッサージ例は極端だが、手のみのマッサージが$15で受けられる。これは文字通り手をウォームアップするためだ。Mew2King もトイレで「手が冷えてるとダメだ。やりたいことが分かっていても手が追いつかない。」と喋っていた。<br/>
Genesis5より前、闘会議に向けた年越しの番組でもNairo選手が妙なことを答えていた。試合前の練習時、Nairoの練習画面に映っていたのは持ちキャラのゼロスーツサムスではなくキャプテンファルコン。突撃、直前インタビューにてカメラが入り、マイクを向けられてNairo咄嗟の一言は：<br/>
「手を温めるために自分の持ちキャラよりも入力が速いキャラを使って練習してる。」<br/>
であった。…同様の思想だと思うが、ゲームプレイにも発想のレベルが影響するのだなあと感じる一件であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2444.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[配信台受付のVectorman]</p>

<p>配信台の試合は置いておいて、配信のために名前やキャラを受け付けしてくれた人物：Vectorman がまた懐かしい人物であった。Apex2014でaMSaさんにヨッシーのぬいぐるみをプレゼントした人物だったのだが、それ以来の再会だった。</p>

<p>そんな私は毎年戦果を挙げているわけではない。が、なぜアメリカの大会へ行くかと謂うと、Business Excuse（業務上の理由）が有るからである。おそらく、日本スマブラ4勢はおそらくスポンサードを受けたプレイヤーよりも、大会スタッフを経て業界に就職した人の方が多いのではないか。例えばCYCLOPSのIKKIさん/Keiさん/Shareさん、上京したSuinokoさん、DNGのRainさんである。（私を入れてスタッフは6名、スポンサードは合計4名。）プレイヤーは顕著にモデルとし易いが、スタッフもメリットの大きな役職であるということも知って欲しい。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">We have had some legit upsets going on in smash 4! Make sure you tune in! <a href="https://twitter.com/hashtag/G5?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G5</a> <a href="https://t.co/46AUupCpGN">https://t.co/46AUupCpGN</a> <a href="https://t.co/x3rMxDLNNV">pic.twitter.com/x3rMxDLNNV</a></p>&mdash; GENESIX (@Genesis_Smash) <a href="https://twitter.com/Genesis_Smash/status/954868411963645952?ref_src=twsrc%5Etfw">January 21, 2018</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>[最近は @NintendoVS というツイッターアカウントがあり、アメリカでの大会の様子を逐一ツイートしてくれる。]</p>

<h3>WiiU、戦果</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2493.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[まとまって応援する日本勢]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2499.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[敗者側：Brood vs Nairo]</p>

<p>スマブラWiiU、本戦は順調に進んだ。Top32以降が3本先取であったが、21時ごろにはすべて決着した。ここは大会進行のために諸大会で雇われている <a href="https://twitter.com/BearUNLV">Bear</a> が無難に進めたのであろう。結果に関してはおそらく多聞な読者の皆さんの方が詳しい。日本勢ではダックハント組が最高位であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2463.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[3人のダックハント使い, 左から Tamushika, Brood, Raito]</p>

<p>今回の遠征は、PGR（世界ランク）およびJPR（日本ランク）の中で、最高位はともに Raito さんであった（PGR32位、JPR23位）。世界ランクを考えると今回の結果 : Tamushika選手の17位、Raito 選手17位、Brood選手25位は大健闘である。しかも全員ダックハント使いという偶然。<br/>
それでも日本には PGR にてより高いランクのプレイヤーがいるため、今年もこの後の遠征での活躍に期待したい。スマブラ4のシーンをまだそこまでご存じないため「どのプレイヤーに期待すればいいの？」という疑問がある方は、<a href="http://harukisb.hatenablog.com/entry/2017/07/14/202733">harukiさんが昨年書かれたブログ</a> が網羅的であった。見逃さないで欲しいのは、ページ下部にある「もっと知りたい」からのリンクに諸方向の記事があるためこちらも役立てて欲しい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2504.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場には配信台と別に、録画台がある]</p>

<h3>DX のゆくえ</h3>

<p>和名：スマブラDX、英通称 “Melee”。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2452.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[日本DX勢：Watch, aMSa]</p>

<p>2001年に発売されたこのゲームタイトルは、発売当初から競技シーンの血が脈々と受け継がれ、集積されたストーリーとメタゲームの変遷は世界の全ゲームでも最深と謂われている。旅日記の趣旨が今までも主にスマブラ4であったため、今回もスマブラ4をメインに記しているが、こうしてDXについても記録する。油断をしていて全然写真を撮っていなかった点は容赦いただきたい。</p>

<p>此の日の昼、好カードが寝ぼけた観客の静音を破った。aMSa vs SFAT。aMSa選手は、日本選手ながらVGBC（Genesisのメインステージ配信局）にスポンサードされたスマブラ系列初の日本プロである。ヨッシー使いと謂えば、他ゲー勢ですらピンと来るのではないか？この旅日記シリーズでもお馴染みである。またSFATは地元Norcalのプレイヤーで、名門チーム CLG に所属する。世界ランクは24位vs9位と差があるが、波乱は起きた。ここでaMSa選手がSFATを破ってしまった。</p>

<p>スマブラDXは歴史の分、強豪の密度も高い。このゲームの波乱に新規性は無い。Top8 を前にして、Plup が Mango（C9）を落とし、Leffen（TSM &amp; RedBull） が Mew2King（EchoFox）を敗者側へ落とした。更に Westballz（TempoStorm）, Mew2King, PewPewU（CLG） といった強豪が敗者側でも消え、相変わらずも無慈悲な様相が煮詰まってきた。日本のRudolph選手は、スフィンクススタイルでお馴染みだが、今回のGenesisに向けて1ヶ月以上の武者修行に渡米していた。ドネーションの上に、保護者Watchさんを伴って、渡航費が実現していた。しかし善戦むなしく、HungryBox（Liquid）と Shroomed（IMT）に消され、33位でフィニッシュした。目標の25位にあと一勝を、阻まれた。</p>

<p>他のゲームをプレイしている方であれば、チームの名称を一瞥すればこのDXの勢いも明らかである。干戈の末に迎えた夜。全競技の中で、此の日を締めくくるカードはスマブラDX：aMSa vs HugSとなった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-02-19%2016.57.50.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://tischphotos.smugmug.com/Esports-Photography/2018/Genesis">Genesis5公式写真</a> より]</p>

<p>勝てばTop8, 負ければ終了。実に分かりやすいトーナメントの美学。日本のaMSa選手に対峙するは、大会直前に Dignitas 所属が決まった HugS である。両選手、勝ちを欲する所以があった。Genesis史に残る激戦が開戦し、結果が天地を分けた。2-3 にて、HugS勝利。</p>

<p>最終日、スマブラ64, Rivals of Aether, スマブラWiiU, スマブラDX 全てのファイナル出場者が定まり、この日の幕切れを告げた。</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch4">第4章へ>></a></p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/">もくじへ>></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G5 第2章]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch2/"/>
    <updated>2018-02-25T12:09:43+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第2章。大会初日についてである。</p>

<!-- more -->


<h3>バーガーキング</h3>

<p>時差ボケに苦しめられ、暁闇の中、自ずと目が覚めた。部屋のデジタル置き時計は、6時を指している。床前に腰掛けると、目も慣れぬ暗い部屋の中、各位がスマホをいじって画面が明るく光っていた。目が冴えてしまったため、LINEグループでメンバーを呼びかけ、我々は近くのバーガーキングへ出かけた。メンバーを呼びかけたのは勿論、治安が穏やかでないからである。</p>

<p>オークランドの朝は静寂としていた。車通りが少なく、歩行者も少なかった。閑静な通りの様子に違和感覚えたのは、信号毎に物乞いが銭を求めて来たところからである：</p>

<p>「小銭持ってない？」</p>

<p>補綻した衣服は、英語を話さぬメンバーにまで、言わんとする事を伝えた。一行はそそくさと過ぎ、バーガーキングを目指した。路傍の落書きは精巧を極めており、どこからツッコめば良いかわからなかった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2372.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝のオークランドは静か]</p>

<p>朝7時のバーガーキングは比較的空席が目立ち、英語に不慣れな一団も遠慮なくゆっくり注文できた。しかし、店内であろうとやはり諸ホームレスがコップに小銭を入れてジャラジャラ鳴らし</p>

<p>「小銭持ってない？」</p>

<p>と終始せがんで来る。こういった人物が朝から2名ほど店内をたむろしており、アメリカの中でも他地域とは一線を画すところを思い知った。列に並ぶ時間が億劫に感じ、一刻も早くこの場を立ち去りたかった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2376.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[持ち帰ったバーガー]</p>

<p>小銭をせがむ老人は、永訣するに忍びず。されど忍ぶに及ばず。一行はバーガーを持ち帰って部屋で食んだ。</p>

<h3>スプラトゥーン2</h3>

<p>朝9時半。<br/>
混んでいるエレベーターを降り、昨日下見をした会場へすぐに入った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2421.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場の様子]</p>

<p>空洞にこだまを響かせていた昨日とは異なり、戦意に充ち満ちた「会場」が広がっていた。今回のエントリーは2000人超。ちなみにスマブラWiiUのエントリー数はかなり落ち込んだ。これについては、昨年の <a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/Genesis4_00.html">Genesis4旅日記</a> を読み返して下されば恐らく納得いただけるだろう。スマブラの大会は、年間で大規模なモノでも多数開催されており、実力を試す場には事欠かない。大会は常に他の大会と比較され、魅力で劣れば来年の客は減ると思って良い。</p>

<p>筆者は初日にスマブラ試合が無く、おまけにエントリーしておいたSplatoon2の予選が始まろうとしていた。これが思わぬ収穫となった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2383.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[左から Tacoman, Ayuha, Atsushi, Brood]</p>

<p>Splatoon2 のオフライン大会というものを、私は異国のこの地で初めて見た。<br/>
Genesis5 は、言わずもがなスマブラシリーズをメインとした大会である。しかし別種目も幾つか用意されており、スプラトゥーン2はその一つであった。100名がエントリーしており、それをスイスドロー形式で予選進行するだけの設備が備えられていた。40台のモニターと、Switchドック。そして、ゲーム音に加えプレイヤー同士のコミュニケーションを可能とするオーディオ機器。自分の知識に無い大会用機器を見たことが久々だったため、刺激になった。セッティングの詳細は、以下の別ページにまとめて記した。</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/01/29/">『海外スプラトゥーン2 オフ大会設定方法』</a></p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2411.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Splatoon2 コーナー]</p>

<p>自分の試合の結果はと謂うと、惨憺たるものがあった。今回のスプラトゥーン2部門は、基本的に4人セットのS+しか出場しておらず、急造の兵卒部隊では限度があった。結果全敗。それでも、海外大会にてスマブラ以外のタイトルに出場したのは初めてであった気がする。自分でもよく覚えていない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2395.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[2試合を終えて深刻な表情になるメンバー：Atsushi, Takoman, Brood]</p>

<p>Splatoon2エリアにて、出場していた DC（色んなNintendoタイトルを実況する人）やFOWとも会話が出来たことであるし、運営をしている EndGameTV とも様々な会話が出来た。今も EndGameTV とはコミュニケーションが続いている。やはり大会はどんなものであれ（海外のみならず国内も）、機会が諸星の如く偏在している。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2420.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
<img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2412.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ネス使い：FOW も Splatoon2 に出場していた]</p>

<h3>スマブラ</h3>

<p>スプラトゥーン2の予選が終わってのちは、暫く遊んだ。会場でたむろしている友達と恒例の挨拶を交わした。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2405.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ESAM, Nintendo of America 3名, MVD。前列筆者。]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2407.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[MkLeo, Mr.R, Ally]</p>

<p>この１年間で、プレイヤー達にも様々な変化があった。先ずMkLeoは顕著である。メキシコで2001年1月に生まれたため、諸ルールにより2016年12月が初めてのアメリカ遠征であった。そこからEchoFoxのスポンサーを得て、アメリカに定期的に足を運べるようになった。日本にも KSB, ウメブラJapanMajor で来日した。昨年の堂々たるGenesis優勝から始まり、年間サーキットの2GGCも優勝にも至る、現在最強プレイヤーの本命である。<br/>
オランダの Mr.R はアメリカに定住し、独自に生きる道を始めた。Ally は大規模大会 Civil War 後にレーシック手術を受け、一時ブランクがあった。</p>

<h3>大会の運営</h3>

<p>もはや日本のスマブラ勢にとって、海外大会は行けば当然のように在るモノとして甘受されるようになった。私もこうして毎年遠征し、プレイヤーや運営の皆さんと直接言葉を交わすことが出来る。しかし、このゲーム環境と人の輪を形成するは易いことでは無い。</p>

<p>Genesis の開催には、準備日 + Day1-2 で2000 &ndash; 3000万円かかる。（Day3は別腹。）具体的に値段を訊いた訳ではないが、アメリカのイベントの統計からこのくらいのオーダーであると推測したと賢明な読者の皆様は思って欲しい。ウメブラ（註：ウメブラは東京で開催されているスマブラ4のオフ大会。）は毎回異なるが N十万円かかることを踏まえると、予算も規模も勢いも100倍という体感は経験に則する。</p>

<p>ではGenesisは参加者数がウメブラの100倍かと問われれば、そうではない。ウメブラは通例版で約300名（観戦者込）を集めているが、Genesisの参加者は2000名強である。ここから言える事は「参加費モデルでは大会は拡大しない」ということである。</p>

<p>日本では慣例として、大会運営で利益を出さない。つまり “参加費” とは日本では、大会の運営にかかる費用を参加者で分担している形になっている。しかし参加者が増えたら広い会場の費用を賄えるわけではない。ここは一種のマルサスの法則のようになっている。まず “参加費” は参加者の人数に対し線形に増えていく。次に会場費は面積に比例して増加するが、これは参加者数の2乗に比例すると近似できる。よって、人数の2乗で増加する会場費を、人数に比例する “参加費” で賄うことは出来ないのである。<br/>
具体例で考えてみる。240人の大会であれば会場費が1日15-25万円であるが、1000人規模の大会を開くとなれば1日の会場費だけで250万円はかかってしまう。（実際は双方、これに会場備品貸出・空調・時間延長料金・車代・機材修理費 …等などが加算される。）</p>

<p>そのため、Genesis を始めとしたアメリカのゲーム大会は、ゲーム発売元の公認大会でなくとも大きめのスポンサーを金銭でつけているし、現地に企業のブース出展もある。（この辺は国の文化の差はあることを理解すべし。）エントリー料も高い。東京ではゲームイベントの参加費は一般的に2000円前後であるのに対し、アメリカでは入場だけで50ドル〜70ドル、1種目の出場に10〜15ドル程度である。これを踏まえて、例えばGenesisで計算すると、合計エントリー料では1500万円〜ほどの収入に留まるため、概ね500-1000万円をスポンサー料で埋める必要が有る。<br/>
「利益」の文化は大会運営以外にも関係がある。入場料ビジネス以外にも、大会ではゲーム機や周辺機器の用意・大会進行受付のスペシャリスト・配信一式といったサービスが必要である。アメリカでは是等を生業とする中小企業ベンチャーが生まれやすいため、Genesis規模の大会を開催したいとなったら、安価で気軽に召喚出来るのである。文化の差は、ここまで差を生ず。</p>

<p>自分の手で大会を、ひいてはシーンを毎日運営する気概は、いつでも見習うべき所がある。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2418.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場の様子]</p>

<p>大会会場では様々な思惑が飛び交う。スマブラの会場には、常に一流〜三流のesportsチーム関係者が歩き周り、知り合いのスマブラ勢に案内されながら常に獲物に目を光らせている。あわよくば選手を採用したいのである。他にも、ブース出展者はグッズを売っているし、メディア入場して選手・運営・全体を撮影している者も居る。この頃 <a href="https://twitter.com/Vayseth_">Vayseth</a> は、そそくさとドキュメンタリー『Vayseth Voyage』の収録を進めていた。<br/>
自主的に意志を通さねば、行動は生まれないのである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2461.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[予選：Matcha vs Pink Fresh]</p>

<h3>初日のゆくえ</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2423.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>スマブラ4 はエントリー総数が少なかったこともあり（それでも700名程度）、20時頃には予選が全て終了した。アメリカとしては異例のスケジュール遵守である。この日はスマブラDXも予選のみ。時間はかかったが、驚天動地の波乱は起こすことなく順調に事を進めた。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/UPSnK0i8Dpo?feature=oembed" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen></iframe>


<p>一方、スマブラ64にてエキシビションの「コンボコンテスト」が開催されていた。大規模大会ではすっかり恒例となったこのイベントは、上記動画をご覧いただければ一目瞭然である。自分で考案したコンボを人前で見せて、審査員に採点して貰う方式である。コンボにアドリブの要素が発生する（註：「コンボ」は適切な表現ではない可能性があります）スマブラには打ってつけのイベントである。</p>

<p>初日は、大会全体としても温和な夜を迎えようとしていた。流石にアメリカ人でも、初日から酒宴を開いたりはしない。おやすみ、また明日。</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch3">第3章へ>></a></p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/">もくじへ>></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G5 第1章]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch1/"/>
    <updated>2018-02-25T11:56:24+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/02/25/Ch1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第1章。大会前日について。</p>

<!-- more -->


<h2>序文</h2>

<p>Takoman（司会）「さあて、紳士淑女の皆様、お集まり頂き、ありがとうございます。さてさて、今宵の物語は、世界規模のスマブラ総合大会：Genesis …の第5回に出場するために、アメリカの地へ遠征した日本勢のお話です。舞台は、大会の前日に旅の一行がサンフランシスコのホテルで朝を迎える所からスタートいたします。お読みの際は、ツイートをする為のスマホをご用意の上、ごゆっくりとお楽しみ下さい。」（退場）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2303%E3%81%AE%E3%82%B3%E3%83%92%E3%82%9A%E3%83%BC.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコの朝]</p>

<h3>霧の街</h3>

<p>ニューイヤー気分も終わった1月中旬のサンフランシスコは、柔らかな涼しさに包まれていた。石造りの雑居ビルが林立するこの港町は、朝よく薄い霧雲に覆われ、際立って高いビルは必ず頭の方がグレーのベールに隠れてしまう。毎年この時期になると筆者の故郷である東京はいつも、やれインフルエンザだ、やれ雪だで朝のニュース番組が大騒ぎとなるが、それとは対称的に森閑とも謂うべき黙の街並みがサンフランシスコの朝の相場である。この国は車文化が強いが、道路から騒音は響いてこない。4車線の一通道路が渋滞していて、車が遅々として進まないからである。</p>

<p>我々はBush Streetの坂道に面したホテルで目を覚ました。Takomanさん, Broodさん, そして筆者Ayuhaは先んじてアメリカに到着し、大会前日まではこの街で体を異国の空気に慣らしていた。入江の先端に位置するこの街は気温が年がら安定しており、この日も最高気温は15℃にのぼった。</p>

<p>前提を説明すると、スマブラ勢の海外遠征はトループ（2-4名の集団）毎に実行される。2017年、日本からの海外遠征は年に10を超える大会へ決行された。大会毎に10名ほどの師団が組まれ、LINEグループに集まり、その中で息の合うメンバーでトループに分かれ航空券を買い、飛行機でアメリカへ降り立ち、現地で全体が合流する。文字通り遠征・征戦と呼んで其の名に劣らぬ、ゲーマー達の旅である。<br/>
不思議なものだが、何故こうしてまで行くのかと訊かれると、特に理由はない。昔からこうなっているから、というだけである。最上位勢からそうでもないプレイヤーまで、グループを作って共に旅をする。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/2018-02-06.1.26.23.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[今回の舞台：アメリカ、カリフォルニア州のサンフランシスコ そして オークランド]</p>

<p>即ち、ここには同じホテルに3名が居るが、後ほど10名以上の日本勢と合流する手筈になっている。ここは我ら3名の暫定的居留地サンフランシスコ。目的の大会は、湾を挟んだオークランドにて行われる。スマブラ64, DX, WiiU のプレイヤー達が日本から各々の手法を駆ってオークランドを目指し、そしてそれは他全世界のプレイヤーについても然りである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2306.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>今日は既に大会前日、木曜日。筆者は月曜から、残り2人は水曜からこの街に居た。ホテルの狭い窓から眺める朝雨が、手入れの雑な車道の軽塵を浥している。時差ボケでほの暗い朝に目覚めた3人は、遠征定番の Subway へ行き、朝餉を購入する。スマブラ勢のアメリカ食と謂えばSubwayである。相変わらずこちらのSubwayは店員とコミュニケーションを取りながら、具材を一つ一つ指定せねばならないため初心者には優しくない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2309.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[坂を下る Takoman, Brood]</p>

<p>その後はスーツケースを曳きながら、Bush Street の坂を下り、ひとまずの目的地：Twitch 本社へ遊びに向かう。Twitch は筆者の務める会社な訳だが、これはオークランドのホテルへチェックインする指定時刻までの時間潰しである。目敏き読者ならば「いや、最初からオークランドで宿泊すれば良いのでは？」と勘付くのであるが、オークランドでのホテルの団体割引は木曜夜（今夜）からしか適応されないため、それならば折角なので今日まではサンフランシスコ観光にと隣接都市に滞在していた。</p>

<p>朝の行軍は惨めなものであった。坂道の舗装がもはやアンジュレーションを生じている、路面状態の良くない歩道が、スーツケースを跳ねさせた。磽确たる丘陵は、人工的に開発された都市の無機性を強調している。土地勘の無い我々は、自らの手で重い行李を持って進み、地元の都会人は颯爽と、我らを縫うように追い抜く。霧はいつの間にか雨を生じ、日本人は傘を挿していた。万里孤軍来るの感がつのる。</p>

<h3>Twitch 本社</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2288.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Mew2King と日本勢]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2290.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[飲み物にはしゃぐ日本勢 : 左から Takoman, Brood]</p>

<p>傘を閉じてひとたびTwitch本社へ入れば、こちらのものである。暖房の効いた明るい建物が我らを迎え入れる。レンガむき出しの壁面と高めの天井は、典型的な西海岸企業建築であった。ここでは至る所に冷蔵庫があり、様々な飲み物を勝手に取ることが出来る。まずこれほどの飲み物バリエーションをアメリカで見ることは無い。<br/>
何故かプレイヤーの Mew2King も居るので、写真をパシャリと撮影。毎年プレイヤーとしての切り口を変えるMew2Kingはこの頃、スマブラDXに専念している。Echo Fox に所属する、蘊奥を極めた押しも押されぬ名匠である。</p>

<p>Twitch は誰もがイメージするようなシリコンバレー企業である。今は社員も1000人まで膨らんだが、依然としてエンジニアが7-8割である。最高のインフラを提供するために、最強のエンジニアを集めねばならないため、社内の娯楽設備には糸目をつけない。このオフィスは客人を迎えてゲームをすることが前提になっているため、PCゲーム用の房が全フロアに在り、そこでは PUBG も出来るしライブ配信も可能である。Twitch は会社をゲーマーが自分の手で創り上げたという矜持があり、その本拠地にも理想を造り上げる意志があった。<br/>
この日は私がミーティングに出席したり本社の人間と会話しつつも、放置していた Broodさん・Takomanさん の二人は独自にPUBGを堪能出来た。そして待ちに待ったお昼刻を迎える。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2319.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ビュッフェ・ランチ]</p>

<p>時差ボケに苦しんだ者ならば想像に易いが、この昼食を待つ間隔が永遠の長さに感じる。その空白の淡白感さえ抜ければ、こちらのオフィスでは昼飯がケータリングで提供されるため、戸を一つ抜けることなく（アメリカにしては）美味いモノにありつける。人間のサイズや宗教の信条によって食べるものが全然異なるため、様々なメニューの中からビュッフェ形式となっている。ここもシリコンバレーではよくある光景である。</p>

<p>我ら先鋒組がのうのうと腹を満たした当たりで、LINE グループに入電があった。第2隊がサンフランシスコ空港に到着し、こちらに向かっているそうである。私はこのオフィスで第2隊を待ち受けた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2321.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[左から Kimisan, Tamushika, Crow, Agehasama, Atsushi ]</p>

<p>無事第2部隊のUberは5名をここへ運んだ。Uber とは、スマホで民間ドライバーを呼べるアプリである。値段は地図で自動探索した距離に応じて事前払いとなる。もはや海外遠征では必須アプリであり、是ほどの技術にアクセス可能でいながらアメリカで海外勢に車の送迎をして貰っていては非文明人と貶められても文句は謂えない。遠征の旅人は、全て自分の手で事を済ますのだ。</p>

<p>ちなみに、この5名は結局昼食を空港で見つけられず終いだったため、オフィスに残されていたアジア風ヌードルを食べて事なきを得た。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2322.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[起立しているDX勢]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2324.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[混ざった日本勢の様子]</p>

<p>その後も続々とプレイヤーが日本から到着する。別トループであるスマブラDX勢も到着した。彼らは私ではなく、別の社員でスマブラDXを専らにする Nintendude の導きでここへ至ったそうだ。たまたま、WiiU組とDX組の意図が重なり、ここで相見えた。</p>

<p>日本勢が占領したこの部屋は、元来チーム用のPCゲームをするために、PC5台ずつを対面させてガラスで隔離した配置となっている。LoL や Dota を遊べるし、実際に遊ぶ。隅っこにコンソールゲームも遊べる台があるため、この日はDX勢がブラウン管でDXを対戦し、WiiU 勢はモニタを占領して対戦した。</p>

<p>Kimisan「日本勢に会えた時の安心感、マジでやばかった ―。」</p>

<p>アメリカの地で初めて安堵する瞬間は、日本人同士で対面した時である。空港に降りて急に視界には英語しか入らなくなるため、次第に昏い部屋に閉じ込められたような恐怖心に包まれるが、いざ日本勢の集団で相まみえるとその開放感は計り知れない。一時の団欒と共に、時間は過ぎて行く。</p>

<h3>いざオークランドへ</h3>

<p>15時過ぎ、移動の刻を告げる。</p>

<p>4名1組で上述 Uber を呼び、渋滞する路上で探索する。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2326.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オフィス前の路上]</p>

<p>車は轔轔、渋滞のアイドリング合唱からは、路端には高くかすれたシボレーのエンジン音と、日本車の低い音が1:1で混じり合って届く。プリウスは音を出さない分ややアメ車の音が大きい。結局、我らが呼んだUberは逆車線にやって来た。車に信号機に車が足を頓した隙に、路上のまま駐車はせず無理矢理スーツケースをトランクに載せ、飛び乗った。ささやかに降る雨が、メガネを濡らして邪魔であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2332.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[車から見たサンフランシスコの景色]</p>

<p>運転手「Oakland行くの？Oakland??」</p>

<p>私が助手席でメガネをふきつつ、Uber のドライバーは発進する。Uberのドライバーは往々にしてなまりが強く、いつも何を言っているのか私の耳には明瞭でないため、なんとなく感覚で会話をする。道は渋滞しているので、車はじっくりとしか進まなかった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2338.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[市を繋ぐゴールデンゲートブリッジの上]</p>

<p>上記地図にも有るが、サンフランシスコからオークランドへは観光名所：ゴールデンゲートブリッジを通過する。しかし生憎の雨で、海景色は全く雲霧の向こう側に隠されてしまった。ビルはおろか、海の水面すら視えることは無い。…海外遠征は、日本国内での遠征と異なる。我々はこの国では土地勘も国籍も無い。常に不安に閉塞されていた心を見透かすように、サンフランシスコ湾の空模様は白くベールで視界を閉ざしていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2340.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[右端に白いクレーン群が]</p>

<p>橋を越えると、曇り空の下にオークランドの街が視えてくる。直上の写真右端に白いクレーン群が写っているのがお分かりだろうか。港にそびえ立つ巨大なクレーンがオークランドの象徴だそうであり、Uberの運転手も「スターウォーズ：エピソード5に出てくるあのロボットはコレをモデルにしてるんだよHAHA」と言っていた。AT-AT のことだろうか。多分そうであろう。</p>

<p>クレーンが象徴であることからも推察出来るように、オークランドは港町である。「桑港」と書いて「サンフランシスコ」と読むのであるが、この湾で実際にコンテナを積んだり降ろしたりするのはオークランド港である。この港町が、アメリカのみならず世界に名高いブラックマーケットの根源である。ネットで検索すると浮かんでくる数々のNAVERまとめが、悉くオークランドの治安を讒謗していた。</p>

<p>「オークランド行くの?! 絶対外を出歩いちゃ駄目！」</p>

<p>Twitch本社でアドバイスされたこの一言が、我々の旅に影を落とした。</p>

<h3>Marriotホテル</h3>

<p>Uber は我々をホテルのロータリーに降ろした。Marriot Hotel Oakland（マリオット・ホテル・オークランド）。オークランド市内でも Uptown区に位置する。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2350.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルの受付にて：Daub, Fatality, Locus, Crow, Takoman]</p>

<p>そのまま日本勢一団はホテルのチェックインへと進んだ。チェックインを終えて鍵を受け取り、部屋に入った当たりでなぜかクレジットカードに$800の請求が3度も来たので流石に恐怖に慄き、受付に問い詰めたが、「Ah〜ミスっただけだよ〜」と言っていた。無事請求されずに済んだ。<br/>
海外遠征についてよくある質問だが「クレジットカードは要りますか？」については、持っておいた方が比較的良い。今日登場したUberとホテル支払いはクレジットカードが必須である。ただ、海外遠征はトループごとに行動するため、1トループで一人持っていればなんとかなる。ただその味方とはぐれた場合は、察し。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2352.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルルーム。ここにも壁にクレーンのモチーフが。]</p>

<p>私は Broodさん, Takomanさん そして関西勢の Crowさんと同室であった。ツインダブルベッドのホテル部屋に4人で泊まるのは海外遠征のならわしである。（元来スマブラ勢は、日本に居る間日頃から誰かの家に集まって泊まり込みで練習をするため、共に寝泊まりすることに抵抗は少ない。）荷解きをしたら、電源タップを挿して貴重なコンセントを拡充する。3日間の大会に備え、根城の準備を進めていく。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2355.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[準備中の大会会場]</p>

<p>一段落すると、四辺を散策し始める。私は今回、Takomanさんと巡った。大会当日になる前に、場所の確認は欠かせない。大抵の場合、アメリカでの大会はホテルと会場が一体となっている。アメリカの市には幾つかConvention Center（イベント会場）が在り、それに隣接または併設してホテルが在るのだ。イベントを開くことが前提となった市設計になっていることがうかがえる。</p>

<p>この日は大会前日。広いConvention Centerには机・椅子そしてゲームのためのセッティングが大体完了していたが、人はほぼ不在であった。皆まだホテルの自室でまったりしていたり、ご飯を食べていたりシャワーをしていたりする。アメリカ人は事ある毎にシャワーをする。（日本人の感性だと理解できないのだが、ミーティングに既に遅刻していても「今からシャワーが優先だ」と言い張ったりする。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2359.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[EE, PB&amp;J, ANTi, ?, TheMoon]</p>

<p>殆どのプレイヤーがこのホテルに宿泊しているため、場所確認のために散策していると、プレイヤーに遭遇する。ホテル2階のレストランではEEやANTiの一行が居た。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2362.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
<img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2363.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>隙を見て買い物に出る。幸運にもホテルの向かいにスーパーがあった。これは食料の確保である。自分の手で自分を管理出来なければ、トーナメントでは勝てない。アメリカには日本ほどのコンビニは無い。夜も開いている手軽なご飯；吉野家やラーメンも無いため、朝食や間食のためには自力で兵糧を確保すべきである。毎度遠征時にはこうしてスーパーで食料を確保するのだが、このスーパーはあまり大会に適したものが置いていなかった。バナナも何故か売り切れていたため、パン・水・チョコを確保して去った。（水は500mlくらいのペットボトルを束で買うと、大会中は使うに易い。）<br/>
ここにもオークランドの片鱗が見え、スーパーの警備員が、ハンドガンを腰に武装していたのは印象的だった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/IMG_2364.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
買い物後、大会エントリー列に並んだ。この日最後のタスクである。Takomanさんと共に、なんと30分前に列に並んだため、かなり短時間で受付を済ますことが出来た。そうでないと何百人〜千人という列を待たないといけないため、今年は得を出来た気分である。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">We have already begun to start check-ins and those guys in the front have been here since 8:30 to get their badges! THATS DEDICATION! Welcome to Day 1 of <a href="https://twitter.com/hashtag/G5?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G5</a>! <a href="https://t.co/iAMY6uQR7A">pic.twitter.com/iAMY6uQR7A</a></p>&mdash; GENESIX (@Genesis_Smash) <a href="https://twitter.com/Genesis_Smash/status/954414510193786881?ref_src=twsrc%5Etfw">January 19, 2018</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>こうして、時差ボケに負けて私はここで就寝へ。まだ22時くらいであり、日本に居たら信じられないような時刻であるが、大会を寝坊するようりは遥かにマシである。時差ボケも遠征時には味方をしてくれることがある。おやすみ、また明日。</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch2">第2章へ>></a></p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/">もくじへ>></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Genesis5 旅日記]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/02/25/"/>
    <updated>2018-02-25T11:53:47+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/02/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アメリカ：オークランドにて開催された大規模スマブラ大会 “Genesis5”。<br/>
日本選手団、旅の一連。</p>

<!-- more -->


<p><img src="/archives/index.html/images/G5/G5%E6%97%85%E6%97%A5%E8%A8%98.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>大会日程：2018年1月20日-1月22日</p>

<p>旅日記を5パートに分けました。</p>

<h3>もくじ</h3>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch1">第1章</a> (大会前日)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch2">第2章</a> (大会1日目)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch3">第3章</a> (大会2日目)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch4">第4章</a> (大会最終日)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch5">第5章</a> (帰国日)</li>
</ul>


<h3>公式写真</h3>

<ul>
<li><a href="https://tischphotos.smugmug.com/Esports-Photography/2018/Genesis">https://tischphotos.smugmug.com/Esports-Photography/2018/Genesis</a></li>
<li><a href="http://www.helloitsliphotography.com/Genesis-5-Day-One">http://www.helloitsliphotography.com/Genesis-5-Day-One</a></li>
</ul>


<h3>註釈：</h3>

<ul>
<li>スマブラ4, スマブラWiiU は同義</li>
<li>スマブラDX, Melee は同義</li>
</ul>


<h3>まえがき</h3>

<p>遠征の旅日記は、毎年つけている。始めた2013年は、そもそも遠征に行く者が寡少であったため、紹介としての意味があった。振り返って2017年、年間の遠征は毎月行われるようになり、経験者も増えた。そのため、今年の旅日記は例年と異なり、競技的な描写よりも記録的な足跡を留めることを優先した。もしかすると競技的な熱き情念を嚼齧できることを期待していたかもしれないが、全体的にシーンの側面について多く述べる。</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/Ch1">第1章へ>></a></p>

<h3>過去の</h3>

<p><a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/sumabura_ying_yu.html">過去の旅日記はこちらから</a><br/>
(Apex2013 &ndash; Genesis4 旅日記 の計5回を収録)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[プリキュアアラモードはデカルトなのか]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/02/04/"/>
    <updated>2018-02-04T13:40:32+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/02/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは、プリキュアを視聴するマシーンです。今日は、名作アニメ『キラキラ☆プリキュアアラモード』の結末とその哲学について考えてみたいと思います。</p>

<!-- more -->


<p>プリキュアアラモードストーリー考察です。この記事は『キラキラ☆プリキュアアラモード』の全てを出しますので、ネタバレが不安な方はご遠慮ください。また、キャラのイラストは出しませんのでそのつもりでいてください。ご覧になりたい方は↓ こちらのリンクから。</p>

<p><a href="https://www.asahi.co.jp/precure/kirakira/">キラキラ☆プリキュアアラモード website</a></p>

<h2>あらすじ</h2>

<p>『キラキラ☆プリキュアアラモード』はプリキュアシリーズの13作品目です。この年から神木優プロデューサーとなり、女性プロデューサーは初ということで話題になりました。</p>

<p>バラバラの趣味を持った中学生から高校生の5人が、「スイーツが好き」という共通の趣味を見つけて仲良くなります。時には街に襲来する悪の権化と闘う「プリキュア」となって活躍します。今年のプリキュアは、「好き」をエネルギー化した「キラキラル」✨✨という力を駆使して戦闘します。</p>

<p>正直申し上げると、序盤は展開がぬるくて義務感で毎週見ていましたが、15話くらいからキャラの掘り下げが始まり、どんどん加速する面白さがありました。各キャラの「好き」を1年かけて追究する描写は、つい次回が見たくなるような魅力があります。<br/>
例えば：誰からも頼られるけれど妹を想う気持ちに揺れる <a href="https://www.asahi.co.jp/precure/kirakira/character/curechocolat.html#category">あきらさん</a> や、お嬢様だけどロックバンドに打ち込みたい <a href="https://www.asahi.co.jp/precure/kirakira/character/curegelato.html#category">あおちゃん</a> 。そして複数キャラが絡んで各キャラの「好き」が衝突する回。</p>

<p>…そのため1年を通して視聴する見応えがあります。</p>

<h3>「敵キャラ」</h3>

<p>今回の所謂「敵キャラ」はタダの悪いヤツではなく、「好きの成れの果て」というポジションになっていました。<a href="https://www.asahi.co.jp/precure/kirakira/character/enemy.html#category">敵キャラ一覧</a></p>

<p>例えばジュリオ。彼はキラリンの弟です。姉への尊敬が空回りして嫉妬へ繋がり、敵側へ目覚めてしまいました。</p>

<p>敵の組織が「好き」の具象化である「キラキラル」✨✨を枯渇させようと活動しているのは、「好き」の気持ちが争いの根源になるからという発想です。実は平和・平穏を願っている組織なのです。そのため作中では「悪」「敵」といった表現はありません。意図的だと思いますが、この記事では便宜上「闇」と呼びます。「キラキラル」✨✨を武器にする「プリキュア」⭐と、それを否定する闇の組織。この対立が、最終戦に関係します↓</p>

<h3>最終戦</h3>

<p>最終戦は凝っていました。</p>

<p>先代プリキュア「ルミエル」と、闇のボス「ノワール」。この2名の対立が100年前から始まり、今も続いています。ルミエルは精霊として街を守り続け、ノワールは霊体のまま闇の組織を支配しています。プリキュアと闇の組織の対立は、この二人の代理戦争です。この二人の対立がどのように生じたのかが、最終戦で暴露されました。</p>

<p>実はノワールは元は一市民でした。そんなノワールはルミエルに片想いをしていたのですが、ルミエルがそれを拒絶したため、ノワールが闇に目覚めてしまい、戦いは始まりました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Blog%E3%83%95%E3%82%9A%E3%83%AA%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%82%A2%E3%82%A2%E3%83%A9%E3%83%A2%E3%83%BC%E3%83%88%E3%82%99.001.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図1]</p>

<p>一方ノワールが闇に目覚めた際、エリシオという人物が生まれました。ノワールは失恋に絶望し、闇の霊体となり、元の肉体は捨てました。逆に、残された心の無い人間が「エリシオ」です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Blog%E3%83%95%E3%82%9A%E3%83%AA%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%82%A2%E3%82%A2%E3%83%A9%E3%83%A2%E3%83%BC%E3%83%88%E3%82%99.002.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図2]</p>

<p>そして迎えたプリキュアアラモード48話。ホントの最終決戦です。<br/>
なんとここで、エリシオが先代「ルミエル」とボス「ノワール」を飲み込んでしまい、ラスボスとして君臨します。解釈としては、「好き・嫌いという感情があるから争いが起こるので、無感情こそ至高」という主張です。</p>

<h3>世界崩壊、からの再構成</h3>

<p>エリシオは強く、戦いの結果一度は世界が滅んでしまいます。しかし、精神世界でプリキュアはエリシオと和解し、地球を再構成して世界を救います。これが、プリキュアアラモードの最終決戦です。<br/>
これを以下、私がどのように解釈したか説明します。</p>

<h2>心身二元論</h2>

<p>今作品で目立つのは、見出しにあるように「心身二元論」です。単純に表すと「心と体は別物」という思想です。</p>

<p>そもそも長老という妖精は、肉体を持たない霊体のまま1年を過ごしました。双方のボスであるルミエル・ノワールも魂だけの存在として登場します。また、エリシオは元はノワールの肉体でした。ジュリオも一度は魂が消え肉体のみが残りますが、ルミエルの力で完全復活しました。このように、プリキュアアラモードでは魂と体は別のモノとして扱われます。</p>

<p>48話の戦闘を振り返りましょう。最終決戦、エリシオに世界中の人の体が消され、魂・物体全てがエリシオの中に吸い込まれてしまいました。しかし、魂だけが「キラキラル」の形で残存して、みんな生き残るシーンがありました。この作品では、魂 = 心 = キラキラル = 「好き」という感情 として描かれました。[①]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Blog%E3%83%95%E3%82%9A%E3%83%AA%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%82%A2%E3%82%A2%E3%83%A9%E3%83%A2%E3%83%BC%E3%83%88%E3%82%99.003.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図3]</p>

<p>更にこの作品では、心に優先度があります。魂さえ有れば、肉体はなんとか復活できます。心が身体を定義するという発想が見えてきます。（逆は無理で、ジュリオみたいに大変な目に遭います。）ここで次の項目に行きましょう↓。</p>

<h2>我思う故に我有り</h2>

<p>デカルトの謂う「我思う故に我有り」とは、心身二元論に於いて、この世に存在する物質が本当に存在するかどうかは全て懐疑してかかるが、その懐疑している主語である自分の心は存在を疑う余地が無いという理論です。</p>

<p>プリキュアアラモードでは、これと似た発想が登場します。</p>

<p>「自分だけの大好きが無くなったら、それはもう、私達じゃない」（キュアホイップ, 48話）</p>

<p>論理上どうかと思いますが、便宜的に改変すると「大好きが有るから私達が定義される」となります。定義のスタートは心から始めるという点で、デカルトの「我思う故に我有り」と共通しています。<br/>
ここから、上記の「心の優先度」が説明できます。この作品では 大好き = 心 ですので、心さえあれば自己が定義出来、肉体は後からなんとかなる訳です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Blog%E3%83%95%E3%82%9A%E3%83%AA%E3%82%AD%E3%83%A5%E3%82%A2%E3%82%A2%E3%83%A9%E3%83%A2%E3%83%BC%E3%83%88%E3%82%99.004.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図4]</p>

<p>これを受けて、段落①に話題を戻しましょう。エリシオが全てを破壊したように見せかけて、みんなは魂の状態になって生存していました。</p>

<p>そんな中で、キュアホイップは精神世界でエリシオの魂を見つけます。エリシオは肉体だけの存在のはず[図2]でしたが、エリシオにも 魂 = 心 がありました。エリシオの発生起源に立ち返ると「好き・嫌いという感情があるから争いが起こるので、無感情こそ至高」（上述）という主張があるため、感情があると言える人間でした。無に見えて、実はどうしても心が存在してしまったのですね。</p>

<p>プリキュアはキラキラルを操る力があるため、最後にエリシオと和解し、エリシオのキラキラル（=魂）をスイーツの素にして、物質世界を復活させます。ここだけはプリキュアアラモードを視聴していないと意味が分からないと思いますが、プリキュアはキラキラルを使ってスイーツを生成出来る存在なのです。これは定義です。…こうして戦いは終わり、世界も再構成され、無事一件落着、いいアニメでした。</p>

<h3>プリアラはデカルトであったか</h3>

<p>過去のプリキュアでも心の闇を利用する敵もいましたが、魂と体はワンセットでした。プリキュアアラモードでは「魂さえ残っていれば物質世界を演繹的に再構成できる」という魂の優先性が、他のプリキュアと異なります。こういった理由から、私はプリキュアアラモードの最終決戦にデカルトの合理論を見ました。</p>

<h2>最後に</h2>

<p>今作は、各キャラクターが1年を通して自分の「大好き」を追究していく作品で、個人回で深く掘り下げるように設定されています。主人公いちかの最後の個人回が最終決戦として描かれており、大好きの定義を描いたのは上手いと思いました。</p>

<p>最終決戦の正当な見方としては、主人公 いちか は、苺をモチーフにしたキャラクターであり、誕生日が1月15日に設定されています。ラストバトルはいちかの誕生日にリアルタイムで発生します。時期と語呂を合わせた粋な演出です。</p>

<p>本来プリキュアはこういった側面を楽しむアニメではありませんが、数年後にまた自分がこの記事を読んで、自分の楽しみ方を思い出すために書き留めました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
