<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[恋心は超グリーディ]]></title>
  <link href="/archives/index.html/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="/archives/index.html/"/>
  <updated>2019-11-01T03:01:42+09:00</updated>
  <id>/archives/index.html/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[アユハ/Ayuha]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[私が何故炎上商法を是としないか - トロッコ問題にからめて]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/11/01/"/>
    <updated>2019-11-01T22:44:52+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/11/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「炎上商法」は高度なインターネット文明が成立して以降、あらゆる方面で行われてきた手法です。一方「トロッコ問題」は、この命題が提案されたのは20世紀でありながら、元の概念は18世紀から存在しました。これら2つの命題を関連させてご説明したいです。</p>

<!-- more -->


<p>過去に講演で一度述べた内容なのですが、より詳細に文面に起こしたものとなります。</p>

<h2>導入</h2>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">「数字は大事」とは云うものの、数字を追うあまり他者・先駆者を完全コピーすると何者にもなれません。（もしくは炎上依存になる。）<br>数字至上主義を推奨しているわけではなく、アイデンティティを一番にした上で数字のことも考えましょう、だと思っています</p>&mdash; アユハ/Ayuha 🛠 (@ayuha167) <a href="https://twitter.com/ayuha167/status/1179754069000249344?ref_src=twsrc%5Etfw">October 3, 2019</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>21世紀以降、日本では「数字が大事」という概念が普及してきたと思います。それ以前は日本社会と云えば「お金に替えられない価値」とか「人と人とのつながり」といった定性的な価値が重視されて来た勝手なイメージがございます（すみません私は余り20世紀のことを存じ上げません）。更に、日本でも<a href="https://blog.zerotoone.jp/entry/2017/06/03/082949">起業の増加</a>や、ネット上のインフルエンサー業の台頭により（インスタグラマーやプロゲーマーなど多様, 出典は不要かと思います）、若い人が個人レベルで数字を意識することは増えたと思います。</p>

<p>インフルエンサーの世界は、数字が金額に直結する新しい価値観です。既存の世界では必ずしも線形的な直結ではなく、例えばスタートアップに対する出資であれば、会社の売上（見込）以外にもジャンルの相場・会社の将来性・社員の人間性を加味して総合的に出資額・時価総額が決まるものです。一方インフルエンサーの場合：</p>

<ul>
<li>「1PVで1円」</li>
<li>「商品紹介してください、条件はフォロワー人数×0.5円で」</li>
</ul>


<p>といった、数字が直接金額に置換される世界があります（全てのインフルエンサーマーケティングがこの方式ではありませんが、この数字直結型が多いので今回はこちらを考えます）。この思考が暴走した結果、「一度炎上してでもフォロワーを増やした方が良い」というアプローチ、所謂「炎上商法」という手法が一種の正当性を以て世に出回っています。今日 “数字” とは、主に ソーシャルメディアでのフォロワー数・ブログ/動画でのPV数などの意味（①）で用います。</p>

<p>ただ、いかなる場合でも数字を大きくすることは正しい行為でしょうか。</p>

<p>結論から云いますと、私は炎上商法を是としません。これに関して、昨今話題のトロッコ問題とからめて、なぜ否定するのか申し上げます。</p>

<h2>炎上商法の論点</h2>

<p>炎上商法とは何であり、なぜ行われ、どこに疑問点があるのでしょうか。炎上商法は、上で述べたように、インフルエンサー即ち「インターネットで活動しており、数字（①より、以下特に断りなければこの意）が金銭の収入に直結される方」が、数字の増幅を目的に行う炎上行為です。</p>

<p>インターネット上を想定しております。そのため “炎上” とは「インターネットでの炎上」を指しています。この炎上の定義は難しいです。田中辰雄, 山口真一 著 『ネット炎上の研究:誰があおり、どう対処するのか』（勁草書房、2016年）では</p>

<blockquote><p>「インターネット上において、不祥事の発覚や失言・詭弁などと判断されたことをきっかけに、非難・批判が殺到して、収拾が付かなくなっている事態や状況」</p></blockquote>

<p>（以上の引用を②とする）と記しています。同時に「定義は存在しない」とも云っていますが、今回の定義はこちら②を用います。</p>

<p>タダの「炎上」と「炎上商法」は異なります。炎上は失言や、意図しない意見の対立によって議論の応酬（もしくは一方的な砲撃）となることです。一方の炎上商法は、炎上を意図的に起こすことで、自身への注目度を上げることです：注目度は即ち上記の数字のことです。炎上商法は日本に限らず、海外でも言語・文化を問わず用いられています。<br/>
<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%82%8E%E4%B8%8A%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0">Wikipedia</a> では「実例」章にて具体例が挙げられています。</p>

<p>一見、炎上商法をしようと思っても、数字が増加する一方で自分自身の悪評も広まってしまうため、余り効果が得られないのではないかと考えられます。インターネットに馴染みが薄い方はそう思われるでしょう。<br/>
実際は様々な理由により、自身の評判を落とすコストを払い炎上を意図的に起こしてでも数字を増やすことのメリットが勝ります。以下の例は私の主観による判断になりますが、例えば以下の理由から炎上商法を選択します：</p>

<ul>
<li>自分の悪評が広まっていることを誰もが知っているわけでは無いという点</li>
<li>他にも過去に炎上したことの有る数字が大きい人物の方が、善良だけれども数字の小さい人物よりも価値があると判断される場合があるという点</li>
<li>テレビなどの伝統的マスメディアでは、インターネットでの炎上が余りイメージに響かないという点。所謂「芸能人」「有名人」と呼ばれる方が炎上商法を用いることが、日本でも海外でも発生しています。<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%82%8E%E4%B8%8A%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0">上記と同じWikipedia</a> をご参照あれ</li>
<li>評判がどうなろうとも数字さえあれば収入が得られる場合がある点。例としてコラムニスト小田嶋隆 氏がブログの広告収入を悪用した場合に生まれうるケースと指摘（<a href="https://silmarilnecktie.wordpress.com/2016/10/05/%e3%80%90105%e6%9d%b1%e4%ba%ac%e6%96%b0%e8%81%9e%e3%83%bb%e7%89%b9%e5%a0%b1%e3%80%91%e3%80%8c%e7%bd%b5%e8%a9%88%e9%9b%91%e8%a8%80%e3%80%8d%e5%b8%82%e5%a0%b4%e3%81%ab%e3%81%a9%e3%81%86%e5%af%be/">「罵詈雑言」市場にどう対抗するべきか”, 東京新聞</a>）</li>
</ul>


<p>どなたでも、狙わずして「炎上」を経験することは有り得るでしょう。インターネットに不得手な方でも、学校・会社で自分の何気ない一言が想定外の人物を傷つけてしまった経験があれば、共感頂けるのではないでしょうか。これが「炎上」です。それとは異なり、炎上商法は意図的に炎上を狙うものですので、②より、炎上商法をする者は狙って意見の対立や・人を傷つける要素を利用することとなります。</p>

<p>これをまとめて抽象化しますと、「炎上商法は道徳に違反する」と云えます。ここは重要なので、読者の皆様のご自身の経験に基づいた直観に照らし合わせて欲しいのですが、炎上商法は道徳・倫理に違反することを利用したマーケティングで異言ないでしょうか？ここが納得行かない場合はこちらで立ち去って頂いて結構です。</p>

<p>すべてをまとめると「炎上商法は、道徳に違反した行為で、自身の持つ数字を大きくする」（③）と云えます。③が今日ここでのキーとなります。</p>

<h2>トロッコ問題とは</h2>

<p>打って変わって、通称「トロッコ問題」についてです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Trolly/Trolly.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[トロッコ問題の画像。ありがたい<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%88%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%B3%E5%95%8F%E9%A1%8C">Wikipedia</a>より]</p>

<p>画像をご覧になれば意味は一目瞭然かと思いますが、ここではじっくり定義を申し上げます。</p>

<blockquote><p>「トロッコ問題」とは――「暴走する路面電車の前方に5人の作業員がいる。このままいくと電車は5人をひき殺してしまう。一方、電車の進路を変えて退避線に入れば、その先にいる1人の人間をひき殺すだけで済む。どうすべきか？」……つまり「5人を救うために1人を犠牲にすることは許されるのか？」という問題である。※（電車は止められず、線路上の人たちは逃げられない状況とする）</p></blockquote>

<p>[<a href="https://ddnavi.com/news/321617/a/">ダヴィンチニュース</a>より]</p>

<p>です。1967年 Nature に採択された文章（author : Philippa Ruth Foot）に登場する思考実験です。おそらく、日本では2009年ごろサンデル教授の講義に登場して親しまれました。</p>

<p>この「トロッコ問題」は倫理的なジレンマであり、解決する方法が今の倫理観では存在しないことが分かっています（Greene J.D. et al. An fMRI Investigation of Emotional Engagement in Moral Judgment, Science (2001) Vol. 293. no. 5537, pp. 2105 &ndash; 2108）(④)。よく誤解されるのですが、解決策がある訳ではないのです。概念が似た例では「シュレーディンガーの猫」や「矛盾」等で、結果の確定をすることが目的なのではありません。思想と思想の対立構造を絵におこしたモノです。（ちなみに現代では「自動運転」でも同様の答えのないジレンマが発生しています <a href="https://wired.jp/2019/01/02/moral-machine/">『自律走行車は誰を犠牲にすればいいのか？ 「トロッコ問題」を巡る新しい課題』, WIRED</a>）</p>

<p>特に「トロッコ問題」は、カントとベンサムの思想が対立した構図です。この2名の思想家は18世紀に生きており、生前に直接喧嘩していた訳ではないのですが、1967年に上のFoot氏が提案したトロッコ問題に解答を出そうとすると、どうしてもこの2名の大家が対立することになります。2名の其々の解答はどうなるかと云いますと：</p>

<ul>
<li>ベンサム：一人を轢くように車線変更する</li>
<li>カント：立ち去る</li>
</ul>


<p>となります。<br/>
なぜこのような答えになるのか、2名の思想を説明します。私は哲学・倫理の専門家ではなくここは完全にエンジョイ勢ですので、細かい点は見逃して下さい。↓</p>

<ul>
<li>ベンサム：「最大多数の最大幸福」という言葉を云った人です。人間社会全体を考えた時、5人を失うよりも1人を失う方が損失が少ないため、車線を変えて一人を轢きます。人を轢く行為自体は推奨していませんが、なにか起こるとしたら最大限の結果になるように or 最低限の損失になるよう生きるべきという考え方です。</li>
<li>カント：カントの思想の中でも義務論が今回当てはまります。大まかに云うと、義務論は行為自体が「どんな場面でも文句なしに善い行い」と判別されるような行為だけを選択して生きていこうというスタンスです。すると、人を轢くという行為自体はダメなことと判別されることが有るため、人を轢く行為には一切関与しないことになります。そのため本問題でレールの切り替えスイッチを目の当たりにしても、関与しないことが正解と考えます。</li>
</ul>


<p>という感じです。
より一般論的に述べますと、</p>

<ul>
<li>ベンサム（功利主義）は目的や結果を重視し、それを達成するために最適解を取ることを選択しますが (⑤)、</li>
<li>カント（義務論）は目的という考えを排除し、いかなる状況下でも行動が道徳規則に則っているかを考慮します (⑥)。</li>
</ul>


<p>トロッコ問題については以上で、この⑤⑥を意識して次へ進んで下さい。</p>

<h2>炎上商法とトロッコ問題の関連点</h2>

<p>炎上商法の論点はトロッコ問題と似た構造です。</p>

<p>③に戻って考えてみますと、炎上してでも数字を大きくすることを重視する場合は結果を第一とするため、⑤により炎上商法肯定派はベンサム的と云えます。（炎上商法は功利主義ではなく利己主義なのでは？という考え方もできますがここでは便宜上ベンサム側に入れておいて下さい。）<br/>
逆に炎上という行為そのものが倫理に反しているため、⑥により炎上商法を是としない場合はカント的と云えます。</p>

<p>ここは皆様の経験上合致するでしょうか？結果を第一に考える者は炎上商法を肯定し、道徳を重視する者は炎上商法を否定します。周りの友達を思い出して、想像通りであれば喜ばしいです。</p>

<p>重要なのはこの二者が対立したとき、答えは出ていないということです（④より）。こちらをご覧の方は、炎上商法を認めない方も認める方もいらっしゃるかと思いますが、どちらの理由がより優れているのかということは有りません。前提が異なる理論を積み上げていった結果二つの説が衝突しているため、これは二つの正義がぶつかってしまっています。</p>

<p>炎上商法を認めるのか認めないのかについて、哲学・倫理の世界でも明確な答えはまだないことを知っておくと、周りの友達と議論する時に大きく時間を節約できるのではないでしょうか？</p>

<h2>私が何故炎上商法を是としないか</h2>

<p>というわけで哲学・倫理の世界では結論が出ていません。善悪であったり良識であったり、既存の一般的な価値観では議論をしても炎上商法を否定しきることは出来ないと思います。（すみません、最新の哲学で結論が出ていたら申し訳ないです。私はここはエンジョイ勢なのでご容赦ください。）</p>

<p>ただ今回のテーマである私がなぜ炎上商法を認めないか、自分の価値観から日本市場に関してご説明出来ればと思います。</p>

<p>炎上商法はインターネットでの広告収入をアテにしたものとなっていますので、広告の話をしましょう。前提として日本ではテレビが非常に強いです。（テレビマシンの製造ではなく、テレビ電波を通じて消費できるコンテンツのこと。）「世代別ターゲティングでネットに分がある所も有るのでは？」と思いきや日本の10代後半〜20代のテレビ視聴習慣が有る割合は85%（以下図）で、ネットが最も効果を発揮する世代ですら、ネット広告よりもテレビ広告の方がリーチがあるという残酷なものになっています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Trolly/201806011151_2.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.bcnretail.com/market/detail/20180602_62801.html">BCNRetail</a>より。インターネットの味方：サイバーエージェント調べでもこの数値となっている。]</p>

<p>リーチという指標では、テレビは日本最強という前提に立ちます。インターネットが広告で勝てるとしたら、それは双方向性やエンゲージメント率に関する点です。エンゲージメント率とは、その広告・宣伝を見た人が行動を取ってくれるかの指標です。詳しくは<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">筆者のこちら</a>をお読みください。例えば商品を紹介する場合、リーチの面で云えば勿論テレビ番組で取り挙げられた方が合計の売上には繋がるのですが、地上波であれば目安15秒1回100万円の広告料がかかります。一方インターネットであれば格安でメッセージを届けられるのに対し購買につながる可能性が高いということです。</p>

<p>インターネットの即時的双方向性やエンゲージメント率、そして同コミュニティ・スペシャリスト同士への拡散力は目を見張るものがあります。これらへの波及力は共通する要素が関係していると筆者は考えており、それを authenticity と呼んでいます。Authenticity とは「信憑性」「真心」といった意味で、本当はこれだけで長い理論を説明しないといけないのですが、今は直観的に思考実験して納得してください：あなたが応援する個人のゲーム実況は隅々まで見たいと感じるでしょうが、有名タレントがお金を受け取って企業の商品をステマしていたら全然見たくないと思うでしょう。この心理的な抵抗の差が authenticity の差です。定性的な指標ですが、ネットでの様々な波及力を統一用語で説明するのに役立ちます。</p>

<p>これを受けて、インフルエンサーマーケティングやネット上で数字に応じて入る収入は、ネット広告のエンゲージメント率の高さ・authenticity の高さを企業が（意識的に・無意識に）信用して出稿した広告費が基になっています。そのため、企業がお金を払ってマーケティングをしている場合は「広告」「PR」と表記することを推奨している（<a href="http://www.jiaa.org/native_ad/index.html">日本インタラクティブ広告協会</a>）ことは、昨今のニュースに新しいでしょう。</p>

<p>炎上商法は③で述べたように、道徳に違反しますので、authenticity を下げる行為です。行き過ぎて炎上商法がマジョリティとなったインターネットには企業が広告の魅力を感じないでしょう。炎上商法をしている人間だけでなく、その他全員も収入に打撃を受けることになります。炎上商法は、他のネットクリエイターの信用（authenticity）を燃やして、焼き畑的に得ている収入になっていると云えます。少しベクトルは異なるものの、authenticity を悪用しているという点では、「広告/PR」と表記をしないマーケティングと同じような扱いであると考えています。<br/>
こうした理由で、私は炎上商法を快く思っていません。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>数字だけを追求した場合、「トロッコ問題におけるベンサム的な答え」（=炎上商法を辞さない構え）に至る方も出ると思いますが、筆者の考えでは、それは社会を形成してきた者を踏み台にした手法であると考えています。</p>

<p>飛躍した感想になりますが、「数字が大事」とは云いますが、今インターネットでの物事の優劣を純粋な数字のみで決定せず、本能的に体感できる価値を忘れずに居ることも大事だと思います。面白いとか・熱いとか・美しいとか、そういった本能的な感性を追究した先に数字をトラッキングしておくくらいで考える方がバランスは良いのではないかと思います。</p>

<p>本当は筆者はネット上でプラットフォームを運営している人間ですので、「炎上商法を抑える方法を考えろよ」と云われれわそれはそうなのですが、筆者が棲んでいる Twitch という世界は比較的炎上商法は起こりづらい環境であると考えています。ただ流石に他のプラットフォームまで広告方式を変える口出しまでは出来ないのが私の現状です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2019年コミュニティ大会での参加者限界の壁]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/09/25/"/>
    <updated>2019-09-25T16:10:33+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/09/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今2019年、スマブラのコミュニティ大会の開催にあたり、ぶつかっている問題は意外な内容です。この問題点・解決策に関して、論じて行きたいです。</p>

<!-- more -->


<p>通称「スマブラ」のコミュニティ大会、ピンポイントには筆者がスタッフもしている『ウメブラ』は、以前は予期していなかった壁にぶつかっています。それは「参加希望者が過多」という問題です。</p>

<p>今ウメブラは 512名トーナメントをダブルエリミネーションで単日開催しており、オープントーナメント（参加資格を設定せず, 招待制ではない）となっています。</p>

<p>前提としてスマブラはコミュニティ運営（=第三者の個人主催）でのイベントが国内で盛んであり、全国津々浦々に大会が点在しています。これらはアメリカでの大会方式を真似ています。会場費・設営費はたいてい主催者のポケットマネーで出し、参加者からの通称「参加費」を頂き運営費を分担してまかなっています。それゆえに参加者もイベントを支える一員という意識があり、スタッフもまたプレイヤーであるという意識があります。ウメブラは今年から社団法人化しましたが、この構造は変わっていません。</p>

<p>この前提で、以下もご判断ください。</p>

<p>これに対して希望人数の問題点が出てきました。512名の枠のうち200名弱は「スタッフ」「機材協力」および「上位プレイヤー」で埋められるため、実質300名強を先着でエントリー頂いています。この登録が5秒で埋まったという迷信がまことしやかに流れてしまっています。5秒ではないにしろ、参加希望者に対して定員が不足している問題が発生しています。</p>

<p>この問題は簡単には解決できません。その解決策には：</p>

<ul>
<li>会場を広くする</li>
<li>参加費を上げる</li>
<li>ウメブラはいっそのこと選抜メンバー限定の大会とする</li>
</ul>


<p>といった案が考えられます。これらの案が解決策として機能するのか、筆者の独断で1つずつ見て行きます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/DSC_1512-L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[現在のウメブラの様子。大量の参加者は大会としては嬉しい限りですが、毎月この人数を収容する場を提供せねばと考えると急に頭を抱えます。写真は <a href="https://darimoko.smugmug.com/">@darimoko</a> から]</p>

<h2>会場を広くする</h2>

<p>残念ながら幕張メッセを借りても、現在の問題点は解決しません。</p>

<p>1日で大会を実行できる時間は有限です。それに対し、スマブラの1試合にかかる時間は10分ほどかかるため、1日で開催できる大会規模には限界があります。そのため、1日で開催できるダブルエリミネーショントーナメントは700名ほどが現在の理論の限界となっています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/Mastercup11.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[タイムリーですが、鉄拳『MASTERCUP』が同様の状況となったことがアナウンスされました。MASTERCUP は今年は約1350名（5on5なので250組以上）での1Day大会であり、「最低でもチーム戦を2回出来る大会」から「初戦のみ1回負けたら即敗退」の方式となったことがアナウンスされました。<a href="http://mastercupofficial.com/22728">MASTERCUPウェブサイトより</a>）</p>

<p>会場を広くすれば見学枠（トーナメントに参加しない観客）を増やすことは可能ですが、1日でトーナメントを進行するという前提では、今の問題を完全に解決することはできません。</p>

<p>ただ、広い会場を取ること自体も難しく、それについては以下の小項目で述べます。</p>

<h3>おまけ：広い会場はなぜ難しいのか</h3>

<p>広い会場の予約は何故難しいのかについてです。</p>

<p>①まずは費用に関してです。<br/>
消防法で定員が500名を超える当たりから会場費は跳ね上がるようになり、とても個人主催のイベントで出せる金額ではなくなります。『ウメブラFINAL for WiiU』で借りた <a href="https://co.sunshinecity.co.jp/exhibition/fee.html">サンシャイン展示ホールB</a> は2日間で330万円（会場費のみ, これに更に設備費が上乗せ）です。</p>

<p>これを筆者は勝手に「会場費のマルサス法則」と云っています。参加費を運営費に充てる方法では、収入が参加者に比例します。一方会場費はたいてい参加者数の2乗に比例します（消防法で面積や天井および設備についての規則が厳しくなるからです）。するとどこかで参加費を集めるだけでは運営費には届かない領域に達します。この境界線が、東京ではだいたい500名くらいです。500名以上の定員がある会場からは、現在の方式では予算が合いません。</p>

<p>そして、会場が広くなりすぎますと 机・椅子 が会場に付属していません。例えば幕張メッセ・池袋サンシャインホールはついていません。すると500人イベントくらいで、そちらの運搬・レンタルに200万円ほどかかります（レンタル業者にも依りますが各自ご確認下さい）。</p>

<p>ウメブラの運営予算については、Smashlog にてエルさんが楽観的な記事を残していますのでご参考にされてください：<br/>
<a href="https://smashlog.games/1492">『スマブラオフ大会の開催に必要な費用と生じる収入について』- Smashlog</a></p>

<p>②そして予約の難しさについてです。<br/>
広い会場はたいてい埋まっています：イベント・就活・展示会・商談 … この国ではあらゆる用途に会場を使っています。最近人気の「すみだ区産業会館」は、一般的には就活関連のイベントで使われていることを最近知りました。一年間には週末は100日しかありませんから、こういった会場は高確率で埋まっています。更に法人予約が優先であったりするため、ウメブラもせめてということで最近法人化しました。</p>

<p>今だけで云えば、オリンピック効果も影響しています。直接的に影響はないのですが、例えば大きな会場がオリンピック関連イベント（発表会・告知会・体験会 etc）で予約されたり・会場が工事中であったりすると（例：<a href="http://www.todaishimbun.org/entranceceremony20190513/">東京大学新聞『2020年度入学式　国技館で挙行』</a>）、普段はその代替会場を使っていた企業さんが他の会場を予約するようになり、これが連鎖的に発生して我々おなじみ『Pio』『すみだ区産業会館』も埋まるようになります。</p>

<p>上の MASTERCUP も年一であり、アメリカでのスマブラ大会も、感覚が麻痺しているかもしれませんが、年一でしか開催していません。この “会場戦争” は、ゲーム界では世界共通の闘争なのです。</p>

<h2>招待制にする</h2>

<p>それでは議論を戻し、他の解決策候補について論じて行きます。ウメブラを招待制にすることはいかがでしょうか？</p>

<p>元来ウメブラはアメリカ方式を真似ているため、オープントーナメントにして来ました。これは大会の中心となるコンセプトです。そのためコンセプトを重視するならば、招待制の別ブランド大会を創り上げる（例：<a href="https://twitter.com/btssmash">Beyond the Summit</a>）ことが現実的かと思います。<br/>
ではその場合、招待する選手の渡航費・出演費を捻出できるのかと言うと、現状無理です。ウメブラは参加費が運営費に達するという絶妙なバランスで成立しているためです。いま日本ではこれ以外に運営費を捻出する方法が確立されていません。</p>

<p>これは大きな意味を持っています。日本では参加費以外に運営費を捻出する方法が確立されていません。</p>

<p>コンセプトと予算はさておき、仮に招待制をウメブラスタッフで開催したとしますと、逆に “東京のローカル大会” （= 東京で年に複数回開催しているオープントーナメント）に当たるものが無くなってしまいます。すると東京のローカル大会が次にまた生まれ、定員が満員となり、同じサイクルに入ります。</p>

<p>それでは招待制とは云わずまでも、ウメブラを「有資格制」として、過去の国内のオフライン大会の結果を基に資格を1000名くらいに配当し、そのうち500名ほどが実際にウメブラに来る方式を取れば、参加費は十分足りるでしょう。ただこれでも、「東京でウメブラに出る資格を得る大会」、つまりは “東京のローカル大会” が開催された場合に定員以上が押し寄せるという可能性を否定しきれません。</p>

<p>つまり、ウメブラだけが方式を変えて我々が問題を回避することは出来ますが、根本的に今現在の人数問題を解決せねば関東プレイヤーの需要を満たすことは出来ないと筆者は考えています。</p>

<h2>別日開催にする</h2>

<p>これはつまり、例えばウメブラにエントリー頂いた人が1000人居た場合、500人ずつで別日に予選を開催し、上位4名ずつ集めて “ウメブラ Masters” を開催するという方向です。この場合、Masters の部分がが実質「招待制」となるため、上の「招待制にする」と同じ問題が発生します。予算が捻出出来ないということです。見学枠をなるべく開放したいところですが、今の「参加者全員がプレイヤー」の構造と比べて現地での盛り上がりは欠けると推測しています。</p>

<p>個人的にですが、コミュニティ大会はその雑多さ・無秩序さを重視しています。これについては過去に<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/12/28/">『集客の心理における『天岩戸』考』</a>に記しました。</p>

<p>「Invitational で盛り上げる」「複数回大会を開き選抜方式にして最後に Masters をやる」といった大会は豪華さ・プロダクションクオリティで勝負する切り口に入って行きますが、ウメブラではステージ建築や照明の技術を持っていないため、どうしても企業イベントに見劣りしてしまいます。この世界はやるにしても公式イベントや企業イベントにお任せするべきかなあと筆者は思っています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/evojapan.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[演出の例としてこちら『EvoJapan2018』。現在とは運営団体が異なる形で開催されていました。画像は <a href="https://www.4gamer.net/games/999/G999905/20180209009/">4Gamer</a> より。この時の大会は<a href="https://shibuya-game.com/archives/22452">「1.2億円の赤字」というニュース</a>が当時出ていました。ただこの赤字は運営の1陣営から出た内容なので実際はこの倍くらい予算がかかると勝手に推測できます。これは何もおかしな話ではなく、このくらいライトアップした派手演出をする場合、一般的に云って全体で数億円くらいかかってしまうものです。]</p>

<h2>参加費を上げる</h2>

<p>選択しうる最も現実的な解決策と考えています。</p>

<p>ウメブラは現在年8回ほどのペースで開催しています。参加費を1日5000円〜10000円に上げることで、「年に2, 3回参加はできるけれども、8回全部参加は難しい」というハードルを設けるものです。年に8回開催する前提であれば常連の方も少しはご遠慮される可能性が出ますので、人数圧迫は少し緩和されます。</p>

<p>強いて問題点を挙げるとすれば、実際の価値と値段の乖離です。現実的に今のウメブラの提供しているサービスは1日3000-4000円くらいの価値かと思っています。確かに参加費1万円を頂けば人数規模は同じままで毎回高田馬場ベルサールで開催が可能ですが、果たして会場の高級感が大会のエクスペリエンスにどのくらい影響するのかは未知です。皆さまは「高級感が有る山手線沿線のスマブラ大会」に毎回1万円出したいでしょうか？私は出したいですがそこは人それぞれかと思います。</p>

<h2>エントリー申請用のサイトを変える</h2>

<p>現在「Smash.gg が不便なのでエントリーが出来ない」というご意見も頂きます。以前用いていたサイトの方が操作が簡単という面もあり、参加者の方へ強いる負担は少ないのは確かです。ただ、UIの利便性を向上させても参加限界の問題は解決しないと筆者は考えています。</p>

<p>エントリー申請で用いているサービスを変えても、ウメブラの定員・参加希望の方の人数は変わりませんので、心苦しいですがいずれにせよ定員が厳しいことに変わりがございません。（コアユーザー向けの言い訳ですが、むしろ名前の長さによってエントリー速度の強弱がつかない分ログイン制の Smash.gg は平等であると感じます。）</p>

<p>トーナメントの参加者の方が多くなりますと、Smash.gg の方が当日および事前準備でスタッフが入力する負担が減るというメリットもございます。</p>

<h2>プレイヤーの参加回数に上限を設定する</h2>

<p>これは管理が非常に難しいです。割愛します。</p>

<h2>毎回2日制大会にする</h2>

<p>現在ウメブラは通常を年に7回開催し、Japan Major を1回開催しました。総動員人数は既に5000名ほどです。
ウメブラを毎回2日制大会にしますと、すると会場が予約できる確率的に、開催できる頻度が減り、年4回くらいが限度かと思います。すると実は総動員人数は減る可能性もあり、不満の解決にはつながらないと考えられます。</p>

<p>また、毎回「土日」両日でで開催となるため、高校生や遠征勢には厳しい日程にもなります。メリット・デメリットございますが、完全に2日制大会にシフトするのもある程度必要なステップなのかもしれません。</p>

<h2>追記：抽選にする</h2>

<p>追記しました。参加を抽選にしてはいかがでしょう？つまり上位選手のみエントリー確定で、その他のプレイヤーの分で定員を超えた場合は、抽選にするという方式です。これは定員を解決する手段にはなり得ませんが、公平感を出すことが可能になります。そのため補足での提案となります。</p>

<p>実は「スマブラ勢には大会エントリーで抽選がない」という慣習があります。つまり、今のスマブラコミュニティ大会はほぼすべて先着です。そしてキャンセル者が出た場合、穴埋めは「滑り込み方式」となっています：キャンセル待ちリストは作らず、とにかく早くキャンセル者が出たことに気付いた方が申し込んだもの勝ちという方式です。</p>

<p>参加者の方にはかなりハードな仕様を強いていますが、これには大会運営側の都合があります。運営費の問題です。過去にウメブラは実際に抽選方式を取ったことがあるのですが、その際何人が欠席したかが分かっています。先着の場合当日キャンセル者はかなり少ない（1%ほど）のに対し、抽選の場合これがけっこうな数字になります。今の大会形式では窓口で参加費を頂くため、キャンセル者の数は運営費への打撃になります。</p>

<p>「それならば、参加費は事前徴収制にして、抽選に落ちた人へ返金しては？」という策もありますが、その場合サービスを導入して手数料も入るため、現状その手間の人員とノウハウがなく、導入していません。</p>

<h2>企業イベントにしては？</h2>

<p>最後の議論項目です。</p>

<p>例えば『ジャンプフェスタ』のようなスマブラオフ大会を開催してはいかがでしょうか？しっかり企業イベントの一環で許諾を版元から取り、イベント運営ではスポンサー・ブース出展を募ります。個人主催のイベントよりは費用を集めやすいですし、プロダクションクオリティは大幅にアップします。</p>

<p>私も本職は業界の人間なのでここまでコミュニティ運営を前提とした議論は正直「甘え」の議論です。やはり企業イベントは非常に良いものですが、今日の問題を解決するという目的には有効ではないと考えています。企業イベントはその準備のスケールから年1回での開催が一般的であり、ユーザーにもしっかり配慮した結果、終了時間を17時に設けることが慣例です。競技向けのトーナメント形式で、年に何度も開催して欲しいという文脈では問題を解決しません。</p>

<p>そもそも議論の前提が「コミュニティイベントについて」でしたので、この議論が詰まるのは必然と云えば必然です。ただ競技欲を考えると、やはりコミュニティ主催でトーナメントを頻繁に開催することは必要だなあと再確認できます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/nextcsgomajor.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[よく用いられるEsportsの参考画像, <a href="https://www.talkesport.com/news/next-csgo-major-to-be-held-in-january-2017/">TalkEsport.com より</a>。こちらは ESL One Katowice, つまり CS:GO のメジャー大会。CS:GO, Dota2 を擁するゲーム会社 Valve には「参加者1000人以下のイベントなら自由にやっていいよ」というレギュレーションがあり、いまこの「1000人」という数字がどういう意味を持つのか、身をもって経験しています。]</p>

<h1>ここまでの議論</h1>

<p>こう考えると人数収容とは難しい課題です。<br/>
予算や予約の問題もあるのですが、ここまで述べたように開催方式を変えるというのは大会コンセプトを変えるということでもあり、「仮に金があったとしてもコンセプトは変えるのか？」という点は已然難しい壁です。</p>

<p>ただこれは、東京での一大会単体で考えうる解決策であり、まだ議論は尽くしていません。かなり押し付けがましくなり恐縮なのですが、以下の理想論をご一考頂けますと幸いです。</p>

<h2>理想論解決策</h2>

<p>理想の解決策は、日本の各地のオフ大会を1000人規模とすることです。</p>

<p>具体的には 北海道・仙台・神奈川・愛知・大阪・広島・福岡・沖縄、これに東京を加えて9箇所。どの大会が具体的にどう、とは申し上げ難いですがこれらの地域を例に挙げました。他地域でも全然問題ございません。全ての地域で今まで通りの平日大会・毎月大会を運営を頂いて問題ないのですが、年1でこれら全箇所で2日開催の1000名トーナメントを開催頂くことを申し上げたいです。</p>

<p>大量に1000名トーナメントが開催されれば、参加者の十分な受け皿になる上に、以下の問題の解決にも繋がります↓。</p>

<p>現状ウメブラは会場確保が困難です。（私が会場確保をしている訳ではないので他人の仕事をかたっています。）スタッフのスケジュールは配慮せず、とにかく取れる日に取ります。ウメブラで特定のスタッフが居ない日があったことをご存知の方もいらっしゃるでしょう。その調子のため、日本の他地域の大会に被ってしまうことがあり、大変申し訳ないところです。特にこの5~8月の間、ウメブラは会場予約に苦しみました。それでも開催を目指した現実面での理由は、倉庫代がかかってしまうためです。ウメブラは開催しなくとも、110台以上のモニタ・それに付随するスピーカー・そしてその他の機材を保管するための倉庫に運営費がかかります。ただ1年間に週末は50回しかなく、現在上記9地域は少なくとも其々年に何度も大会を開き、且つ他の地域でも大会が有ります。そのため高確率で大会日程がどこかで被ってしまいます。</p>

<p>各地での1000名大会は、定員需要の解決だけでなく、この開催被り問題にも効果があります。</p>

<p>もし年に9回1000名規模の大会があるならば、ウメブラ運営が各地の大会と運営を協力し・ウメブラ自体の開催頻度を下げることも可能になります。現在128人規模で運営をされている大会がいきなり1000人・あるいは500人を目指そうとも機材について無理がありましょうから、そこはウメブラが協力することも可能です。協力申し上げた場合、物理的にその日にウメブラ開催はなくなります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/DSC_1746-L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[スマブラSPの場合、2日で500名のダブルエリミネーションの場合60台くらいモニタがあれば進行可能です。写真は <a href="https://darimoko.smugmug.com/">@darimoko</a> から]</p>

<p>助けになるか分かりませんが、大会被りに関して少し楽観的な資料をここで申し上げます。アメリカでは2019年の間におおよそ8回ほど1000名以上エントリーの大会がございます。日本に居る身からアメリカを見ると「アメリカではたくさん1000名規模大会があるし、スケジュールもしっかり管理されていて羨ましい」と感じるかもしれませんが、実際は少し異なります。1000名大会がどこかで開催されている裏で、100名規模の大会が他地域でいくつか開かれています。大会は被っているのです。また、ローカルで100~200名規模の大会を年に何度か開いている運営（Monthly）と、1000名大会を開く運営（Annual）は異なります。例を出しますと、GenesisやTheBigHouseは年に一度しか運営をせず、SynthesisやSmashWorksのような月一大会運営とは別組織になっているということです。（おそらくSocalに位置する2GGのような例外を除き基本的にこのスタイルです。）ウメブラはMonthlyを開催しながらAnnualも開催していますが、どちらかにシフトするのもアリかもしれません。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>徒に不安を煽るかもしれませんが、いずれ同じ壁にぶつかるゲームコミュニティが出るはずです。そうなったときに、過去にこういったことを考えていた人が居ると知って、参考にして頂ければ幸いです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[勝者側決勝が語る大会文化。日本のスマブラシーンの変化とは…]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/08/22/"/>
    <updated>2019-08-22T15:39:03+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/08/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>いま話題沸騰中のスーパースター「勝者側決勝」が<a href="https://suzuri.jp/ayuha167">グッズの販売をオープン</a>した。昨年は ＃スマブラ流行語大賞 にノミネートされ、「勝者側決勝元年」となった。12月でスマブラSPも2年目に突入する今、勝者側決勝はなにを思い描き、どこを目指しているのか―――</p>

<!-- more -->


<p>グッズ販売のURLはこちら↓<br/>
<a href="https://suzuri.jp/ayuha167">https://suzuri.jp/ayuha167</a></p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/Ramen.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[このほか多様なグッズ発売中]</p>

<h2>インタビュー</h2>

<p>―― 自己紹介をお願いします</p>

<p><strong>勝者側決勝（以下「勝」）</strong>：こんにちは、勝者側決勝です。勝者側決勝とは、ダブルエリミネーション形式のトーナメントで、勝者側（Winners Bracket, Upper Bracket）の最終戦として行われる試合のことです。勝者側決勝に来た時点で、3位以上が確定します。<br/>
スマブラのオフ大会『ウメブラ』では、一種の儀式としての側面を持ちます。会場の電気が暗くなり、「勝者側決勝です」と会場にアナウンスが流れて。ウメブラが対戦会からスポーツ観戦に変わる、その切り替わりの黄昏時みたいな立ち位置なんですよね。</p>

<p>――「勝者側決勝です」のマイクアナウンスは、いつから始まったのですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：記憶が正しければ、WiiU の時代の『ウメブラ23』です。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/4qfpgtFqfgg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[ウメブラ23 : Winners Final, 2016年]</p>

<p>当時、たしか Abadango さんが「大会はもっとプレイヤーの顔が見えるようになって欲しい」といった趣旨のことをツイートしていました。今と異なり、2016年の頃はプレイヤー個人によるライブ配信も動画は活発ではなかったですし、会場での写真もありませんでした。200人規模の大会自体はありましたがプレイヤーのドラマは追いかけづらかったと思います。</p>

<p>―― 昔は「勝者側決勝です」のイントロがないとプレイヤーの顔が見えなかったんですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：そうです。顔が見えないというのは、文字通りにも抽象的にもそうでした。プレイヤーの肉声を聴いたことがないのは勿論、上位勢の顔を静止画でも見たことがないのが当然のスマブラ界でした。そのため、上位プレイヤーってどんな人間なのかな？という情報はほぼ出回っておらず、ファンの方々がスマブラ勢を好きになろうにもその資料がない世の中でした。</p>

<p>それを変えるために、上位勢にはスポットライトを当てようと考えました。導入されたのが「Top4は会場の電気を消す」という取り組みです。参加者の皆さんは敗退後は会場でフリー対戦をしているものですが、Top4 が始まったら手を止めてみんなで試合を見ようという呼びかけのことです。「勝者側決勝です」のアナウンスは、そこから生まれた副産物でした。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/TV1EuD5-06k?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[↑ウメブラ SP3 勝者側決勝。実際「勝者側決勝」とは何であり、どういうイメージなのかはこちらの動画の冒頭から。]</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/QhYI0NDWrpc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
[↑ウメブラJapanMajor2019 でのPVではこの「勝者側決勝です」が使用される]</p>

<p>―― Top4 の試合を見ようというのは、運営から働きかけた取り組みだったのですね。それ以前の時代は観戦文化がなかったのですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：知っている限り関東のスマブラ大会では以前から観戦を推奨していましたが、Top4 になっても会場が静かでした。そのため『ウメブラ23』から「声を出そう」とか「拍手をしよう」といった具体的な指示を出しました。戦う選手にも試合前にマイクを渡して一言いただいていました。これがあまりに無理矢理だったので、当時は参加者からも視聴者からもかなり叩かれました。それでも大会を運営するにあたって「トーナメントとはこうあるべき」と信じたことだったので、やり続けました。<br/>
今は大会で写真撮影もしていますし、プレイヤーが自分で発信するので、「Top4は会場の電気を消す」という取り組みは一つの役割を終えました。今は儀式的な側面と、副産物の「勝者側決勝です」だけが残りました。</p>

<p>―― 叩かれていたんですね。そこまで頑張ってみて、今振り返るとよかったですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：よかったです。「勝者側決勝」という試合は、対戦する側は重要な一戦ですが、どうしても観戦する側にとっては半端な位置だったんです。プレイヤーは負けても次がありますし、観戦する側にとって最終決戦（Grand Final）と比べてどうしても危機感が薄いんですよね。<br/>
かといって最終決戦になってから「今から最終決戦だから応援してね」と会場の皆さんに言っても手遅れで、いきなり言われても見る側は全然声を出す準備が出来ていないんです。最終決戦を特別なエクスペリエンスにするには、最終決戦の開始時には既に観客の皆さんが興奮していないといけないんです。「勝者側決勝」から観戦する風習を始めてから、間接的に最終決戦で見ている方の声・拍手が出るようになり、大会全体の非日常感が強まったと云えます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/i-knq8QzP-L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ウメブラSP4, 2019年。勝者側決勝を観るスマブラ勢。写真は <a href="https://darimoko.smugmug.com/">@Darimoko</a> から。2016年と比べるとかなり表情の有るフロアであると勝者側決勝氏は語る。]</p>

<p>…ただ、私は関東の者なのですが、最近の『HST』や『修羅ブラ』を見ていると、あちらの皆さんの方が会場のフロアが “仕上がっている” 熱気が伝わって来ます。関東のウメブラも頑張らないとですね。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/HST.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[※HST, 修羅ブラ：HSTは北海道で、修羅ブラは福岡で開催されているスマブラのオフ大会シリーズ。写真は <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ClhPTHaYQcA">HSTから</a>]</p>

<p>―― 少し話題がそれますが、スマブラ勢はグランドファイナルのことを「最終決戦」と呼びますよね？これは何故でしょう？</p>

<p><strong>勝</strong>：これはゲーム内要素に関係があります。『スマブラDX』の頃、「イベント戦」というゲームモードの最終関門が「最終決戦」という名前だったからです。これは最後の戦いかと見せかけて、勝ってもまだ「ホントの最終決戦」という戦いが残っています。これらをもじって、グランドファイナルを「最終決戦」・リセット後を「ホントの最終決戦」と呼ぶことが有ります。詳しくはスマブラDXをやってみてください。（編集註：スマブラX,4 でも「イベント戦」に「最終決戦」「ホントの最終決戦」があります。）</p>

<p>―― 勝者側決勝さんの話題に戻りましょう。昨年は＃スマブラ流行語大賞 にノミネートされましたよね？おめでとうございます。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr"><a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%83%96%E3%83%A9%E6%B5%81%E8%A1%8C%E8%AA%9E%E5%A4%A7%E8%B3%9E?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スマブラ流行語大賞</a><br>2018年大賞『全員参戦』 <a href="https://t.co/03HtoacmHo">pic.twitter.com/03HtoacmHo</a></p>&mdash; マジロー (@Majiro53) <a href="https://twitter.com/Majiro53/status/1076824882908848128?ref_src=twsrc%5Etfw">December 23, 2018</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>[※<a href="http://majiro27.blog.fc2.com/blog-entry-6.html">スマブラ流行語大賞</a> : マジローさんが2015年より継続している、スマブラ勢の界隈で流行った単語を集める恒例イベント。]</p>

<p><strong>勝</strong>：大変光栄です。流行語には2年連続でノミネートされるということは性質上あり得ないでしょうが、逆に文化として定着できるようこれからも努めて行きます。</p>

<p>―― 勝者側決勝さんは、今後勝者側決勝がどのような “文化” になって行って欲しいとお考えですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：
文化というものは「非日常の中の非日常」では限界があります。ゲームの大会は、ネット経由で同じ趣味を持ったプレイヤーたちが集まる非日常です。その中の最終幕は「非日常の中の非日常」です。<br/>
しかし人は結局オフラインのリアルライフに還らざるを得ません。勝者側決勝は、大会の世界を脱して「日常の中の非日常」を目指したいです。そのためのシャツでありグッズです。
みなさんが日常の中で着る非日常のシャツって、なにかお気に入りの文化のグッズかと思います。それは映画のグッズであったりお気に入りのラーメン屋のシャツだったりするでしょう。今回のグッズは、勝者側決勝がこんな風に文化に溶け込んだあとの姿を妄想して作成しました。</p>

<p>人生の特別な瞬間として、勝者側決勝を使って欲しいです。貴方がたとえスマブラを辞めても、貴方は勝者側決勝で居続けるのです。</p>

<p>―― それでは、想定している全国の勝者側決勝ファミリーの皆さんに一言おねがいします。</p>

<p><strong>勝</strong>：大会運営の方は、いつも自分の大会が盛り上がって欲しいとお考えかと思います。参加者の方が集中力欠いているなあって思ったときに、「勝者側決勝です」を使って引き締めてください。武器として津々浦々で活用頂けたら幸いです。
そして参加者の方、どんな大会でも「勝者側決勝です」が聞こえたら、耳を傾けて口から怒号を発して下さい。運営は貴方を呼んでいます。</p>

<p>ソーシャルメディアに投稿したら #勝者側決勝 を是非つけて下さい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/Default.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[シャツのサンプル：<a href="https://suzuri.jp/ayuha167">https://suzuri.jp/ayuha167</a> ]</p>

<p>―― 今日はありがとうございました！</p>

<h2>以上、</h2>

<p>こんにちは、筆者アユハです。フィクションを書いたのは10年以上ぶりです。</p>

<p>今回はかなり表現を都合よく持って来ましたが、なにかブランドを構築するのであればこのくらい徹底的にやりたいと思っていました。</p>

<p>筆者はコミケで18禁の同人誌を出していた頃がありました（80冊くらい売っていました）。普段の大会運営と異なり、物品を “売る” というときの独特の緊張感はその原点から変わっていません。買った人が「何買ったの？」「それ何のグッズ？」と訊かれて説明するのが面倒くさいモノって、買う価値が薄いと思います。買う方が迷わずに説明できるようにこの文を用意しました。</p>

<p>一読頂いた方々、ありがとうございます。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[格ゲーとスマブラの違い：格ゲー勢もこれを読めば説明出来る]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/08/08/"/>
    <updated>2019-08-08T03:50:15+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/08/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Evo2019 がありました。スマブラが他の格ゲーの前に現れるイベントでした。それに限らず CEO, NCR, SCR, Combo Breaker, Stunfest… といった大会でスマブラと格ゲーが共存することが増えたため、格ゲーをしている方がスマブラの画面を見るための知識を共有できればと思いました。</p>

<!-- more -->


<p>本当は Evo 前に書くことが理想的だったのですが、あまり余裕がなく今になりました。今回はスマブラの中でも、最新版「スマブラSP」についてです。私が普段格ゲー勢に対してスマブラの観戦を説明するために用いている内容を文章に起こしました。こちらを読んだ方が、普段格ゲーで絡んでいる友達同士にスマブラの試合を説明出来るようになれましたら理想的です。説明が難しくとも、少しばかり知識を見せて会話で優位に立てますと喜ばしいです。</p>

<p>逆に、格ゲーの知識が前提となっています。他のゲームの方や、ゲーム未経験の方には難しい内容かと思います。それを踏まえてお読みいただけると幸いです。</p>

<p>※文中で登場する「格ゲー」は「格闘ゲーム」と同義です。また、格ゲーもスマブラも60fps（60F毎秒）という前提で話します。時間の単位「1F」とは 1/60 sec のことです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Ivysaur.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.twitch.tv/videos/462460944">Evo2019より</a>。蛇足ですがスマブラ海外大会での見所といえば、フシギソウの声が日本人的にはすごく面白い点です。低く勢いある声で「アイーッ」「ソオッ」と叫んで来ます。]</p>

<h2>全体</h2>

<p>スマブラは「2Dアクション」です。スマブラが格ゲーに入るかどうかは英語圏も含めて議論に諸説がありますが、今日は「2Dアクション」と理解頂いた方が差異について頭に入りやすいかと思います。このスマブラ式2Dアクションが「2D格ゲー」とどう異なるのかと云われますと、以下に大別されるかと思います：</p>

<ul>
<li>ダメージ制ではなく撃墜制</li>
<li>ジャンプアクションが多彩</li>
<li>上段下段がない</li>
<li>ステージと崖</li>
</ul>


<p>今日のところは以上とします。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/EvoTop8.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.twitch.tv/videos/462460944">Evo2019より</a>。スマブラは上位プレイヤーが若いことが特徴で、Evo2019では日本からも高校生がTop8入りしました。アドリブやその場での状況判断が必要になってくる、と云われています。]</p>

<p>「撃墜」というのはスマブラ独特の概念です。スマブラをプレイされたことがある方はご存知ですが、相手にダメージを入れると相手のノックバック（ふっとび距離）が増し、最終的には相手をふっとばして画面外へ押し出すことが目的です。この押し出しを「撃墜」と云います。基本的には3回撃墜されれば敗北で、この3回分のライフを「ストック」と呼びます。</p>

<p>撃墜以外の面では、全体的なアクション性は “2Dマリオ”（スーパーマリオブラザーズなど）を想像頂くとイメージがわくかと思います。例えば格ゲーではスティック入力では走行が出ませんが、スマブラではスティック入力で歩きと走行が使い分けられます。</p>

<p>では撃墜以外の面について、詳しく項目別に以下見ていきましょう。（上の箇条書きとはことなる順番ですが気になさらないでください。）</p>

<h2>攻撃</h2>

<p>はじめに根幹となる攻撃技の名前を申し上げます。スマブラでは攻撃の種類に「A」と「B」というボタンがございます。正式には「通常攻撃」と「必殺技」と名付けられています。この呼称は格ゲーと似ているかと思いますが、スマブラ勢は A, B の方の呼称で説明することが一般的です。</p>

<p>スマブラのA技、つまり通常攻撃にはつよさの段階があります。3段階です。通常攻撃のつよさ段階を格ゲー・スマブラで比較しますと、呼称は以下のようになっています：</p>

<ul>
<li>格ゲー：弱→中→強</li>
<li>スマブラ：弱→強→スマッシュ</li>
</ul>


<p>必ずしもどの格ゲーでも「弱中強」という並びではありませんが、注意して頂きたいのは、スマブラの「強」は格ゲーで云う「中」であることです。大会実況を聞く際に注意しましょう。なにせ “スマブラ” ですから、スマッシュが最強と憶えましょう。</p>

<p>また、コマンドの入力方向は数字ではなく方向で呼びます。つまり「2B」ではなく「下B」と呼びます。斜め入力は存在しますが、技に斜め入力は割り当てられていないため、コマンドは「上・横・下」+「A・B」の組み合わせで構成されます。</p>

<h2>ジャンプ</h2>

<p>続いてジャンプについてです。</p>

<p>スマブラでは空中で動けます。格ゲーでは、ジャンプは入力した時点で着地地点が決まっている（空中ダッシュをしない限り）ことが一般的かと思います。しかしスマブラでは、空中で横慣性を調整することができます。ここはまさしく2Dマリオと同じです。更に落下に「急降下」を選択することも出来ます。こちらの横慣性・急降下については、画面を見ていても分かりづらいので気にされなくても大丈夫です。ただ、読み合いにはなっていますので、説明される際に材料として話題に挙げてみてはいかがでしょうか。</p>

<p>小ジャンプがあります。こちらは『King of Fighters』にも登場する概念で、ボタンの押し方によって大ジャンプ・小ジャンプの調整が可能です。</p>

<p>ジャンプ中の技は、「ジャンプA」よりも「空中A」と呼ばれることが一般的です。正式には「空中攻撃」です。B（必殺技）の方は、空中と地上で性能が異なることが稀のため「空中B」と呼ばれることは有りません。そのため、大会実況で「空中前」といった類の表現（空中+方向名）が聞こえましたら、確実に空中でのA（通常攻撃）です。</p>

<h2>シールド</h2>

<p>スマブラではガードではなく「シールド」が存在します。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Shield.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.smashbros.com/ja_JP/howtoplay/technique.html">大乱闘スマッシュブラザーズ SPECIAL 公式サイトより</a>。シールドの外観。まず、こちらの公式サイトの説明は視覚的に非常に明解なため、ご参考になると思います。]</p>

<p>違いが有るのですか？と云いますと、かなりあります。基本的な概念は同じなのですが、そもそも：</p>

<ul>
<li>スマブラには上段・下段 の概念がない</li>
<li>シールドにはめくりの概念がない</li>
<li>シールドは方向入力ではなくボタン入力</li>
</ul>


<p>といった理由から、シールドは簡易的に全ての攻撃が防げる強力な “ガード” となっています。ボタン入力さえすればつかみ行動以外には完全に無敵になるシールドは非常に強力なのですが、それに見合ったトレードオフが存在します。以下を御覧ください：</p>

<p><strong>■ シールドは減る</strong><br/>
シールド最大の弱点です。出しっぱなしにしておけば時間経過で減ります。攻撃を受けると減ります。シールドが有る範囲しかガード判定がないため、減った分だけ喰らい判定が露出します。そしてシールドが減り切るとスタン状態に陥ります。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/2vkVTgo0yM0?start=698&feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
[動画：スマブラ史上最も有名なシールドクラッシュ, 所謂スタン状態。前作『スマブラ4』での試合ですが、いかにスマブラのシールドは儚いかを表す戒律です。全開のシールドが技2回をガードしただけで…]</p>

<p>また、スマブラは所謂 “弾”（飛び道具）が強烈なゲームとなっています。それをかわすための運動神経、もしくは華麗なシールドさばきが求められます。地上戦にてシールドでガードをしながら接近しようと思っても、シールドは時間と共に減ってしまうため、ジリジリ近づくには適時のみシールドを出すスキルが必要です。</p>

<p>ちなみに意味が分からないと思いますが、スマブラSPでのパリー（ジャスガ, ジャストシールド）は、ガード発生ではなくガード解除を相手攻撃に合わせると成立します。</p>

<p><strong>■ 振り向きはセルフサービス</strong><br/>
まず、スマブラはガード解除に時間がかかります。最新作スマブラSPですと、11Fです。その上で、スマブラはアクションゲームですから、自動で相手キャラの方を向く仕様はありません（一部の例外を除く）。すると想像してみましょう：相手が自分に対して飛びからめくり行動を出した場合、自分はそれをシールドでガードしたのに、ガード解除に11Fをかけて尚且振り向きを入力せねばなりません（ガード解除を待たずに振り向き入力をしてしまうと、以下の「緊急回避」が “暴発” します）。その後ようやく攻撃のコマンドを入れることになります。振り向き入力と攻撃入力が混同してしまうとやはり “暴発” になります。シールドがいかに強い仕様といえどもスマブラではめくり攻撃が作用することが分かるでしょう。</p>

<p>その代わり、スマブラには “ガーキャン” が有ります。限定的な行動しか出せませんが、か弱いシールドを輔ける必須な行動となっています。詳しくはこちらを御覧ください：<br/>
<a href="https://smashlog.games/215">【スマブラ】脱・初心者！シールドキャンセルを攻略しよう &ndash; Smashlog</a></p>

<p>そのほか、詳細で多様なシールド仕様の数々については、こちらのスマブラ名物 “検証wiki” にございます：
<a href="https://www65.atwiki.jp/smashsp_kensyou/pages/35.html">シールド &ndash; スマブラSPECIAL 検証wiki</a></p>

<h2>緊急回避</h2>

<p>シールド（ガード）の延長線ですが、『King of Fighters』シリーズにも登場するあの仕様です。緊急回避とは、無敵（喰らい判定の消失）になりながら移動するコマンドのことです。地上はシールド+方向入力、空中でもシールドを押せば出せる簡単な無敵行動です。発生の前・後に隙が有ります。初心者であればこの隙を狩るのは難しく、緊急回避は多用されます。</p>

<p>ただ、一つの例外的存在「その場緊急回避」が有ります。これは地上で、移動なしでその場で無敵（喰らい判定の消失）になる緊急回避です。なぜか最新作スマブラSPではその場緊急回避は後隙を行動でキャンセル出来ます。するとキャラが具体的には：</p>

<ul>
<li>シールド→無敵→攻撃</li>
</ul>


<p>といった順番で動いてくることとなり、オンライン対戦でこんな不条理な行動を喰らって負けると自分の拳が画面を貫くことになります。この凶悪な「その場緊急回避」は現在のメタゲームに大きな影響を与えています。具体的にどう与えているかを書きますと煩雑になるため、これをお読みの格ゲー勢は「その場緊急回避はメタゲームに影響を与えている」とお友達にご説明ください。これだけで知識人に聞こえます。</p>

<p>詳細がどうしても気になる方は、スマブラ名物 “Smashlog” のこちらの記事から御覧ください。有名プレイヤーの Abadango 著です：<br/>
<a href="https://smashlog.games/9481">【スマブラSP】本当は教えたくない最強テクニック『その場回避』の使い方 &ndash; Smashlog</a></p>

<h2>コンボ</h2>

<p>一言で表しますと、スマブラには「確定コンボ」は有りません。</p>

<p>有るのですが、ここは無いと云っておきましょう。例えばここに試合序盤で P→Q と確定するコンボルート（コンボレシピ）が有るとします。ただこのルートは、後半になると確定しなくなります。スマブラSPでは、相手の被ダメージ量・自分の被ダメージ量の双方に依存してノックバック（ふっとび）が変わるからです。すると試合中盤で同じPという技を当てても、相手のふっとび方は序盤とまるで異なるため、P→Qは全く同じ景色で確定はしなくなります。これは、格ゲーで云う「確定コンボ」とは異なるかと思います。</p>

<p>逆に、序盤は確定しないくせに中盤以降・終盤などから確定しはじめるコンボルートも有ります（被ダメージによる硬直の変化なども原因です）。そんなルートを P’→Q’ と置くと、特に Q’ を当てると撃墜となる場合、そのルートはそのファイター（キャラ）からは重宝されます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Inkling.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://game8.jp/smashbros-special/223431">Game8さんより</a>、インクリングのコンボ説明。様々なコンボの説明が記載されていますが、いずれも条件付きです。]</p>

<p>試合の実況では「確定帯を逃す」という意味不明の日本語が聞こえることが有るでしょう。例えばインクリングは相手の被ダメージ量が貯まると「つかみ→空中上A」が撃墜を狙える確定コンボと成ります。しかし、相手の被ダメージ量が貯まりすぎると再び確定しなくなります。このコンボからの撃墜が確定するダメージ帯（場合に依りますが例えば80%-100%など）を「確定帯」と呼びます。確定帯が過ぎてしまい、相手の被ダメージ量が増えているのに撃墜が出来ない状況を「確定帯を逃す」と表現します。…ダメージを蓄積させているのに不利になる、これがスマブラです。</p>

<p>※空中上Aは正式には「上空中攻撃」なのですが、ここでは便宜上空中上Aとしました。</p>

<p>また「ずらし」の概念が有ります。これはスマブラシリーズで、攻撃を喰らう側がスティック入力をするとノックバック（ふっとび）の方向が少し変わるというものです。つまり、コンボ中に喰らう側の入力さじ加減で、攻める側がコンボルートのヒット確認をせねばならないということです。</p>

<p>コンボ補正は存在しません。（代替で「OP相殺」という少し似たシステムがあります。）ただ、ダブルアップの概念が存在するため、気になる方はこちらを参照してください↓
<a href="https://smashlog.games/8107">【スマブラSP】コンボ火力を上げる発展テクニック「ダブルアップ(補正切り)」とは？ &ndash; Smashlog</a></p>

<h2>崖</h2>

<p>Theスマブラです。</p>

<p>スマブラの試合を観るとき、そこには状況は二つしかありません。Neutral Game と “崖” です（※これは極論です）。Neutral Game は格ゲーでも最近日本語で使いますが、地上でお互いに足をつけて立ち、立ち回りの状態に入っていることです。一方 “崖” とはスマブラ独特の状況で、ゲームを決定づける非常に重要なポイントです。相撲の土俵際であり、テニスでのネットプレーであり、ボクシングのロープ際です。</p>

<p>崖とは何でしょうか？アクションゲームでは崖がつかめます；ゼルダの伝説でも・マリオ64でも・PUBGでもジャンプして崖際へ手を伸ばせば崖につかまります。スマブラはこの要素を取り入れています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Ledge.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Fmx7G65GRps">ウメブラSP4 より</a>。黄色いスターフォックスが崖をつかみ、赤いロックマンが崖上で構えています。]</p>

<p>スマブラの対戦ステージは広大な空間の中に足場が浮いている形式になっています。分かりづらいですが対戦ステージの中のこの空中に浮かぶ足場を「ステージ」と呼びます。ステージは両端が手でつかまれるようになっています。スマブラをプレイして、崖を掴んだことのない方はいないでしょう。</p>

<p>しかし、崖を掴んだ後に出来ることを具体的にご存知でしょうか？崖を捕まっている側は、崖を上るためのコマンドとして以下の4パターンしか行動が用意されていません：</p>

<ul>
<li>通常上がり</li>
<li>攻撃上がり</li>
<li>回避上がり</li>
<li>ジャンプ上がり</li>
</ul>


<p>ゲーム側はこの4つしか想定していません。それ以外の選択肢は、プレイヤーが深く考えた上で出す裏択（頻度としてはマイノリティの選択肢）に過ぎないので今は忘れていいです。</p>

<p>いずれにせよ、崖の上に居る側が崖を掴んでいる側に対して非常に有利なセットプレイです。上手く行けば崖を上る行動をとがめつつ再び崖の外へふっとばせば、崖の状況のループへ持ち込めます。ここでダメージを稼ぐことが出来ますし、あわよくば撃墜に持って行くことが可能です。</p>

<p>崖については複雑なシステムが有り、他にも 崖奪い・2Frame Punish といった側面があります。崖についての詳細はこちらの記事を御覧ください。：</p>

<ul>
<li><a href="https://smashlog.games/2286">徹底解説！崖上がりを攻略して防御力をあげよう！ &ndash; Smashlog</a></li>
<li><a href="https://smashlog.games/6804">崖上がりと崖攻めを攻略しよう！【初心者向け】 &ndash; Smashlog</a></li>
<li><a href="https://www65.atwiki.jp/smashsp_kensyou/pages/34.html">スマブラSPECIAL 検証wiki &ndash; 崖</a></li>
</ul>


<h2>対戦ステージ</h2>

<p>試合でのみ発生する「対戦ステージ選択」という概念。これはゲーム内要素ではなく、大会を開く際に採用される人為的なルールです。</p>

<p>例えば『鉄拳7』の公式プロツアー『TWT』では、1戦目ランダム・2戦目以降カウンターピック方式となっています。対戦ステージによってキャラ性能が左右されるゲームタイトルでは、どこで戦うかは非常に重要な要素になります。スマブラではこの対戦ステージ選択を、Ban/Pick 方式で行います。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">4/13開催 ウメブラSP2のルールが決定しました！<br>ステージは以下の通りです！<br>【スターター】（全試合で選択可能）<br>　・終点<br>　・戦場<br>　・ポケモンスタジアム2<br><br>【カウンター】（2本目以降に敗者が選択可能）<br>　・すま村<br>　・村と街<br>　・カロスポケモンリーグ<br><br>ルール詳細：<a href="https://t.co/CpMG005OTh">https://t.co/CpMG005OTh</a> <a href="https://t.co/8vNlq6jemU">pic.twitter.com/8vNlq6jemU</a></p>&mdash; ウメブラ/関東スマブラオフ大会 (@UMBRHP) <a href="https://twitter.com/UMBRHP/status/1106529518175412225?ref_src=twsrc%5Etfw">March 15, 2019</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>[ウメブラSP4 までの対戦ステージルール。]</p>

<p>「Ban/Pick 方式ってなんぞ…？」と思われるでしょう。簡単に申しますと、対戦者で交互にイヤな対戦ステージを消して行き、残った場所で対戦するという方式です。2戦目以降は、直前のゲームの敗者が好きな対戦ステージを指名します。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/yEsF5h31qeA?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[こちらの動画で実際の流れをデモしています。]</p>

<p>少し具体的な話をします。スマブラを経験された方は「ガチ勢ってどうせ “終点” 固定なんでしょ？」という偏見があるかもしれません。が、実際 “終点” という対戦ステージは空中床（台）のない特殊で偏った場所となっています。格ゲーで云う “投げキャラ”・“弾キャラ” が非常に強い環境となります。そのため、 “ポケモンスタジアム2”, “ヨッシーストーリー” といった対戦ステージが世界的にも実戦選択率が高くなっています。</p>

<p>…2D格ゲーでも、空中に床があれば弾がもっと弱くなるでしょう。</p>

<h2>以上</h2>

<p>今日はこんなところとなります。逆に云うと、間合い管理・跳び・対空・すかし投げ といった要素はスマブラにも有ります。</p>

<p>結構話してしまいましたが、スマブラ勢がご覧になると「まだここが」という点があると思います。今回は要点のみ集めましたので、もし追究されたい点がございましたらより詳細に書かれたい方への余白といたします。他にもスマブラと格ゲーの違いを挙げたものでは以下がございます：</p>

<ul>
<li><a href="https://smashlog.games/819">【第一回】スマブラと格ゲーのやりとりの違いから学ぶ中級者への道</a></li>
<li>（まとめサイト）<a href="http://smash-matome.com/archives/314">【唯一無二】格ゲーマーの俺が今更スマブラに手を出したから言える、これは「格闘ゲーム」というジャンルではない</a></li>
</ul>


<p>また、スマブラの対戦環境についてより知りたい方は、以下のインタビューもございます。過去の作品のものですが、十分な説明になっています：</p>

<ul>
<li><a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170713-50626/">日本の『スマブラ』プロプレイヤーたちに訊く、競技ゲームとしての『スマブラ』の魅力。ほかの対戦・格闘ゲームとなにが違うのか？（第3回 プレイヤー編 前編）</a></li>
</ul>


<h2>おまけ：コンテンツ</h2>

<p>スマブラはそもそもゲームの出来が良く、特にスマブラSPは史上最高の1on1ゲームという意見も有ります。そのため、ゲームだけやっていれば十分楽しいのですが、今スマブラの魅力はゲーム外の部分：コミュニティの力にもあります。</p>

<p>全国にまたがるユーザー大会、それによって増加するスマブラファミリー、ファミリーの作成する常時コンテンツ。常に楽しむことのできる、国内最大規模のUGCネットワークとも云えるのではないでしょうか。</p>

<p>ユーザー大会はこんな雰囲気です：</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/QhYI0NDWrpc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[ウメブラJapanMajor, PV]</p>

<p>鮫木さんがスケジュールを常にアップしてくださっているため、国内大会を追いかける際はこちらを御覧ください：</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">【スマブラSP国内イベント情報 8/17】<br><br>▼詳細 <a href="https://t.co/V9lcMSyFvw">https://t.co/V9lcMSyFvw</a><br><br>▼新規追加<br>08/25(日) 沖縄 美らブラ<br>09/22(日) 大分 対戦会 スパブラ<br>09/23(月) 大分 対戦会 スパブラ<br>09/28(土) 東京 ウメブラ<br>10/22(火) 東京 ウメブラ<a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%83%96%E3%83%A9SP_%E3%82%AA%E3%83%95%E4%BC%9A?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スマブラSP_オフ会</a> <a href="https://t.co/JTeId84GfC">pic.twitter.com/JTeId84GfC</a></p>&mdash; 鮫木@8/20タミスマ#58 (@sameki1024) <a href="https://twitter.com/sameki1024/status/1162688355026403328?ref_src=twsrc%5Etfw">August 17, 2019</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>スマブラ観戦を楽しむには、ゲーム内要素のみならずプレイヤーの趨勢がお分かりになった方が良いことは当然でしょう。プレイヤーランキングではこちらを御覧ください：
<a href="https://www.redbull.com/jp-ja/smabros-sp-player-ranking2019-firsthalf-top30">『スマブラSP』：2019年&lt;上半期>国内プレイヤーランキング　トップ30 &ndash; RedBull</a></p>

<p>シーンの歴史についてのインタビューも、2017年にございます。スマブラシーン20年の歴史が伝わって来ます：
<a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170711-50442/">『スマブラ』で一番を目指すプレイヤーたちの歴史がここに。EVO参戦までの国内競技シーンを紐解く（第1回 運営編 前編） &ndash; AUTOMATON</a></p>

<p>今日かなり引用しました「<a href="https://smashlog.games/">Smashlog</a>」にも様々な情報が載っていますが、もっとゆっくり楽しみたい方にはスマブラハウスもコンテンツとしてオススメです：<br/>
<a href="https://www.youtube.com/channel/UC5VsLWOTtGvtT-5Lw5hdUhw">スマブラハウス チャンネル</a></p>

<p>駆け足で説明しましたが、こちらがオススメのゲーム外コンテンツでした。みなさんも沼にはまりましょう。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今夜勝ちたいDota2 プレイ編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/06/15/"/>
    <updated>2019-06-15T16:50:03+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今夜勝ちたいDota2「勧誘編」を読まれた方が、ゲームをダウンロードしていざプレイしようという時に読む記事を用意しました。こちらは後編です。</p>

<!-- more -->


<p>特に、「自分が始めた頃に知りたかった情報」をまとめました。調べれば分かる知識だったりは完全に無視し、もしくはURLを貼りましたので各自飛んでお読みください。ここでは「自分が教えて貰わないと気づけなかった概念」をまとめました。（前篇は<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/06/14/">こちら</a>）</p>

<p>書いていて気がついたのですが、Dota2というゲームは日本語版が正式には無いというのに、日本語の解説がそこそこ落ちています。
<a href="http://www.kasegutikarawo.com/%E5%88%9D%E5%BF%83%E8%80%85%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AEdota2%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%AF%E9%9B%86">『dota2を始めてみた』のこちらのページ</a>にも資料がまとまっています。流石伝統と熱狂のゲーム Dota2 です。</p>

<h2>ヒーロー選び</h2>

<p>Dota2 では操作キャラのことを「ヒーロー」と呼びます。（あの外見で「ヒーロー」とは？というツッコミはなし。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota03.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[筆者オススメの初心者向けヒーロー : TideHunter]</p>

<p>格闘ゲームをしている方ですと特に1キャラのやりこみを重視するようになっていますが、このゲームは前提として一人で数キャラを使うことになっています。初心者でも最低2ヒーロー持っておくべきです。また、複数キャラを使用することで見えてくる知識が広大なため、1キャラの使い込みよりも幅広い使用が特に初心者のスキルアップに繋がります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota06.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[（再掲）Dota2のキャラ選択画面]</p>

<p>キャラ選択画面をご覧ください。このゲームではヒーローは大きく「STRENGTH / AGILITY / INTELLIGENCE」の3つに分類されており段落分けされています。また、小区分で「キャリー/サポート/複雑性/近接/レンジ」（Carry/Support/Complexity/Melee/Range） という分け方もあり、クリックするとどのヒーローがどの小区分に当たるかも見えます。<br/>
…ただ、こういった種族分けはゲーマーの方は慣れているので、<a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%83%92%E3%83%BC%E3%83%AD%E3%83%BC%E7%B4%B9%E4%BB%8B">こうしたページ（Dota2 Wiki）</a> をご覧になるともう分かってしまうと思います。そのため、分かりづらい要素について説明します。</p>

<p>誤解してはならないのは、Support も敵を殴って乱戦に入るところです。Support も序盤は雑魚狩りをしますし、頻繁に発生する乱戦の取り巻きとして攻撃を撃つことになります。回復のみ・デバフのみというイメージでは有りません。寧ろSupportはやるべき事があるぶん難しいと私は感じました。メリットは、戦犯となっても味方から怒られないところです。</p>

<p>MOBA未経験ですと Carry の意味が分からないと思います。これは「序盤は弱いけど育つと強いキャラ」という意味です。</p>

<p>ヒーローはこのように独特で固有なのですが、そこまで迷う必要はありません。いずれにせよ複数ヒーローを使うことになりますし、使ってみて合わなくとも知識として積もるので無駄にはなりません。以下『ガイド』の章をご覧になってヒーローを試してみて、合うヒーローがいたら選びましょう。</p>

<p>ちなみに、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180508230">こちらのブログ『dota2を始めてみた』</a> にオススメヒーローが詳細にございますのでご覧ください。</p>

<p>詳細にDota2のステータス（攻撃力・防御力のシステム面）について知りたい場合は、こちらに
<a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%83%92%E3%83%BC%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%81%AE%E3%82%B9%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%BF%E3%82%B9%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6">Dota2 Wiki ヒーローのステータスについて</a> がございますのでご参考に。ちょっと複雑なので気にしなくとも大丈夫です。</p>

<p><strong>おまけ.「属性」</strong></p>

<p>このゲームでちょっと意外なのは「属性」という言葉です。炎とか氷とかイメージされると思いますが、このゲームでは Strength（体力）, Agility（素早さ）, Intelligence（知能）を指します。図1.でも、ヒーローがこの3つの「属性」順に並んでいることが分かります。（ちなみに各属性の中ではアルファベット順です。）<br/>
この「属性」が3すくみみたいな構造になっています：</p>

<ul>
<li>Strength が上がると体力が上がり、魔法防御が上がる。</li>
<li>Agility が上がると攻撃スピード・移動速度が上がり、アーマー（物理防御）が上がる。</li>
<li>Intelligence が上がるとスペルダメージ（魔法攻撃力）が上がり、マナが増える。</li>
</ul>


<p>です。ただ、はじめは細かい数値を気にするよりも、立ち回りやアイテムの知識差が結果に出るため、気にして選ぶ必要は無いと思います。</p>

<h2>ガイド</h2>

<p>「さあこのヒーローで行こう」と思い立っても、Dota2 ではキャラを成長させる要素や、アイテムを買って強くなる要素があります。ここが複雑で、初心者はまず分かりません。遊びやすい MOBA が未経験者にとってなぜ「難しそう」とハードルを感じられてしまうのか、その元凶かと思います。</p>

<p>しかし、成長・アイテムをまとめて解決するツールがひっそりついています。これが「ガイド」です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota08.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[「ガイド」を入れておくと、このようにアイテム購入やスキル成長のサジェストをしてくれます。「デモヒーロー」内での動作。]</p>

<p><strong>ガイド</strong><br/>
上図の通り、Dota2 はアイテムが多く、対戦中にショップの画面を開いても目移りしてしまいます。しかし、ガイドを入れておくと、</p>

<ul>
<li>サジェストされたアイテムを右クリックするだけで購入完了</li>
<li>サジェストされたスキルを左クリックで成長させればOK</li>
</ul>


<p>となります。</p>

<p>ガイドはどうやって導入するのか。「ヒーロー」の画面で各ヒーローを選択すると「ガイド」のタブがあるためそこから選択も出来ますが、対戦中にも導入できます。詳細は <a href="https://dotakko.com/article/hero-guide">こちら『どーたっこ』</a> にございます。</p>

<p><strong>デモヒーロー</strong><br/>
格闘ゲームをやっている方ですと「トレーニングモードはどこ？」「トレモは？」と思うかと思います。それに類するものが「デモヒーロー」です。
キャラ選びなんて、自分としては「デモヒーロー」で動かしてみて気に入ったヒーローを選択する、で良いと思っています。</p>

<h2>知らないと戦犯になるやつ</h2>

<p>ここまでは、自分のメニュー画面で完結する内容でした。ここからは実際のゲームプレイの内容になります。一度は「ボットとプラクティス」を経験されないと意味が分からないかと思います。</p>

<p>■ゲームプレイに関して、特に『dota2始めてみた』が私の中で最も評価が高いです。<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180706478">このページ（「初心者ガイド　初心者から中級者へ？　最近思うこと」）</a> を読んでみてください。</p>

<p>また、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/linkmemo">こちらの記事（「初心者のためのdota2リンク集」）</a> に重要なリンクがまとまっています。</p>

<p><strong>雑魚狩り</strong><br/>
※この文章で「雑魚」とは正式には「クリープ」のことを指します。<br/>
ラストヒット(LH)とデナイ(DN)を憶えましょう。このゲームでは序盤（Lv.6になるまで）、前線を下げたいです（理由は<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180511241">こちら</a>）。常に足を動かしながら、敵クリープのトドメのみを入力し、味方クリープにもトドメを刺してください。敵クリープへの攻撃は右クリックですが、味方クリープへの攻撃は「A+左クリック」をせねばなりません。<br/>
LHとDNの細かい仕様・読み合いについては、<a href="https://seesaawiki.jp/afromanxx/d/%A5%E9%A5%B9%A5%C8%A5%D2%A5%C3%A5%C8%A4%C8%A5%C7%A5%A3%A5%CA%A5%A4">こちらのページ</a>に詳しくございます。かなり役立つと思います。</p>

<p><strong>移動方法</strong><br/>
Dota2 ではアイテム：タウンポータル（TP）でワープします。
TPがないとワープできませんが、逆にTPがあれば基本的にはタワー・リスポーン地点へワープ出来ます。TPを押してからマップで希望の地点を左クリックすればワープ出来ます。自分の居ない場所で急に団体戦・タワーディフェンスが勃発することが有りますので、急いでワープしていく必要があります。TPは、中盤（Lv.6）以降、複数個貯蓄しておくようにしましょう。</p>

<p><strong>ルーン</strong><br/>
このゲームにはお金（ゴールド）が湧く場所があります。敵・味方平等に2つずつ地点があり、5分に一度湧きます。この湧く金を「バウンティ（Bounty）」と呼びます。プレイしたての頃ははあまり意識できないと思います。</p>

<p>ただ大事なのは、試合開始 0:00 の瞬間に全地点で1個ずつ湧くということです。そのため、法螺貝が吹かれて「The Battle Begins」がアナウンスされる瞬間に、湧く地点に居ないといけません。このゴールドをかけて、いきなり乱戦がスタートします。乱戦に自分がいないとそれだけ自分のチームが不利であり、最初の所持金に差が出てジリジリと響きます。0:00 時点で、自分のレーンに近いバウンティに駆けつけましょう。</p>

<p><strong>右クリックと左クリック</strong><br/>
紛らわしいです。<br/>
基本的には「移動と購入が右クリック」で「対象の選択」が左クリックです。例外的に「敵への通常攻撃」が右クリックなのですが、これは「A+左クリック」のショートカットに右クリックが設定されていると覚えると納得いきます。</p>

<p><strong>アイテムの買い物</strong><br/>
チュートリアルにもありましたが、このゲームには買い物があります。しかし、このゲームではプレイ時間の大半を戦場で過ごすため、初期位置まで戻って買い物をするのは手間であり、自分のタイムロスはチームへの負担にもなりますので推奨されません。以下の章「クーリエ」パートでも解説しますが、戦場にいながらにして、クーリエという宅配ユニットに買い物を運んでもらうこととなります。</p>

<p>「アイテムを選択したのに買えないな」と思ったら「シークレットショップ」を疑ってください。シークレットショップは味方・敵 の陣営に1つずつ配置されており、ここでしか買えないアイテムがございます。該当アイテムには「⛺」のアイコンがついています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota04.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[待機画面でアイテムを調べる方法]</p>

<p>そして、「アイテム合成」という要素があります。例えば Aghanim’s Scepter （通称「セプター」）という重要アイテムを <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Aghanim%27s%20Scepter">Dota2 Wiki で見てみましょう</a>。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota09.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Aghanim’s Scepter, Dota2 Wikiより引用]</p>

<p>4200ゴールドのアイテムですが、「素材アイテム」とも表記してあります。これはつまり、</p>

<ul>
<li>4200ゴールドで買うことも可能</li>
<li>素材アイテムを揃えると自動でセプターに変化する</li>
</ul>


<p>という意味です。基本的には一括を避け、素材で順番に買って行きましょう。ゴールドを貯めてから一括で買うよりも、素材を順番に買って行った方が順次アイテムの効果を少しずつ享受できるためです。なお、セプターの素材である Point Booster は上記「シークレットショップ」でしか購入できないため、</p>

<ul>
<li>シークレットショップで Point Booster を買う</li>
<li>普段のショップで他3パーツを買い、クーリエに運んでもらう</li>
</ul>


<p>という作業が必要になります。（クーリエに関しては、以下「クーリエ」のパートを御覧ください。）<br/>
「素材を一つ一つ探すの、面倒くさくない？？」と思われるはずです。が、買い物画面でアイテムを左クリックしますと、素材を表示してくれます。そのため、「ガイド」で表示されているアイテムを左クリックし、素材を右クリックしていけば欲しいものは揃います。（私はこれを知るまでに非常に時間がかかりました。）</p>

<h2>豆知識</h2>

<p>ここでは「知らなくてもボット戦なんとかなるけど、対人戦の前には知っておいた方が良いですよ」くらいの内容を書きます。まず、私が数戦Botとの対戦をこなした辺りでこのサイトがすごくありがたかったため、是非ご覧ください。（1年前にDota2を始めた方が書いたということで、初心者視点で非常に分かり易い内容でした。）<br/>
<a href="https://dotakko.com/">https://dotakko.com/</a></p>

<p><strong>クーリエ</strong><br/>
上の章「アイテムの買い物」パートで記した買い物に関する内容です。「クーリエ」とは羽の生えた馬のことです（序盤は羽が生えていません）。買ったアイテムを運んでくれます。上でも述べたように、このゲームでは戦場に居ることが多いため、リスポーン地点（=標準買い物地点）へ戻ることは稀です。そのため、どこに居ても買い物は出来、買ったアイテムはクーリエ内に貯蓄されるシステムとなっています。クーリエボタンを押すと、そのアイテムを届けてくれます。</p>

<p>基本的には、「戦場で買い物をする」→「矢印ボタンを押してクーリエに運んでもらう」だけです。デフォルトでは画面右下に「→」ボタンがあります。これがクーリエボタンです。押しますと、以下図 左のように誰が押したかアイコンが出ます。これは宅配中の状態です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota10.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[クーリエボタンの状態変化]</p>

<p>上図 右のようになっている場合は、「誰かがクーリエを注文したけれど何かしらの理由で中断された」状態です。右下の小さいアイコンを押してあげると、元の主のところへ配達が再開されます。自分が矢印を押したくとも、味方を優先してあげましょう。</p>

<p><strong>ワード</strong><br/>
見たことあるでしょうか？「ワード」(Ward)とは目の杖です。一定範囲を可視化してくれます。最初はあまり有り難みが分からないですが、経験を積むことで有り難みが分かると思います。</p>

<ul>
<li>自陣のジャングルを一人で歩いていたらなぜか敵に奇襲された</li>
<li>相手を追い詰めたのに、キルを取れず逃してしまった</li>
</ul>


<p>こういった場面はワードがあれば解決できたものです。ワードの置き方については <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%83%AF%E3%83%BC%E3%83%89">Dota2Wikiこちらのページ</a> が参考になりました。サポートをされない方でも、一度Bot戦でサポートヒーローを使用してみて、ワードの置き方について学んでみることをオススメします。自分の攻めるときの立ち回りに影響します。</p>

<p><strong>セプター</strong><br/>
Aghanim’s Scepter という青い槍のアイテム（<a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Aghanim%27s%20Scepter">Dota2 Wiki</a>）があります。上でも一度画像だけ出しました。こちらのアイテムはステータスアップのみならず、各ヒーローの何かしらのスキルを向上してくれる効果を持っています。だから重要です。中には、スキルそのものを1個与えてくれます。<br/>
ヒーロー例）</p>

<ul>
<li>Lion : セプターを持つとult（Rボタンスキル）が単体攻撃から範囲攻撃に変わる</li>
<li>Grimstroke : セプターを持つと、スキルが1個増える。相手ヒーローの分身を作り出す</li>
</ul>


<p>どのスキルがどのように強化されるのかは、「ヒーロー」タブから確認できます。…ただ説明内容は残念ながら英語なので、Dota2 Wiki に行った方が早いです。</p>

<p><strong>Tome of Knowledge</strong><br/>
経験値を買うことができるアイテムが売っています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota11.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Tome of Knowledge, <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Tome%20of%20Knowledge">Dota2Wiki</a> より]</p>

<p>開始10分から購入可能で、一定時間に一度入荷されます。安い割に経験値ががっつり入りますので、入荷されましたらチームでちゃんと使い切ったほうが良いです。経験値の差だけ、敵チームに戦力で劣ることになります。</p>

<p><strong>分身</strong><br/>
ヒーローのスキルやアイテム、または自然湧きのルーンを用いて、「分身」が現れることがあります。相手が分身を出したときは非常に強力で、初心者の頃はただひたすらに分身に狩られます。Chaos Knight, Phantom Lancer, Naga Siren といったヒーローがスキルで分身して来ます。</p>

<p>分身は Hex で1つ消せます（相手を動物に変えるスキル, Lionなどが持つ）が、相手が何体にも分身するため余り有効ではありません。AoE（範囲攻撃）で対処するのが王道です。Sand King などが AoE を持っているため、余り操作に自由度がなくて移動がおぼつかない分身を削りましょう。特に Earthshaker はult（Rボタンスキル）が「分身を含めた相手人数」に応じて威力が上がるため、相手に分身が居る際は寧ろチャンスとなり他のヒーローにも大ダメージを与えられます。</p>

<p><strong>レーンとジャングル</strong><br/>
ジャングルにいる「中立クリープ」。重要なことは、中立クリープよりもレーンで敵クリープを狩る方が経験値の貯まり方が早いということです。慣れていない内は、積極的にジャングルの中立クリープを狙うというよりも、空き時間がある際に襲いましょう。</p>

<p><strong>BANとPICK</strong><br/>
対人戦「ノーマルマッチ」に入りますと、いきなり「Your Time to Ban」と云われます。ノーマルマッチでは最初に「BAN」をするということに注意してください。これが終わってからいつもの「PICK」（ヒーロー選択）が始まります。焦ってヒーロー選択をしてしまうと、そのヒーローを使えなくなってしまうため絶望し、他のチームメイトに申し訳ない気持ちを抱きながら不慣れなヒーローを振り回すことになります。</p>

<p>実はDota2には細かいポジションが決まっており、それについては <a href="https://dotakko.com/article/dota2-positions">どーたっこブログの一記事</a> がありますが、気にしなくても問題ないです。対戦では大丈夫ですが、他の方の解説を読むときに必要になる知識かと思います。</p>

<h2>勝ち方</h2>

<p>筆者はまだランクマッチも解禁されていない初心者ユーザーですが、「以上のどのカテゴリにも分類されない知識」としてこのパートを用意しました。</p>

<p><strong>集団戦にかけつける</strong><br/>
このゲームでの戦闘は、死すべき時に死に、生きるべき時に生きる必要があります。逆は非常によくないです。他の方の解説を読んでいますと「上手いプレイヤーはよく倒し、よくやられる」という表現が出てきます。Dota2 ではどうやら集団戦に参加することが重要になっています。たとえ自分がレーン戦・対面1on1でキルを取っていても、集団戦で多数のキルが互いに起きたときに自分が近くに居ないと、経験値が入らないためレベル上げレースで負けてしまいます。<a href="https://yamatoweblog.com/2017/05/dota2%E3%82%921000%E6%99%82%E9%96%93%E4%BB%A5%E4%B8%8A%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%81%97%E3%81%9F%E7%A7%81%E3%81%8Clol%E3%82%92%E9%81%8A%E3%82%93%E3%81%A7%E3%81%BF%E3%81%9F%E3%80%82dota2%E3%81%A8lol/">こちらのブログ</a>でも「Dotaはチーム戦」と指摘しています。<br/>
おまけ：<a href="https://seesaawiki.jp/afromanxx/d/%A4%AA%B6%E2%A4%C8%B7%D0%B8%B3%C3%CD">自分が死んだ場合に相手に入る経験値について</a></p>

<p><strong>マップを見る</strong><br/>
上の理由から、集団戦が起きている時に駆けつける判断が必須になります。そこで、自キャラではなくマップを見ましょう。</p>

<p>普段からちらちらマップに目をやってください。ファーム中にマップを左クリックで別場面を観察することも可能です。どうせレーンは3つ・味方は4名しかないため、見るべき箇所は無限ではありません。こうしておくと、戦闘の勃発に気づくことが出来ます。</p>

<p>また、戦闘中は自分は「マップを右クリック」で移動し、カメラを敵に合わせましょう。相手の意図を考えながら逃亡すると、生存率が上がります。</p>

<p><strong>逃げ方を知る</strong><br/>
マップを見て集団戦に参加することは可能ですが、では戦闘に参加した最後はどう締めくくるべきでしょうか。そこで逃げ方を意識してから戦闘を開始すると、生きて集団戦を終える確率が上がります。</p>

<p>Shadow Blade というアイテムを発動すると透明になるため、格段に逃げ易くなります。また、何も持っていない時は ジャングル・森 に入ると自分の視界は保たれますが相手から自分は見えなくなります。さっと森に入って「TPアウト」（タウンポータルを用いて移動すること）すれば、単純ですが相手を撒くことが可能です。実戦でもよく見られる逃げ方です。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>初心者の私が Dota2 に関してた気付いたことでした。<br/>
文中に多くのURLを貼りましたので、巡って頂くと知識はより濃厚になります。Dota2 は特にプレイし始めの時期に知識を増やす・やれる行動を増やすことで気持ちよくなる度合いが、他のゲームにも増して高いです。達成感を味わうためにも是非このゲームを遊んでみてください。</p>

<p>またお会いしましょう。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今夜勝ちたいDota2 勧誘編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/06/14/"/>
    <updated>2019-06-14T19:22:31+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dota2 をプレイし始め100時間が経過しました。「Auto Chess をきっかけに Dota2 をダウンロードしたけど、ついでなら本家 Dota2 をやってみよう！」と思い立った人に読むものがあればと思い、これを記しました。初心者の私だからこそ、最初に欲しいけれど盲点だった情報が掴めるように書いたつもりです。</p>

<!-- more -->


<p>今回のDota2については勧誘編とプレイ編の前後編となっております。今回は前編：勧誘編のため、Dota2 がどういうゲームで、どう遊び始めれば良いのかをまとめました。
後編：プレイ編は <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/06/15/">こちら</a> です</p>

<h2>Dota2とは</h2>

<p>Dota2 は MOBA というジャンルにあたるゲームです。平面のマップ上を 5人 vs 5人で対戦する形式で、よく「戦略ゲーム」といった形容のされ方をします。<br/>
全員レベル1からスタートし、雑魚敵や敵操作キャラと対戦しながらRPGのようにレベル上げをしていくゲームです。最終的には敵キャラを倒すことがゴールではなく、敵拠点を落とすことが勝利となります。</p>

<p>網羅的なゲームプレイの紹介は洗練された他の Dota2 記事にお任せしたいと思います。特に <a href="https://www.gamespark.jp/article/2014/03/14/47039.html">Game Spark さんのこちらの記事</a> が網羅性が高いのでオススメです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota07.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.gamespark.jp/article/2014/03/14/47039.html">Game Spark さん『今からはじめる『Dota 2』 ― Valveが贈るMOBAの魅力を徹底解説
』</a>, 2014年]</p>

<p>※Dota2 ですが、ゲーム内で Mod（ユーザーによるゲームの自主改造）を配布する機能がついています。Auto Chess はその一つでした。</p>

<p>このゲームは、はじめはマウスの右クリックとQWERキーでほぼすべての操作をするため、操作の難易度は非常に低めです。（たまに左クリックが出てきます。）むしろ知識であったり、画面を見る能力、そしてそれらを総合して下す状況判断が勝負を分けます。</p>

<p>では実際に Dota2 をプレイして、</p>

<ul>
<li>対人戦が出来るようになりたい</li>
<li>大会（The International など）を見て楽しめるようになりたい</li>
</ul>


<p>という方が、こちらをご覧になっているかと思います。ここから、Dota2 をプレイするにあたってのポイントを述べて行きます。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Welcome <a href="https://twitter.com/baseballdogs5?ref_src=twsrc%5Etfw">@baseballdogs5</a> <a href="https://t.co/FhjUeXMl7E">pic.twitter.com/FhjUeXMl7E</a></p>&mdash; JapanEsportsNetwork【公式】Tokyo Dota2 Weekly (@WeeklyEsportsJp) <a href="https://twitter.com/WeeklyEsportsJp/status/1137254867020308480?ref_src=twsrc%5Etfw">June 8, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>[おまけ：池袋LFSで開催される Dota2 毎週対戦会]</p>

<h3>小題：わざわざDota2を選ぶということ</h3>

<p>Dota2が他のMOBAと比べるとどう異なるのでしょう。MOBA には他に League of Legends (以下 LoL)もございます。日本の方は特にLoLを選ばれる方が多い中、Dota2を選ぶポイントは何でしょうか。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota06.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図1. Dota2のキャラ選択画面]</p>

<p>まずゲームの世界観が硬派です。操作キャラには日本のアニメ的美少女はおろか、“ネコ耳” みたいなケモナーに刺さるタイプの者すらおらず（※主観です）、ほぼ魔獣に分類できると云えるでしょう。Final Fantasy であれば全員敵モンスターかと思います。ただこの世界観は、最近日本人の私が忘れていた、フィクションの世界でクリーチャーが戦う空間へいざない、童心へ還してくれる美しいものです。Auto Chess を遊んだ方々はなんとなくイメージが湧くでしょうか。</p>

<p>そして、Dota2 は MOBA の中では最も難しいと “云われて” います。ここの “云われる” がミソで、難しいと云われる点には：</p>

<ul>
<li>マップ（戦場）が広い</li>
<li>Deny の要素</li>
<li>操作キャラの振り向きに時間がかかる</li>
<li>「戦略ゲーム」には似つかわしくない技のダイナミックさ</li>
<li>アイテムでキャラ性能が大幅に変わる</li>
</ul>


<p>が挙げられます。いずれも少しプレイすればこれは「難しい」のではなく、「深い」のだと分かる要素です。こういった要素が好きな方はぜひとも Dota2 をプレイして欲しいです。</p>

<p>Dota2 のダイナミックさ（アクション要素の高さ）については<a href="https://yamatoweblog.com/2017/05/dota2%E3%82%921000%E6%99%82%E9%96%93%E4%BB%A5%E4%B8%8A%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%81%97%E3%81%9F%E7%A7%81%E3%81%8Clol%E3%82%92%E9%81%8A%E3%82%93%E3%81%A7%E3%81%BF%E3%81%9F%E3%80%82dota2%E3%81%A8lol/">『Dota2を1000時間以上プレイした私がLOLを遊んでみた。Dota2とLOLの違い。』</a> でも述べられています。</p>

<h2>ボトルネックと弁明</h2>

<p>Dota2 については、プレイする前に不安になる方も多かいと思います。「世界で長年ユーザーを魅了する大人気ゲーム」と云われると、尻込みしてしまうのが日本ゲーマーの性というものです。よく挙げられる不安を、以下に並べて取り払って行くとします。</p>

<p><strong>■「MOBAやったことないんですけど…」</strong><br/>
大丈夫です。私も初めてのMOBAでした。</p>

<p><strong>■「Dota2難しいって評判を聞いたんですけど…」</strong><br/>
全然難しくありませんでした。完全に推測ですが、おそらく日本のDota2プレイヤーが新規勢を勧誘しづらい理由として「LoLと比べて押すボタンが多いため難しい」ということを考えがちでその評判を音に聞いて忌避した人も多いと思います。<br/>
むしろ逆なのです。少しいじれば対人戦に飛び込めますし、他のアクションゲーム（格闘ゲームやFPS）と比べて「おもしろい！」と感じるまでの時間が短いゲームです。確かに知識があるほど対局全体に実力差が出ますが、ミクロ的に見れば上級者と初心者でも平等なゲームです。例えば、どんな上級者であろうともキャラのレベルが同じであれば独りで歩いているところを私が友達と2キャラで殴れば勝てます。格闘ゲームであったら殴って勝つなんてことは有り得ないですが、このゲームはここが敷居が低いポイントです。（じゃあどこで差が出るのこのゲーム？と思いがちですが、そもそも知識があるとこういった不利状況を作りません。）</p>

<p><strong>■「友達いないんですけど…」</strong><br/>
コンピューター（AI）と対戦出来ます。勿論1名でも出来ますが、友達2, 3人でコンピューターと対戦も可能です。私も最初はかなり3人でコンピューターと対戦してゲーム性を掴みました。
こちらに「お気軽Dota2」というDiscordサーバーがございます。こちらは昨年に出来たもので、比較的アクティブな初心者がたまっていますので、不安な方も本当に仲間を見つけ易い場となっています↓</p>

<ul>
<li><a href="https://discord.gg/2F5xJvz">https://discord.gg/2F5xJvz</a></li>
</ul>


<p>こちらのDiscordサーバーは、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/">『dota2を始めてみた』ブログ</a> にございました。ご活動ありがとうございます。</p>

<p><strong>■「英語分からないんだけど…」</strong><br/>
大丈夫です。英語分かっても余り意味がありませんから。<br/>
確かにゲームの日本語化が少しだけ入っているのですが、ゲーム内に書いてある各ヒーロー（キャラ）の説明は英語でも不十分のため、性能を調べるのであれば <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Hero">Dota2Wiki ヒーローページ</a> に行くしかありません。</p>

<p><strong>■「パソコンの性能が弱いんですけど…」</strong><br/>
ノーパソで不安な方も、最悪CPUが Core-i5 であればなんとかなります。ちなみに MacBook でも（MacOSでも）動きます。マウスだけは手に入れてください。
FPSは高くなくとも致命的な実力差にはならないため、そこまで気にせずOKです。（動作を軽くしたい場合は⚙「設定」の VIDEO タブから映像の画質を落とせば軽くなります。詳しくは <a href="http://chelloo.hatenablog.com/entry/2019/04/29/201027">こちら</a> のブログの「ゲーム起動」章を御覧ください。Auto Chess についてのブログですが同じです。</p>

<p><a href="http://b2s.hatenablog.com/entry/game/AutoChess">こちらのAutoChessブログ</a> でも動作環境テストの結果がございます。ご参考にされてください。</p>

<p><strong>■「試合時間長くない？」</strong><br/>
確かにDota2は1ゲーム30-40分かかります。ただ、麻雀よりは短いですし、PUBGでドン勝するより少し長くかかるくらいであり、今ゲームをちゃんとやりたい方であれば抵抗になる時間ではないと思います。片方が投了することもありますので、より早く終わることも多いです。</p>

<p><strong>■「カードゲームはやるんだけど、アクションが絡む対人戦は少し苦手です」</strong><br/>
Dota2 は以下「遊び方」章でも述べますが、コンピューターと対戦もできます。また、オンライン対戦に進むと人間と相手するため、相手とバトルすることに抵抗が有る方には厳しいかもしれませんが、そういう方には LH/DN の要素が刺さると思います。Dota2 では序盤に雑魚敵をタイミングよくトドメを刺す要素（=LH/DN）があり、リズム感やアドリブが必要な “作業” となっています。ゲーム内で一人の作業が好きな方にはオススメです。</p>

<p><strong>■「Dota2 すたれないの？」</strong><br/>
Dota2 は世界で大人気のゲームである一方、“DotA” の名前を継承する伝統的なタイトルでもあります。DotA の元祖は 2003年に出現し、初代 DotA については <a href="https://www.famitsu.com/matome/moba/2015_03_24_vol9.html">過去のファミ通さんの記事</a> もございます。Dota系ゲームは現在16年つづく老舗であり、今もその正統後継者を名乗る “Dota2” が “最高賞金額Esports” として続いています。流行り廃りというよりも、世界に文化として根付いたゲームタイトルです。文化だからこそ Dota の Mod として Auto Chess が台頭したとも推測できます。</p>

<p>ちなみに、派生形である LoL と Dota2 の関係については涙なしには語れません。以下note記事 <a href="https://note.mu/171717/n/n2a64f3c29b1f">『League of Legendsはなぜ、dota2に完全敗北したのか。』</a> が非常に長く、読むのに30分ほどかかりますがエンターテイメントとしてオススメです。</p>

<h2>遊び方</h2>

<p>Dota2 をダウンロードしたら、どのような生活が待っているのでしょうか。</p>

<p>Dota2 はコンピューター（AI）と対戦出来るので気楽に出来るゲームです。Dota2 では Bot/ボット と呼びます。Botが十分に強いので暫くはBot戦で楽しいと感じるはずです。ただ、難易度「ミディアム」に勝てるようになれば対人戦に出ることも大いに可能ですし、「ハード」に勝てるのであれば余裕で大丈夫です。</p>

<p>100時間くらい遊んだ自分でも、「ノーマルマッチ」（ランダムマッチの対人戦, ランクマッチではない）に出たら、自分よりも下手だと感じるプレイヤーがおり、安心しました。おそらく Auto Chess から入った方もいるため、今は初心者も多めなのだと感じます。</p>

<p>Dota2 には、日本サーバーがあります。対人戦では自動で日本サーバーにマッチングします。ただ、これはロケーションが日本にあるというだけで、様々な国の方が滞在しています。色んな国の色んな初心者と遭遇するので、自分が下手でも目立ちません。ここは安心ポイントです。</p>

<h2>はじめに</h2>

<p>では、いざダウンロードしてみましょう。</p>

<p>Auto Chess やっている人ならばDota2自体は入っていますよね？入っていない方はSteamからDota2をダウンロードしてください。詳しくは <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0%E3%82%92%E5%A7%8B%E3%82%81%E3%82%8B%E3%81%AB%E3%81%AF">Dota2Wikiのこちら</a></p>

<p>下図のタブ「LEARN」（もしくは「学ぶ」）から「TUTORIALS」（チュートリアル）を選びます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota01.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図2. チュートリアル]</p>

<p>第一章（「MECHANICS」）をプレイします。</p>

<p>…あとは実戦で良いです。<br/>
画面右下の「DOTAをプレイ」ボタンを押し、「ボットとプラクティス」を選択してください。これでコンピューターとの対戦が可能です。（まず「ソロ」を押します。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota02.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図3. 対戦する用のインターフェース。Botとも人間とも対戦出来ます。]</p>

<p>そして「ボットの難易度」を選びましょう。最初は「イージー」にも勝てません（<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180520288">こちらの記事『dota2を始めてみた』も参照</a>）。ですが、学ぶたびに勝てるようになるため、達成感があります。筋トレのようです。<br/>
友達と一緒にボットと対戦したい時は、Dota2メイン画面の左下のウィジェット「フレンド」があります。Steamでフレンド登録している相手をここから「+」ボタンで誘ってください。</p>

<p>…実戦の前に、初歩知識を入れた方が良いです。以下に進みます。</p>

<h2>初歩知識</h2>

<p>この章は、対戦するゲーム内で必須となる最初の一歩についてです。</p>

<p>チュートリアルではタワーを1本だけ倒しましたが、実戦ではタワーを倒しながら敵の本拠地へ攻め込みます。攻め込むために整備された街道が3本あり、この3本の道を「レーン」と呼びます。基本的に、対戦が開始したら雰囲気で所定のレーンに行き、戦い始めればOKです。</p>

<p>レーンは3本ありますので、レーンごとに「上に2名 &ndash; 中央に1名 &ndash; 下に2名」と人数を配置すればOKです。ボットと対戦する場合は、自動で空気を読んで人数配置してくれます。所定のレーンで敵・味方の雑魚（クリープ）が発生しますので、倒しながらレベル上げすることが序盤の仕事になります。</p>

<p>レベル6になったらレーンの概念が崩れ始めます。単純に云うと団体戦が始まりますので、マップを見て適宜団体戦が勃発した地域に合流しましょう。これ以降は次の記事で説明いたします。逆に、Dota2 を観戦する場合もここを意識してください。レベル6までは皆さんポジションを守って雑魚狩りをしていますが、そこから急に団体戦が始まります。</p>

<h2>番外編：盛り上げるコンテンツ</h2>

<p>Dota2 はゲーム自体も面白いのですが、ガチEsportsなので競技を観戦することも十分な娯楽になります。<br/>
「観戦長くない？」と思うかもしれませんが、格闘ゲームであれば Capcom Pro Tour などで Top8 を全部見る方も日本には沢山いらっしゃいますが、そちらは3時間で8名の勝負を見ることになります。Dota2 は1試合としても3時間で10名分ですので、…大会運営の視点からは時間効率は良いと私は主張しています。</p>

<p>また、Dota2 を取り巻く映像コンテンツは豊富であり、以下代表的なものですが例示します。</p>

<p><strong>Free To Play: The Movie</strong></p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/UjZYMI1zB9s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>こちらは日本語字幕がございます。Youtube上で字幕をONにしてください。<br/>
ドキュメンタリーです。2011年 “Dota2” のローンチは特別なものでした。そのために版元から用意された舞台 “The International” は、今も続く Esports の殿堂です。はじめての The International を戦ったスターたちを追った内容です。</p>

<p><strong>True Sight : The International 2018 Finals</strong></p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/Bv4CqIxqTMA?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>英語しかございませんが、The International 2018 の決勝を追ったドキュメンタリーです。シーズン中に選手の引き抜きに遭い、元コーチ Ceb がやむを得ず現役復帰したほどのチーム Red Bull OG は、決勝でパリ・サンジェルマンが所有するチーム LGD（中国代表）と対峙します。その結末は…<br/>
この1年については<a href="https://www.redbull.com/jp-ja/ti8-champions-og-interview">Red Bullからの記事</a>もございます。</p>

<p><strong>Mara Cup</strong></p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/bsLe8OSMwR8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>昨年の The International 2018 で、日本のDota2シーンを紹介するために流されたPVです。日本で Dota2 をプレイしている人たち、こんな感じです。<br/>
今は多方面で活躍する主催のまらさんのTwitch チャンネルがこちら↓</p>

<ul>
<li><a href="https://www.twitch.tv/dotamara2">twitch.tv/dotamara2</a></li>
</ul>


<p>ほか、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/%E5%88%9D%E5%BF%83%E8%80%85%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AEdota2%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%AF%E9%9B%86">『dota2を始めてみた』のこちら</a> にも、日本でも動画・ライブ配信で活動するチャンネルがリストアップされています。</p>

<h2>以上</h2>

<p>ここまで、Dota2 を触っていないけれど、いざ始めたらどうなるのか気になっている方への導入でした。</p>

<p>このつづき、プレイしてみていかに勝つかに関して、<br/>
<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/06/15/">続編『今夜勝ちたいDota2 プレイ編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~』はこちらです</a></p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[スマブラSP：日本で今1000人大会が必要な理由]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/04/23/"/>
    <updated>2019-04-23T19:01:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/04/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今回は完全にスマブラについて：近日開かれる『ウメブラ Japan Major 2019』についてと、その参加人数1000人というランドマークの意義について、述べていきたいです。</p>

<!-- more -->


<p>ドラマチックでセンセーショナルな内容かと思いきや、打算的で現実的なお話にしてありますので、そこはご了承ください。</p>

<h2>導入</h2>

<p>スマブラ勢、特にいま最新作「スマブラSP」をプレイしているゲーマー達には、独特な文化があります。ユーザー主導で、個人で、オフライン大会を開く習性です。オンライン勢の、グループ作成・情報共有も尋常ではないところがあるのですが、私がオフライン大会のスタッフですので今回はここに焦点が当たります。</p>

<p>そのオフライン大会。この度1024名トーナメントが行われます。『ウメブラ Japan Major 2019』です。この意義について申し上げます。</p>

<p>（※文中では「ランキング」と「ランク」は同義で用います。）</p>

<h2>背景</h2>

<p>『スマブラSP』では（でも）、アメリカの第三者企業『Panda Global』（以下：PG）が、プレイヤー世界ランキングを出すことを発表しています。これは販売元のゲーム会社と全く関係なく、PGが独自に発行し、それがユーザー主導の競技シーンで実効性があります。他のゲームの方からは信じられないポイントかと思います。（ゲームがそもそも色々プレイ方法があり、競技シーンは一側面に過ぎないため、こういった第三者機関が音頭を取ることが可能になってくるのですよね。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/DtxYAPwWoAALeZB.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" />
[<a href="https://twitter.com/thepgstats/status/1070863114210607105">PGによるプレイヤー世界ランキング</a>。こちらは前作WiiU版のもの。]</p>

<p>（PGによるプレイヤー世界ランクは通称「PGR」と略されます。）</p>

<p>これらはゲーム内レーティングとも異なり、オンライン大会・および平日大会を除いたオフライン大会を基に算出しています。イメージとしては、ストVの Capcom Pro Tour の年間ポイントに近いです。</p>

<p>更にこのプレイヤー世界ランキングはというと、「大会世界ランキングの高い大会」での結果をもとに定量的に作成されます。つまり大元に「大会世界格付け」がPGによって認定される訳です。「大会世界格付け」は概ね以下の要素によって定まります：</p>

<ul>
<li>参加人数が合計で何名か</li>
<li>世界ランキング（PGR）上位プレイヤーが何人参加しているか</li>
</ul>


<p>です。数値計算の方法が公開されているため、純粋に数字で決まります。「審査員の評価」などは介入しません。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/tttsssssssssss_1024x1024.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://panda.gg/blogs/tournament-tier-system/pgstats-tournament-tier-system-smash-wii-u">PGによるトーナメント格付け表</a> 前作WiiU版の頃のもの。基準を満たした C tier から順に B,A,S tier まで存在。C tier に入ることも難しい。]</p>

<p>ただ、この格付けはループ（再帰的）になっていることが分かるでしょうか？</p>

<ul>
<li>上位プレイヤーが出場すると大会格付けが上がる</li>
<li>大会格付けが高い大会で勝つと、プレイヤーランクが上がる</li>
</ul>


<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/JM2019001.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[PGによるランキングのポジティブサイクル]</p>

<p>そのため前作では、Socal エリア（アメリカ：ロサンゼルス周辺）は非常に有利な地域となっていたと、筆者は個人的に感じています。これについては数値的評価ないです。主観です。強いて言うなれば前作の <a href="https://www.ssbwiki.com/PGR_v4">第4期PGR</a> です。アメリカ国外の大会では最高でも B tier 評価だったのに対し、アメリカ国内で S tier の大会は10個存在し（『Evo』含む）、うち4つが Socal にて行われました。</p>

<p>逆に、日本プレイヤーは実力に対して評価が低くなりがちでした。特に<a href="https://www.ssbwiki.com/PGR_100">生涯成績（スマブラWiiU版4年間の合計）</a>にて、ちょこ選手35位・ロン選手57位というのは過小評価であることはスマブラ勢には明らかでしょう。<br/>
アメリカが悪い、とかそういった二元的な結論にしたいわけではございません。筆者はTO（大会運営）ですから、こういった世界共通の第三者システムで日本勢が相応の評価を受けて欲しいと筆者が思うのであれば、それに足るだけの大会を筆者たちが日本で開かねばなりません。　</p>

<h3>日本で今1000人大会が必要な理由</h3>

<p>以上のように「大会がプレイヤーを規定し、プレイヤーが大会を規定する」ループは発生しています。そこで見落としてはならないのが「最初の定義」をどうするかです。このループの開始地点・第一項をどのように定義づけするかが重要となります。</p>

<p>そこが今回のブログのミソです。「日本で今1000人大会が必要な理由」がここにあります。以下の画像を御覧ください。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/DyxPxZbXcAEieLL.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[出典 : <a href="https://twitter.com/ThePGstats/status/1093338003429343233">@PGStats</a>, アメリカ外の大会では参加者960人以上で S tier という意味。]</p>

<p>こちらがPGによる「スマブラSP “第一期” 世界大会ランキングの格付け方法」です。ご覧の通り、大会の参加者数だけが、大会の階級分けの基準となっています。（念の為申し上げると、トーナメントへ参加した競技者の人数のみが基準となり、観客は含みません。）スマブラ新作が発売されたばかりですから、大会の参加人数だけが評価指標になるのは当然です。プレイヤー間での実力差に不確定要素が多いですから。</p>

<p>そこで、日本でいまのうちに S tier（格付けS）の大会を開催し、日本勢が上位を占めると、最初のPGプレイヤー世界ランキング（PGR）にて日本勢が多く上位ランクインします。すると、今後日本で開催される大会も多くが大会格付けに於いて高い評価を受け、今後も日本から世界ランキングの高いプレイヤーを輩出できます。上のループ（ポジティブサイクル）を完全に味方にできる訳です。</p>

<p>それだけではなく、日本勢の世界ランキングが上がると、海外の大会が日本勢を招待する定量的な価値が生まれます。大会側も自分の大会の評価を上げるために、日本勢に渡航費を出したくなります。すると、日本勢が海外で活躍するきっかけにもなるのです。</p>

<p>今この「第一期」で S tier 大会を開くことがいかに重要か、説明申し上げました。</p>

<h2>ウメブラ Japan Major 2019</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/topic-06436-1.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ロゴ]</p>

<p>この度、『ウメブラ Japan Major 2019』は、参加者1024名が満員になりました。S tier として既に認識されています。（<a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1HfrdojYwtKMaYzslvJfiSO71vhAnoLuhIP0fsWg7SpU/edit#gid=1116292982">Sランク大会認定についてはこちらのURLから</a> ）</p>

<p>PGに S tier と認識される大会は、今季（2019年2月1日〜7月7日）は4大会ほどにおさまる予定です。この名誉ある枠に滑り込めたことは光栄です。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/qcbVuhP0PwM?start=291&feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[告知PV]</p>

<p>これで『Genesis』『Frostbite』（アメリカでの大規模大会）と同等の評価を受けた大会が日本で行われることになります。これから日本スマブラ勢の、世界への露出が始まる訳です。</p>

<p>1000人と云っても、25分で満員になってしまいましたので、ご希望に添えなかった方も多いと思います。来ていただける方のポテンシャルはまだありそうですが、2000人規模で実現できない点はウメブラスタッフの実力不足です。</p>

<p>また、「満員」とは順調に見えますが、ウメブラとしてはこれも3度目の正直です。ウメブラは1000人規模の大会を開こうとして、過去に2度、及びませんでした（SGC, ウメブラ Japan Major 2017 ）。ウメブラスタッフには意外と命知らずが多く、試行錯誤を経ての、ようやくの1000人大会となります。これからも大会の改良のためにリスクを恐れない姿勢は維持したいと勝手に感じています。</p>

<h2>脇道</h2>

<p>これで議論は終わりで良いのですが、追記いたします。</p>

<p>ユーザー開催で1000人集めるというのは「ゲームタイトルが売れているから」という理由もあります。勿論そうであり、私も熱心なスマブラファンでゲームに常に感謝しています。そうでは有るのですが、それだけならばWiiの頃もWiiUの頃も1000人集められたはずなのです。（Wii向け通称『スマブラX』[2008年]以降、売上は作品ごとに劇的に変化した訳ではない。）1000という数字は大きくもあり、そこまで大きくはありません。マクロ的な現象を考慮に入れるような数値ではありません。現実的に、競技シーンに興味を持つプレイヤーたちが増えてきたということだと推測しています。</p>

<p>日本の他のゲームでは競技的なものだけでも、公式大会としてより大勢を動員するものがございます。関東で比較しても、毎週プロの試合をチケットを売って行うもの、数万人の観客を動員するもの等、さまざまです。それに比べると、ユーザーの手で・勝手に決めた競技ルールで・独自に大会を開くというモデルは本当に特殊です。いずれ近い内に、ウメブラはどうなるべきなのか概念的なものをしっかり決めないといけない日が来るかもしれません。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>WiiU時代の4年間に、プレイヤー世界ランキングといったシステムがアメリカから整備されました。その間は日本はまだまだ不遇な時代を過ごしたのですが、今回の ウメブラ Japan Major 2019 が、スマブラSP時代を通して競技を追究する日本プレイヤーにメリットをもたらすことを切に願います。</p>

<p>S tier 認定大会で日本勢が優勝したことは、未だにありません。たとえ日本開催と雖も、優勝すれば大きなポイントです。…これがなにかのフラグにならないと良いのですが。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ゲーマー向け、ワインの扱い方]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/04/16/"/>
    <updated>2019-04-16T14:05:10+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/04/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近ワインについて急に調べ始めたゲーマーです。知っておくだけで「それっぽく」見えるワインについての見識をまとめました。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>ワインについて私は完全に専門外です。師匠もつけずにこれほど独学したのは初めてかもしれません。固より一人で勉強していたのですが、本文を書こうと思いましたきっかけは、</p>

<ul>
<li>番組出演でワイングラスを持つことがある</li>
<li>金持ちキャラで売ってるけどワインの知識がない</li>
</ul>


<p>…という状況に陥ったゲーマーの方が周りに出てきたからです。私も手探りなのですが、今なにも知識がなくともこれだけ読めば「それっぽい人間」になれるような内容をまとめました。</p>

<p>ワインは南北アメリカ・欧州の日常であり、ブルジョワの象徴でもあります。そのためアジアの若者にはかなり縁遠いものなのですが、小道具やキャラ付けとして非常に有効なツールですので、ゲーマーがブランディングを進めるためにも参考にして頂ければと思います。</p>

<p>順番に、勝手なカテゴリ付けにて解説いたします。</p>

<h2>グラスの持ち方</h2>

<p>まずはここです。所謂「ワイン持ち」は、正確には「ブランデー持ち」であり、今は使いません。<br/>
※<a href="https://image02.seesaawiki.jp/g/e/ggxx_matome/454d76d7.jpg">ゲーマーが考える「ワイン持ち」</a> はこちらではないでしょうか？</p>

<p>ワインは、グラスの柄（stem）を、普通に持ってください。→ <a href="https://vinepair.com/wine-blog/five-mistakes-youre-making-wine/">海外の記事ですがこういったもの</a> があります</p>

<p>（ワインで「ワイン持ち」をすることは昔から余りありませんでした。ブランデーでは昔このように持っていたこともありますが、それは醸造技術が今よりも低かったため、匂いを出すための工夫だったと云われています。）</p>

<p>海外ではボウルを持つ方法が人気だったりするのですが、その辺りが分かる方はご自身で判断されてください。とにかく「ワイン持ち」or「ブランデー持ち」が謎であることを知って頂ければと思います。</p>

<h2>乾杯</h2>

<p>ワイングラスで乾杯する場合は「カチン」とグラスを当てることは余りしません。</p>

<p>（ワイングラスは高級なものほど薄いガラスで製造されます。注いだワインの温度変化を最小限に留めるためです。薄いグラス同士をぶつけると割れてしまうため、特に高いワインでは当てないことが慣例です。）</p>

<p>ただ、こちらは絶対の法則ではなく、もしもてなして下さるホストの方が当てる派でしたら、ゲストのこちらも当てましょう。</p>

<h2>ビンテージの概念</h2>

<p>「ビンテージ」は「古い」という意味ではありません。
ビンテージは「年指定」という意味です。</p>

<p>正確には「N年モノのワイン」というよりは「1990年 ロマネ・コンティ」のように、「当たり年」で指定することが一般的です。実際にどういった銘柄がいつ当たり年なのかは、<a href="https://www.ubivina.com/%E5%9C%A8%E5%BA%AB%E5%B9%B4%E4%B8%80%E8%A6%A7/">こういったリスト</a> をご覧になると分かります。</p>

<p>（特にフランスでは法律でワイン栽培に人の手を加えることを禁じている面が多いため、明確に当たり年・ハズレ年が出ます。）</p>

<h2>おまけ</h2>

<h3>シャンパン</h3>

<p>「スパークリングワインとシャンパンはどう違うの？」とよく訊かれます。</p>

<p>シャンパンは、フランスのシャンパーニュ地方で、法律に基づいて製造法を守ってつくられたものだけを呼びます。このルールは絶対で、日本ですら「シャンパン風」といった名前のついたソフトドリンクを出そうとすると止められます。</p>

<p>シャンパンの中でよく最高峰と呼ばれるものが「ドン・ペリニヨン」（=ドンペリ）です。LVMH（ルイ・ヴィトン）が銘柄を持っています。</p>

<p>逆に、その他のスパークリングワインには其々の呼び名があります。イタリアのものは「スプマンテ」と呼び、スペインのものは「カバ」と呼びます。</p>

<h3>ボルドーとブルゴーニュ</h3>

<p>「赤ワイン」についてです。絵を描く人は特に注意してください。</p>

<p>ボルドー地方とブルゴーニュ地方は、フランスの其々 西・東 に存在する有名な「産地」の名前です。勿論双方で赤ワインが造られています。ともに「フランスの赤ワイン」ではあるのですが、用いるグラスが異なります。ボルドーとブルゴーニュは、瓶の形が異なるところが有名ですが、グラスが異なる点もセットで憶えておいてください。</p>

<p>（ちなみに、赤・白に加えてスパークリングワインも、其々用途に合わせてグラスの形が異なります。詳しくは<a href="https://kaminoshizuku.jp/blog/202">こちらの記事</a> にもございます。）</p>

<h3>フランスのワインとそれ以外</h3>

<p>「良いワインのテイスティング」や「1本N万円のワイン」といった場面で登場する、ゲーマーからは想像がつかないハイコンテクストなものは大体フランス産のワインです。ボルドーでは「5大シャトー」、ブルゴーニュでは「ロマネ・コンティ」といった名前が挙がります。</p>

<p>一方、イタリア・スペインのワインは、確かに高くて有名なものもございますがフランスほど巨大なピラミッドを形成していません。理由はいろいろありますが、学べば学ぶほどフランスワインのブランド戦略は参考になります。</p>

<p>ただ、味のコストパフォーマンスだけで云えば、私のような庶民では正直アメリカ・イタリアのワインの方が良いように思えます。特に料理に応じてワインを注文する場合、「ブルゴーニュの白ワインはテロワールの性質上a#$g’%」と云われても意味不明です。むしろイタリアのワインは料理に合わせる時は単純にして有能であり、</p>

<ul>
<li>肉なら北イタリア</li>
<li>魚ならイタリアの海沿い</li>
</ul>


<p>から選べばほぼ大丈夫です。アメリカ：ニューイングランドの方々は、困ったらイタリアのワインを選ぶ派も実際いらっしゃいます。<br/>
最近は<a href="https://www.amazon.co.jp/b/?node=4097695051&amp;tag=amate-22&amp;">「Amazon ソムリエ」</a>なんてものもございますので、困った時にお試しください。</p>

<h2>以上</h2>

<p>こんな感じです。日常に役立てて頂ければ幸いです。ワインについては、専門外であるがゆえにアップデートがありますので、今後また書くかもしれません。よろしくお願いいたします。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[プリキュアを始める方法 2019]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/03/17/"/>
    <updated>2019-03-17T03:58:44+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/03/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「プリキュア気になるけれど、どう見始めたら良いか分からない」という方へ。プリキュア開始から満15年経った現在、何から取り掛かるのがオススメか記していこうと思います。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>『プリキュア』シリーズは、テレ朝系列のみなさん・東映アニメーションさん・ADKさんによって制作されるシリーズで、なんと2004年2月に開始し、毎年続けているアニメ作品です。<br/>
（ほかの2004年開始アニメ作品：魔法少女リリカルなのは・BLEACH・ローゼンメイデン・機動戦士ガンダムSEED Destiny …etc）</p>

<p>作品が所謂「女児向けアニメ」ということで、新規ファンのお子さんが必ず毎年発生します。それに伴い、その保護者の方もプリキュアをご覧になるため、毎年新規視聴者が発生する特殊なアニメです。筆者も周りに「プリキュアを見始めた」という方が多くなってきたのですが、そこで：</p>

<ul>
<li>「プリキュアで子供と会話することが不可能」</li>
<li>「小児科医なんだけど患者とプリキュアの話題、不可避」</li>
<li>「面白いからもう一歩踏み込んでプリキュアを視たい」</li>
</ul>


<p>という方に遭遇します。特に最後の方は、踏み込みたいけれどどこから始めれば良いか迷子になっています。そこで、そういった方々にプリキュアの導入への手引きを書こうと思い立ちました。</p>

<p>ただ、プリキュアには様々な側面があり、まとめてに評価することは難しいため、カテゴリ別にプリキュアの楽しみ方を分類しました。まずはお子さんと同じプリキュアをご覧になるのがベストなのですが、更に他の作品をご覧になる方のための、主観的なランキングです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-19%2019.41.21.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B07M9NR8WC/ref=cm_sw_r_tw_dp_U_x_0ejMCbEJB1V5W">Amazon</a>より。『スター☆トゥインクルプリキュア主題歌シングル』]</p>

<p>まず、プリキュアは毎年別作品（『MaxHeart』および『5GoGo』を除く）であり、世界は繋がっていません。例外的に劇場版「オールスター」に当てはまる作品（など）にて異なる世代が一緒に登場することもあるのですが、基本的には独立した作品から構成されます。</p>

<p>そのため、どこから始めても良いのですが、確かに多すぎます。筆者は15年をかけて全部視ているから可能なのであって、普通は不可能です。稀に「途中から見始めて、地上波オンエアを全部完走した」という方がいらっしゃるのですが、気が狂っています。（プリキュアは2019年3月現在で約750話。）</p>

<p>では順を追って、ご提案申し上げます。</p>

<h1>劇場版</h1>

<p>プリキュアを初めてご覧になるのであれば、劇場版が最もオススメです。プリキュアの映画は長くとも70分であり、オールスター作品と単品作品に分かれており、「広く薄く」も「短くしっかり」も双方テイスティング可能です。</p>

<p>プリキュアは1年に2作品の劇場版が制作されます。春と秋に分かれており、春がオールスター・秋が単品という慣例になっています。（例外アリ。）</p>

<h3>1. 映画 プリキュアオールスターズ みんなで歌う♪奇跡の魔法!</h3>

<p>（世代：魔法つかいプリキュア、オールスター作品, 2016年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/91HvB+bV66L._RI_SX300_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>名作。</p>

<p>プリキュアシリーズ長しと雖も、ミュージカル作品はこちらが唯一です。劇中歌の作詞は森雪之丞さんが担当されました。<br/>
オールスターの春映画ですので、歴代のプリキュアが概ね登場し共闘します。プリキュアの勝利へのアプローチを描き、その上で個人個人を描写した作品となっています。オールスターの集大成と云っても過言ではないでしょう。プリキュアらしさを体験し、各世代を網羅的にに味わいたい方の導入には最適かと考えます。</p>

<h3>2. 映画ハピネスチャージプリキュア！人形の国のバレリーナ</h3>

<p>（単品作品, 2014年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/61k4hsljOLL._SX357_BO1,204,203,200_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>こちらは「ハピネスチャージプリキュア」一代のみが登場する秋映画です。「ハピネスチャージ」と名を冠するだけあり、幸せを追求する作品なのですが、人の幸せは中々叶わないというコンセプトになっています。この映画でも、プリキュアに解決できない現実が突きつけられます。<br/>
デザインの面では、普段の地上波版とは異なる専用日常コスチュームが用意されており、全体的な絵の描き込みも細かくなっています。</p>

<p>挿入歌『勇気が生まれる場所』は傑作です。今作の声優である 中島愛・潘めぐみ・北川里奈・戸松遥（敬称略）による名曲です。初めて聴かれる方は「プリキュアってこれ程重い曲があるのかあ」と意外がられるかと思います（すみません、曲の評価はテキトーです）。</p>

<p>ハピネスチャージプリキュアについては、以下の記事が詳しいのでご覧になってください。↓<br/>
記事：<a href="https://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1711/09/news018.html">「映画ハピネスチャージプリキュア！」の興行収入はなぜ半減した？　2014年の出来事から考える &ndash; ねとらぼ</a></p>

<h3>3. 映画ドキドキ！プリキュア マナ結婚!!?未来につなぐ希望のドレス</h3>

<p>（単品作品, 2013年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/910tgcvA9HL._RI_SX300_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>『ドキドキ！プリキュア』一代のみが登場する秋映画です。下でもドキドキプリキュアについては紹介しますが、劇場版は本編とは少し逸れた内容となっています。「愛」がテーマのプリキュアで、本編では主人公のキュアハートは常に気丈なキャラなのですが、映画では珍しくキュアハートの 絶望・傷つき が描かれます。</p>

<p>筆者の憶えている限り、プリキュアで唯一流血が描かれる作品です。</p>

<h3>その他</h3>

<p>他にも、オールスターをしっかり楽しみたい方は『映画 プリキュアオールスターズNewStage』（2012 &ndash; 2014年）シリーズが3部作になっておりますので、3作続けてご覧になることをオススメします。<br/>
また、『映画 ハートキャッチプリキュア! 花の都でファッションショー…ですか!?』（2010年）が惜しくも自分の中で4位だったのでここで言及します。パリの描写はかなり凝っています。</p>

<p>いずれも Netflix の方ならばそのまま視聴可能ですが、Amazon Prime 会員の方も有料ストリーミングで楽しむことも可能です。</p>

<h1>50話視たい作品</h1>

<p>映画から一転し、こちらはじっくり腰を据えてご覧になりたい方のためのカタログです。プリキュア、アニメ本編は4クールの約50話が基本ですから、気合を入れねばなりません。その分、</p>

<ul>
<li>50話をかけて見る意味がある作品</li>
<li>1年をかけて制作をする意味がある作品</li>
</ul>


<p>を撰抜したつもりです。</p>

<p>ちなみにですが、“初代” の『ふたりはプリキュア』だけをご覧になった方は「初代はすごかった」「初代以外をプリキュアと認めない」といった意見をおっしゃるのですが、全プリキュアを視聴して分類しようと考えると、寧ろ「初代が例外的」という感想を抱きます。実はプリキュアには、それ以降素晴らしい作品が山程あるのです。</p>

<h3>1. Go!プリンセスプリキュア</h3>

<p>（2015年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/61khPuZqc0L._SX379_BO1,204,203,200_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4758016208/ref=cm_sw_r_tw_dp_U_x_tejMCbPDJXR53">Amazon</a>より。こちらは画集です。]</p>

<p>最高傑作。</p>

<p>テーマは一言でまとめると「夢」です。主人公：はるかは庶民的な方ですが「プリンセスになりたい」という曖昧な夢を持ってお嬢様学校に入ります。実態がなく・抽象的である夢を持った主人公が、周りのお嬢様と接したり、悪の帝国の “姫”（文字通り）と戦ったりする中で、強い結論を導く1年です。タイトルからして、</p>

<ul>
<li>「プリンセスってなんか軟弱そう」</li>
<li>「肉体派のプリキュアらしくない」</li>
</ul>


<p>と毛嫌いする浅はかな方もいらっしゃるのですが、寧ろ内容はその逆です。</p>

<p>プリキュアは初代の時点で「ヒーローの男が助けに来ない」という概念が斬新でした。プリキュアの開始は2004年で、『美少女戦士セーラームーン』の一通りのオンエア終了からたった7年後ですから、前進的であったことがうかがえるでしょう。『プリンセスプリキュア』では、その「ヒーローの要らない女性ヒロイン像」を更に脱ぎ捨て、次のステージを提案する内容となっています。一人の少女が夢に目覚めてから、「切磋琢磨して自分を磨く」「男性ヒーローを捨て去る」「プリンセスを定義付ける」といったステップを丁寧に描きます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-25%2017.23.19.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bzj6P7V3ycU">東映アニメーションミュージアム公式YouTubeチャンネル</a>より。第一話。グラデーションのかかった髪から、拳が飛び出します。]</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Bzj6P7V3ycU?start=1085" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[サンプルとして、公式チャンネルから第一話戦闘シーンはこちら。プリキュアならではの、容赦ない肉弾戦も健在です。18分05秒あたりから。]</p>

<p><a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/princess_precure/episode/list/">東映アニメーションさんの公式サイト</a> に各話あらすじがあり、こちらを読むだけでも一通りの理解は出来るかと思います。</p>

<h3>2. ドキドキ!プリキュア</h3>

<p>（2013年）</p>

<p>「愛」を追究した一作。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/81r7rF2O36L._SS500_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/">Amazon</a>より。]</p>

<p>おそらく登場人物の人間性・戦闘力ではプリキュア史上最強のメンバーが揃った作品。その分、テーマの「愛」が重く、敵も強大です。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title/">過去のブログ</a> でも記しました。身近な人を想う愛情と、広く万民を想う愛情は、相反するもの。この2つが武力として激突する作品です。</p>

<p>決して折れることのない主人公から、爽快感と安心感が伝わってくる、実にプリキュアらしい一作です。</p>

<h3>3. ハートキャッチプリキュア！</h3>

<p>（2010年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/91Bo8o5PhlL._RI_SX380_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B00TYVQBEU/ref=cm_sw_r_tw_dp_x_ZljMCbCY6ABHD">Amazon</a>より。]</p>

<p>テーマは「チェンジ」（当時オバマ大統領が就任したため）。コンプレックスを抱いた人物たちが、自分を変えるという作品です。花が全体のアートモチーフになっています。</p>

<p>コンプレックスに焦点が当たりますので、全体的に重めの内容となっています。自分の弱点との向き合い方は様々であり、努力して能力を伸ばす人も・弱さを受け入れる人もいます。人の死がハッキリ描かれる珍しいプリキュアです。</p>

<p>（おまけ：知名度的には “初代” にも引けを取らないでしょう。リアルタイムに視聴していた側としては、それまでプリキュアを見ていると「変態」の烙印を押されていましたが、「ハートキャッチ」で一度社会への露出が広がり、理解と市民権を得られてきた1年だったと感じています。）</p>

<p>■ プリキュアはいずれの作品も、最後は具体的な「人物」の 倒す・倒される の話で終わらないところが魅力です。どういうことかと云いますと、最後は必ず抽象的な「概念」のぶつかり合いになります。<br/>
ネタバレを（少し）防止するために他作品を例に出しますと、スイートならば「音楽と雑音」、ハピネスチャージならば「幸せと失恋」。プリキュア陣営と敵陣営が、それぞれ片方を象徴し、概念同士での衝突を起こします。毎回プリキュアは敵を倒すというよりは、なにか新たな次元へ昇華させて結論を提案する結末を迎えます。考えさせられる面白みがあります。</p>

<h1>ダンス</h1>

<p>視聴の側面から少し外れて、ダンスについて述べます。</p>

<p>プリキュアのダンスは非常に重要な要素です。昔、子供向けアニメはエンディング映像は静止画またはそれに近い演出が一般的でした。しかし『フレッシュプリキュア』にてCGアニメーションによるモーションキャプチャが導入され、児童向けアニメに革命を起こしました[要出典]。今では児童向けアニメでダンスを活用するのは常套手段です。</p>

<p>おそらく、興味を持ってダンスを楽しみたい大人の方もいらっしゃるでしょう。そんな方へ、以下の作品をオススメします。</p>

<h3>1. シュビドゥビ☆スイーツタイム</h3>

<p>【キラキラ☆プリキュアアラモード】後期エンディング（2017年）</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/uFfsTeExwbQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>最も難易度が高く、おそらく子供に踊らせる気は無かったと考えられる振付。EDムービーも、CGやエフェクトの小細工を余り使わず、ダンスで勝負しています。これらの理由からダンス #1 評価としました。</p>

<p>踊る場合、振付が歌詞ではなく拍に合っているため、前提としてアップで8拍を取る知識が必要です。プリキュアアラモードは前後期共にダンスが難しく、筆者が実際に池袋サンシャインできぐるみショーを拝見したところ、きぐるみの皆さんは完璧には再現していませんでした。</p>

<h3>2. イェイ！イェイ！イェイ！</h3>

<p>【スマイルプリキュア！】前期エンディング（2012年）</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mtLKxl2yg4k?start=1338" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[公式チャンネルの第一話を埋め込みました。22分18秒からEDです。]</p>

<p>東日本大震災の翌年、日本を元気にすることを目的に「笑顔」をテーマに作られた『スマイルプリキュア』。このダンスはその理念を体現した芸術です。踊りやすく、躍動感のある振付で、踊っているうちに自然と笑顔になります。更に、腕を伸ばしている時間が長く、実際に自分が動くと気持ちが良いです。おそらくウィンクを取り入れた初のEDダンスです。サビだけでも憶えると楽しいです。</p>

<p>「スマイルプリキュア」での前後期EDダンスは、振付師である故：前田健さんの遺した傑作であると筆者は受け止めています。</p>

<h3>3. ラブリンク</h3>

<p>【ドキドキ！プリキュア】後期エンディング（2013年）</p>

<p>（こちらのダンスは公式映像が見つからなかったため、上記地上波50話か劇場版をご覧になってください。）</p>

<p>上でも紹介した『ドキドキ！プリキュア』の愛を押し込んだダンス。小文字の「e」を体で作るところが実にクリエイティブ。難易度が低めで、楽しくなれます。</p>

<p>ちなみに曲のフル版では、Cメロが有ります。プリキュアOP・ED曲にCメロが入った初めての例です。</p>

<h3>その他</h3>

<p>難易度で云うと、ハートキャッチプリキュアのED曲『ハートキャッチ☆パラダイス』も簡単めで踊りやすいです。ダンス未経験の方はこちらか、上記『イェイ！イェイ！イェイ！』から取り掛かるのがベストでしょう。</p>

<p>こちらでは例を挙げてオススメを申し上げましたが、ご自身でED映像をご覧になって合うものを探して頂くのがベストです。通称「3Dシアター」や「映画 オールスターズDXシリーズ」らも、ダンスの難易度が初心者には法外で手応えがあります。</p>

<h1>直近のプリキュア</h1>

<p>最後に、直近のプリキュアをご紹介します。こちらは1年しか有効でないのですが、今このブログを御覧になっている方には死活問題のはずです。お子さんがいらっしゃる場合、直近2年のプリキュアが必要知識となるからです。</p>

<p>以下の作品の雰囲気を掴むのであれば、2017年-2018年の「秋」の映画作品をご覧になることがオススメです。お子さんと一緒にご家庭で上映するのも風流でしょう。それぞれこちらです：</p>

<ul>
<li>『映画HUGっと！プリキュア・ふたりはプリキュア オールスターズメモリーズ』</li>
<li>『映画キラキラ プリキュアアラモード パリッと！想い出のミルフィーユ！ 』</li>
</ul>


<h3>HUGっと！プリキュア（2018年）</h3>

<p>応援するプリキュアです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-26%202.51.32.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/hugtto_precure/">東映アニメーション公式サイト</a>]</p>

<p>メンバーの名前は（個人的に最も）覚えづらいです。それぞれキュアを頭につけて、「エール・アンジュ・エトワール・アムール・マシェリ」の5名です。特にアムールとマシェリは双方「愛」という意味のため、私も慣れるまで時間がかかりました。残念ながら、この世代の名前は必死で暗記してください。劇場版を見ても名前を憶えることまでは期待できません。</p>

<h3>キラキラ☆プリキュアアラモード（2017年）</h3>

<p>スイーツを作るプリキュアです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-26%202.51.57.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure_alamode/">東映アニメーション公式サイト</a>]</p>

<p>プリキュアの枕詞は通常「伝説の戦士」ですが、この年は例外的に「伝説のパティシエ」となっています（16作品中、例外はあと1作品です）。スイーツをアートモチーフに用い、全体的にフランス語を散りばめたお洒落なデザインです。</p>

<p>メンバーの名前については、上にも記したED曲『シュビドゥビ☆スイーツタイム』を聴けば憶えられます。「ホイップ・ジェラート・カスタード、マカロン・ショコラにパルフェ」です。リズムにのってすぐ頭に入ります。</p>

<p>この年はまた例外的に、戦闘で拳を使わないため、ご覧になると物足りなく感じることもありますが、ストーリーが進むにつれ内容はシリアスで重い空気になって行きます。「料理には愛が一番大事」を1年かけて体現した独特の作品です。究極的な結論については <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/04/">過去のブログ</a> でも考察を入れました。</p>

<h1>以上、</h1>

<p>筆者は「プリキュアはワインのよう」と申し上げています。様々な銘柄があり、相手に応じてオススメする作品を選択せねばなりません。また、同じビンテージでも年月を置くことによって評価が上がることもあります。</p>

<p>プリキュアは作品も多いので、もし質問がある場合はネットで調べるよりも、ぜひお近くのプリキュアソムリエにおたずねください。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[社交スマブラ紳士への導入]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/03/11/"/>
    <updated>2019-03-11T14:17:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/03/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>スマブラ勢の方が「仕事の付き合いで、スマブラをすることになってしまった」…という状況に面した時、どうすべきでしょうか？今回は自分の経験から、普段スマブラをメインとしてプレイしている方が、いざ社交でスマブラをすることになった際にどうすべきなのかの知見を共有します。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>「社交スマブラ」は実在します。いや、「社交ゲーム」というものが実在することを先に申し上げるべきですが、そこは認めて下さい。中でも、家庭用ゲーム機1台で複数人が対戦できる『スマブラSP』は、今後も人付き合いの場で登場することがあるでしょう。その際のエスコートの作法を提案したいと思います。</p>

<p>自分が所謂「スマブラ勢」で、普段から結構スマブラをしていることが会社で周りにも知られている場合・もしくは客先に知られている場合、</p>

<ul>
<li>一緒にスマブラしませんか？</li>
<li>スマブラ教えて下さい</li>
</ul>


<p>という声がけでスマブラに誘われる可能性があります。親睦を深める、所謂「社交」です。声をかけて頂いた側としては大変名誉なことなのですが、いざ自分が得意な側としてサーブする方に回るとなると心構えが有るに越したことはありません。本日は『スマブラSP』の2019年3月現行版にて議論いたします。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/gettyimages-158471995-612x612.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ヨーロッパやアメリカ東海岸では、社交でワインの話をすることがあります。国や文化が多様な地域ですと、政治・時事ネタ・スポーツの話題は地雷原なので、中立的な話題としてワインが選ばれます。日本でもやがて社交でゲームの話題あがって来るでしょう。]</p>

<h2>前提と目的</h2>

<p>どのような方々と、どのような場面で社交スマブラは発生するでしょうか？</p>

<p>私の意見ですが、</p>

<ul>
<li>学生</li>
<li>プログラマー</li>
</ul>


<p>の方は、ゲームでの対戦ノウハウを自主的に調べる能力と習慣があり、既に高度な技術をお持ちです。こういった方々は今で云う『VIP部屋』まで到達しており、そういった皆様には普通に対戦をして、笑ってピチューの横強攻撃に「は？」と一緒にツッコミを入れながら時間を過ごせば大丈夫です。ただこういった場合は “社交” という表現を用いないと思います。</p>

<p>「社交スマブラ」とは、そうでは無い方々、例えば</p>

<ul>
<li>「Esports 興味あります！」と最近言い出した</li>
<li>こちらに気を遣ってスマブラを提示している</li>
<li>スマブラ初心者だけど都合よく近くにスマブラ勢がいたから教えを乞いたい</li>
</ul>


<p>という場合です。特にお互い社会人であり、相手のオフィスを訪問した際に発生します。（まれに同じオフィス内で発生。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/S__14180419.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[『ヒカルの碁』では塔矢アキラが政治家を相手に指導碁を行うシーンがあります。塔矢の挟持・実力が垣間見えるエピソードですが、指導碁としてはクソガキな描写がされています。]</p>

<p>たいてい、相手は気を遣って下さっています。しかし簡単には行きません。想像してみて下さい。テニスやゴルフをしている社会人がいて、「是非教えて欲しい」ということで自分が松岡修造か石川遼として降臨する（目標）感覚です。あなたが石川遼さんだったら、どのように・どのような心持ちで指導するでしょう？これをスマブラで再現せねばなりません。</p>

<ul>
<li>相手に楽しんで貰う</li>
<li>しかし相手はスマブラの巧妙なテクニックも見たい</li>
<li>現地の機材環境がベストではない</li>
</ul>


<p>といった条件が揃っているでしょう。そこで社交スマブラを通じて、</p>

<ul>
<li>より親交を深めて今後の関係につなげる</li>
<li>よりスマブラを楽しんで頂き、スマブラ沼に堕ちて頂く</li>
</ul>


<p>ことが目的になると思います。「相手に誘って頂いたのだから、自分は格上である」という心の余裕を持ち、「どうすれば相手にスマブラを長く楽しんで貰えるか」を追求した方式を、紹介できればと存じます。</p>

<h2>オススメファイター</h2>

<p>まず第一に、「社交スマブラ」の際にこちらが使うファイター（操作キャラクター）について説明申し上げます。このパートをご覧頂くことで、この記事全体がどのようなマインドで書かれており、なにを意図しているか分かるでしょう。</p>

<p>初めて対戦する相手であれば、まずはゲームを起動しながら：</p>

<ul>
<li>「普段どのようにプレイされていますか？」</li>
<li>「今日はどのように対戦しますか？」</li>
</ul>


<p>と訊きます。日頃どのような世界観でスマブラ（そもそもゲーム全般）をされているか、その空気感を見抜くためです。その上で対戦ルールを決定し（1on1 or 乱戦, ステージどうする etc）、自分も使用ファイターを選択します。基本的に、1on1 でも乱戦でも、こちらがどのファイターを選択しても負けることは無いような前提です。</p>

<p>紳士にあるまじき議論ですが否定から入ります。「飛び道具」ファイターはオススメしません。こどもリンク・スネークなどを私は避けます。2Dゲームで弾幕を避けるスキルは特殊で、経験者でなければ中々身についていない方も多いと思います。偶然ですが最近そういったフィードバックを拝見しましたので御覧ください：</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">去年末に職場の人間とスマブラしようって話になってやったんだけど(手は抜かない主義なのでスネーク使用)、<br>最近そこで遊んだ人がその時のこと喋ってたらしくて、「○○君(僕)確かにめっちゃ強かったけど遠くで爆弾投げたりミサイル撃ってばっかで卑怯だった」って言われたらしくて草<br>ごめん</p>&mdash; Shogun/しょーぐん (@Shogun_Snake) <a href="https://twitter.com/Shogun_Snake/status/1098870112201826304?ref_src=twsrc%5Etfw">February 22, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>また、重くて動きが鈍いファイターを使用するのもイマイチです。私自身は古来からのアイク使いなのですが、社交ではアイクを余り出しません。確定反撃を入れづらく、指導をしたい時にこちらの自由が利かないからです。加えて、単に体重が重いことも隠れた渋味になります。わざと体重が軽く・落下速度が高いファイターを選択し、無意識のうちに相手に爽快感を演出してあげましょう。</p>

<p>では選ぶべきは具体的に何でしょう？</p>

<p>私はフォックス・ピカチュウ・ゲッコウガを推薦します。こちらが筆者のセレクション、社交グラン・クリュです。余り使ったことがないと不安かもしれませんが、大丈夫です。フォックスの通常空中攻撃（空N）→上スマッシュの確定をご覧に入れるだけで喜ばれます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-05%2016.43.11.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[こちらが筆者の社交スマブラ推奨キャラランク。<a href="https://ssbworld.com/create/tier-list/ultimate/">SSB World</a>から作成]</p>

<p>現在感情的に嫌われているファイターに関しては、<a href="https://twitter.com/kaibenn1515/status/1101411785049989120">こちら</a> も参考にいたしました。</p>

<p>※これらを度外視して、相手ファイターに合わせると喜ばれるという知見があります。ミラーマッチ（同キャラ戦）が嫌われる場合もありますので、例えば Aさん・Bさん・Cさん がいらっしゃるなら、AさんにCさんの持ちキャラを当て・BさんにはAさんの・CさんにはBさんのを当てます。自分と同じファイターを、より機敏に動かしている所を見てそれだけでワクワクする方がいらっしゃいます。</p>

<p>では実際にフォックスを選んだ場合の対話の流れを具体的に記しましょう。<br/>
確定反撃を入れる際は「ここに着地隙があるんです」など云いながら、弱点が分かるように突いていきます。他にも、シールドを張らない人には「シールド使いましょう。ボタン押しっぱでも良いので。」と、逆にシールドばかり構えている人には「ヤバいと思ったらその場回避やジャンプも選びましょう」と指摘します。指摘を受け入れ、徐々に相手が択を増やせる様を確認しながら、一歩ずつ手を引きます。フォックスはダッシュ攻撃・ダッシュ掴み・SJ通常空中攻撃（空N）が素直ですので、出来ない指導はないです。逆に、わざと自分が隙を発生させ、相手に「ここを狩りましょう」と繰り返し指導していきます。塾講師の頃のローカル理論ですが「一度言ったことを4割実現出来れば優等生」ですので、出来ない前提でゆったり教えましょう。</p>

<p>自分が撃つ飛び道具については上述しましたが、相手の撃つ飛び道具に関しては遠慮なく避けて間合いを詰めて下さい。驚かれはしますが、不快に思われることはありません。</p>

<p>ここで目的としたいのは、相手が成長する様子を確認していくことです。指導碁では、プロの方が有級者の方と、レベルを合わせて試合を展開します。リアルタイムに相手の思考に合わせてよりよい解を提示します。スマブラにも、ニュートラルゲーム → コンボ → （繰り返し） → たまに崖 → 撃墜 という、試合の中での人生がありますので、この全ての局面をちゃんと実感頂き、正しい場面で正しいマインドになれる指導が理想的です。一方的に先行していては、崖や撃墜の指導が出来ません。</p>

<h2>環境面</h2>

<p>それでは、ゲームを遊ぶ環境にも目を向けましょう。相手先に出向いてゲームをする場合、環境が最善のものとは限りません。</p>

<p>良い企業さんですと、日本製の「液晶テレビ」が置いてあることが多々あります。これが曲者で、ディスプレイの表示形式を「ゲーム」に設定してもラグを感じます。</p>

<p>また、コントローラーは何が来るか想定出来ません。普段GCコンやプロコンを用いる方はコントローラーを持参するとベストなのですが、ふとその場で「やりませんか？」と誘われますとそんな準備はございません。スマブラSPじゃないことも有り得ます。現にWiiU版の頃は、私はXやDXで対戦した経験もございます。「普段はWiiリモコンで対戦している」という方々とWiiリモコンで対戦もありました。私はこういった背景があるので、普段からキーコンなしで対戦しています。</p>

<p>（断っておきたいですが「社交スマブラ」はスマブラの一側面に過ぎず、競技シーンで勝ちを目指すプレイヤーとは考え方が異なります。競技者は「キーコン」にもこだわりますし、使用デバイスにも細かい指定があるでしょう。現役のプレイヤーに寛容さを求めるのは間違っています。私も「弘法は筆を選ばず」という言葉が嫌いです。競技者ならば筆は選ぶべきですし、その選眼は実力のうちです。）</p>

<p>相手の方がお菓子を用意してくださることがございます。そんな時は「ゲーム中はポテチを食べないんです」もしくは「お菓子を頂きたいので、箸を拝借してもよろしいでしょうか？」と申し上げましょう。これまた話の種になります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-06%200.13.04.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.tasaki-shinya.com/">筆者の尊敬するソムリエ 田崎真也 氏の公式ウェブサイトから</a>。ソムリエはワインの味を理解する能力のみならず、ワインを表現する語彙力・接客のトークスキルが求められます。]</p>

<p>蛇足ですが、社交スマブラをするために、付き合わされるハメになった門外漢の方も現場にいらっしゃる場合があります。同僚・上司がこちらと一緒にスマブラをする会をセットされたため、一緒に付き合わされている未経験者のことです。そんな時に、トークの種があるファイターは非常にオススメです。上に挙げた中でも、ゲッコウガ・ピカチュウといったポケモンは話し易いです。特に今はPokemon GOもございますので。</p>

<h2>相手にしてあげられること</h2>

<p>社交スマブラをする場合、その場のエクスペリエンスも重要ですが、自分がその場を去った後にもスマブラを楽しんで頂くことが理想となります。一つ一つの知識を与えることは有効でもあるのですが、悪く云えばその場しのぎです。理想を追求するのであれば、自己研鑽するための思考法であったり、スマブラを楽しむ他の方法であったりを教えて帰りたいです。</p>

<p>例えば、自分が去った後も上手くなるためのアドバイスには何が有るでしょうか？（「お前が言うなよ」とツッコミされそうですが、本当に私が教えられるお相手に指導しています。）<br/>
理想的であるのは、単体の知識ではなく「概念」を教化することです。例えば「画面を見ろ」です。個人的に「画面を見ろ」とは直接は申し上げていないのですが、具体的にはこうです：相手ファイターに目をおき、攻めたがっているのか・逃げたがっているのか認識しましょう。そして「ヒット確認」をしましょう。貴方の当てた攻撃から、相手はどの向きに飛んでいるでしょうか？追撃はできるでしょうか？ヒット確認は難しいので、特に日頃から鍛錬して下さい。…と。こういった「概念」を教化することで、筆者が去っても自主的に伸びる余地を与えることができます。</p>

<p>他にも、面白い遊び方を伝授しておきましょう。意外と皆さん、1on1 か 4人での乱戦しか行っていませんので、こういった例を伝授することを想定しています：</p>

<ul>
<li>デデデラン</li>
<li>タイム制アイテム有り乱闘</li>
<li>TAありチーム戦</li>
<li>おかわり5</li>
</ul>


<p>順を追ってご説明しましょう。</p>

<p>■ デデデランとは、口で説明するよりも動画をご覧ください。協力して4人でゴールを目指すプレイイングです。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/lcYQniMO8Tc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>■ タイム制乱闘は、盲点であることが多いです。乱闘を遊んだことがない方はいらっしゃらないのですが、「ストック制アイテムなし」乱闘をされる方が多いです。<br/>
しかし「タイム制アイテム有り」での乱闘は、のびのびした環境でハプニング要素も有りながら、スキルが要求される濃厚なルールです。このダイナミックさと深さのマリアージュがスマブラの醍醐味です。<br/>
オフ大会「ウメブラ」のサブイベントで「乱闘」をする場合は、ストック制ではなくアイテム有りタイム制にすることが一般的です。</p>

<p>■ TA有りチーム戦。私の主観ですと「TA有りチーム戦」はスマブラ勢のシーンに入るまで知らない方式です。ここの「TA」とは「チームアタック」の略です。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/RW5AIjBaZko?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>■「おかわり5」：こちらは完全に私の周りでの通称となっています。「団体戦」モードの中の、ストック制5キャラおかわり方式をこう呼んでいます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-05%2022.24.28.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
<a href="https://www.smashbros.com/ja_JP/howtoplay/mode.html">『大乱闘スマッシュブラザーズ SPECIAL』公式サイトより</a></p>

<p>自然にスマブラを遊んでいると、操作するのは1ファイター、もしくは3ファイターくらいまでが限界です。どのゲームでも、中々多くの操作キャラを開拓するのは骨が折れます。しかしいつも同じ相手と同じファイターで対戦するのも時には新鮮味が欠けるというものです。そこでルールで「5」ファイターを強制することで場を動かします。<br/>
気心の知れた相手には、キャラBAN制度を入れるとよりアタックの効いた対戦となるかもしれません（お互いに相手の使ってはいけないファイターを1体や2体など指定すること）。</p>

<h2>今まで得られた知見</h2>

<p>“Esports” を意識される方々は、意外とシーンの展開について調べてらっしゃいます。どのようなプレイヤーがいて、どのような大会があるか、ご存知です。特にオフライン大会の名前は知られています。スマブラ勢の大会運営は、一つ一つの大会に固有名詞をつけており、凄く認識し易いです。逆に、企業所属の方が興味を持たれるように = 情報は Internet Explorer でも見つけられるように、ウェブサイトを用意しておきましょう。</p>

<p>また、普段からアイテム有りに馴染んでおき、巧みな解説が出来るとトークが持ちます。</p>

<p>そして30歳以上の方には格闘ゲームの方が馴染み深いことが多いです。その用語を抑えておくと説明しやすいことがあります。「弾」「跳び」といった表現が分かる程度には格闘ゲームに馴染んでおくと良いかもしれません。</p>

<h2>以上</h2>

<p>スマブラは様々な遊び方がございますが、本日紹介したものはその一種です。「社交スマブラ」では相手を尊重し、なによりも</p>

<ul>
<li>スマブラ勢の妙技を見られてありがたかった</li>
<li>知識を得られて為になった</li>
</ul>


<p>と感じて頂くことが重要です。大学を卒業される方や、プロとして活動している方は、どこで社交スマブラが発生するか分かりませんので、時には指導の練習をなさっておくことをオススメします。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第5章 さいごに]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch5/"/>
    <updated>2019-02-25T22:46:05+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記の第5章。帰国日である。</p>

<!-- more -->


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3608.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[部屋のメンバー。三大ゆうた。]</p>

<p>我々は寝なかった。晩ごはんから帰ると深夜の2時。本当は Oakland Esports Arena で打ち上げパーティもあったのだが、それも2時までということで断念した。（Genesis最終日のスケジュールが延びた所が最大の原因では？というツッコミはしない。そんな無粋なツッコミはせず、来年の楽しみとする。）</p>

<p>起きたまま帰国の準備をし、荷物をスーツケースに詰めた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3609.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルのロビー。Sanneさん・Abuさん・Natsuさん。]</p>

<p>行きと同じで、サンフランシスコ国際空港から経つ。朝の便が8時からだったため、5時には空港に着こうと考えた。朝4時にロビーに集合。そのまま Uber を複数台呼び、一斉に空港に向かった。今年は日本側も天気は問題ないし、無事帰国できそうだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3610.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルのロビーに集合。]</p>

<p>「朝5時をこえると、平日だとヤバいぜ。」</p>

<p>こちらの Uber 運転手はそう云っていた。この辺りの朝の高速道路は、思ったよりも混んでいる。車出勤の者も多いので、4車線のベイブリッジも詰まるそうである。</p>

<p>この朝も雨が降っていた。おそらく昨晩から降り続けていたのだろう。車窓にたまった雨粒に前を走る車のブレーキランプが反射し、鱗のように光っていた。眠かったのか、車の中では誰も喋らなかった。高速道路にはまだ、行きで見たものと同じアメフト「スーパーボウル」の広告が掲載してある。ネットに依ると結局ペイトリオッツが勝ったらしい。</p>

<h2>さいごに</h2>

<p>我々「スマブラ勢」は、競技をするために・トーナメントに参加するために Genesis に集まった。各大陸から、4000名近いプレイヤーが集まった。</p>

<p>ただスマブラ勢は 1on1 のタイマンだけをするわけではない。スマブラ勢同士で遊ぶ時も乱戦をするし、<a href="https://news.denfaminicogamer.jp/news/181225i">Mew2King がスピリッツなしで1人用モードをクリア（記事）</a>する所をご覧になった方もいるだろう。だが統一ルールで競技性を求めると、あつまり易いのである。皆が同じ方法で・同じ名目のために世界から人を呼びかけ易いのだ。中でも競技用の、Genesisで用いるような1on1ルールは、例えて謂わば F1 に近い。自動車の乗り方は色々有り得るが、同じジャンルの中でルールをなるべく狭く規定したものが F1 であり、スマブラの1on1なのである。</p>

<p>一作出ればグローバルで1000万本が売れるゲームタイトル『スマブラ』の中で、競技者という人種は少数派である。ただこうしてプレイヤーが集まり、言語が異なる中で対戦して、また別れ往く。いずれまた会う日を信じて。この体験をしたいがために、1on1 の魅力に取り憑かれた者達は、ずっと競技を求めて旅をするのだと感じる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3617.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[早朝のベイブリッジ。]</p>

<p>スマブラで大会に出ようと思ったならば、ゲームだけ出来れば良いわけではない。観光地でもない場所で一通りの海外旅行をガイドなしで行い、予選が始まる時に自力で所定の場所へ行く必要がある。自分で出来ないにしても、協力できる周りの仲間を見つける必要がある。自分の手でやりきる力は、スマブラ勢に暗に伝わる精神である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3619.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[乗り換えのロサンゼルス国際空港にて。虹]</p>

<p>今年の夏に遠征する頃には、「平成」は終わっている。Evo2019 になろうか？平成が終わっても、まだスマブラで大会をしろと告げられていると感じる。今回もアメリカに行き、向こうでは新しいことが起きていることが見えた。でも、</p>

<p>「今年は新 <ruby>Emperor<rp>（</rp><rt>エンペラー</rt><rp>）</rp></ruby> の即位日に大会やるよ！」</p>

<p>と CrimsonBlur や TO Joe （大会運営の皆さん）に云ったら、</p>

<p>「今時代は2019年。日本には Emperor がいるのか？」</p>

<p>と訊き返された。どうしても日本とアメリカで異なる文化面はある。そして文化が異なろうとも、そこを気にかけてくれる外国は中々ない。そんなものである。逆を考えれば、アメフトでペイトリオッツが勝ったなんてことを気にかける日本人はいない。日本で大会を開くに当たっても同様で、日本の法制度はアメリカと違うし、そこを不憫に思って外国が法改正のために手を差し伸べてくれる訳ではない。だから大会を今後続けていくに当たっても、日本で出来ることは日本で追求していきたい。自分達の力で。</p>

<p>—</p>

<p>日本の成田空港に到着すると、出待ちが4名ほどいらっしゃった。構成はまあ関係者なのだが、こうした些細な変化から、何年か経てば大きなファンの群衆に繋がるのであろう。初めて遠征したころと比べると、遠征自体も、そして国内の情勢も大きく変化した。</p>

<p>こうして、Genesis6 旅日記は幕を閉じる。Genesisは一年の始まりであり、こうしてまた新たな時代が幕を開ける。そして自分たちの力と・思いと・実績を持ち寄って、また来年のGenesisで集う。</p>

<p>（Genesis6 旅日記　完　文・アユハ）</p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">第4章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第4章 カーテンコール]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch4/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:58+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記の第4章。大会3日目、最終日である。</p>

<!-- more -->


<p>競技最後の日。オークランドに滞在している世界中のスマブラ勢の大半は敗れ、息をひそめていた。残っている競技者は各種目Top8のみ。一握りの殿上人である。</p>

<p>昼過ぎ。我々観戦する日本勢は、雨にしめったタイルの路地を歩いていた。音のないオークランドの日曜日。煤けた曇天が広いストリートの上を覆っていた。店は殆ど閉まっている。スタバ・スーパー・Subway など、尽く閉められ、シャッターか鉄格子が降りている。人通りはほとんどない。道ですれ違う人間はだいたいGenesisの参加者である。首からGenesisの参加証を提げているから分かる。</p>

<p>我々は、最終日の会場となるパラマウントシアターを目指していた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3542.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オークランドの街にひっそりと立つオブジェ。何処となく “光の化身” に似ている。]</p>

<p>昨年ならば、道を歩いていたらドレッドヘアーのスケボーマンが現れて</p>

<p>「Hey大麻要るか？（Need some weed ?）」</p>

<p>と訊いてきたものだが、今年はその気配は一切なかった。がらんとした街には、「Real 大麻あります」というポスターも貼っておらず、カモメの影もなかった。一本道なので、少し歩くと、自然と目的地に到着した。</p>

<h2>パラマウントシアター</h2>

<p>昨年も叙述したと思うが、心新たにここにも記したい。美しいものは幾度描写しても新規性が損なわれないからだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3553.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場パラマウントシアター、縦のネオンサイン]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3555.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場入口]</p>

<p>オークランドにそびえる『パラマウントシアター』（Paramount Theater）は、国定史跡に指定される世界を代表するアール・デコ建築である。サンフランシスコの高名な建築家：ティモシー L. フルーガーが設計し、1931年に完成した。この1931という年が何とも絶妙である。私の愛するアール・デコ様式は、1925年以降アメリカにて花開いたものの、1930年代の世界恐慌によって短い命を散らせたためである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3571.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場、ボールルーム]</p>

<p>この時節は、まさにアメリカが列強国として世界に名を挙げ始めた頃であった。また、劇場がその名を冠する「パラマウント」社は、映画産業黎明期、舞台・オペラと映像（活動写真）が渾然一体であった頃に興隆した配給会社である。まさしくアメリカが、そして映画としてのシアターが創造されんとする時代を、象徴する建物が『パラマウントシアター』なのである。これこそGenesis（創世記）の名に相応しい、あつらえたような舞台である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3569.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[廊下]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3573.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[廊下のソファ]</p>

<p>パラマウントシアターの魅力は、その歴史的文脈のみに非ず。一歩中に踏み入れれば幻想的な空間が彫刻されていた。頽廃的な町並みとは大きなコントラストである。入口からは直接、階段の広間（ホール）となっており、暗い。階段手摺りの真鍮は不敵に微光を反射していた。天井は高く黒くかすんでいる。慎ましいライトアップは陰影の深みを強調させ、暗さが視覚的な広さを生み出している。（オクシモロンに感じる方は実際に訪れて確認頂きたい。）</p>

<p>我々日本勢は、建物の中に入ると妖気を覚えた。外のがらんとしたストリートの雰囲気とは一変し、勝負を見に来たスマブラ勢を詰め込んだシアターは感情が空気を泳いでいた。</p>

<p>そこを抜けると客席へ誘う廊下（ホールウェイ）へ繋がる。廊下は淡い石竹色で、光がおぼろげに漂っている。現代にも見劣りしない細工・全体に散らされた金のレリーフは、<ruby>鶯色<rp>（</rp><rt>うぐいすいろ</rt><rp>）</rp></ruby>のカーペットと相まって深みを醸している。アール・デコは直線的な構造に対して、内装の装飾性が高めな特徴があるが、この一帯に漂う空気は根本的にアール・ヌーヴォーらしかった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3564.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[シアター正面]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3565.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[シアター観客席]</p>

<p>大きく重い扉を引いて開ければシアターに踏み込む。暗く、そして紅い。広い所以は当然である。アール・デコはそもそも、20世紀建築技術の向上を端を発す。ギリシャ神話のような太く・高い柱を可能にしたのはこの頃で、このパラマウントシアターでは此れ見よがしに2本の大柱が舞台を挟んでたたずんでいた。（他にはニューヨークのエンパイアステートビルがアール・デコである。）</p>

<p>20世紀はじめの当時、新時代の幕開けを象徴した造形がここにかたまっていた。Genesis はここで決戦を迎える。</p>

<p>想像して欲しい。例えば東京宝塚大劇場をスマブラで貸し切ってTop8を開催することを。紅くライトアップされた舞台の上には、戦う2名のスマブラプレイヤーが座り、その間に小さく青く光るレッドブルのクーラーがそっと置かれている。観客はTシャツを着たスマブラ勢で満員になっている。そんな舞台を想像して欲しい。</p>

<p>こうしている間に、シアターではスマブラ64が行われていた。日本勢の快進撃で、kysk 選手が優勝。64では3年ぶりに日本勢優勝となった。</p>

<h2>スマブラDX Top8</h2>

<p>我々スマブラSP勢は、スマブラDX Top8 の開始時刻に会場入りした。aMSa さんの応援のためである。この直前に進行していたスマブラ64の日本勢には大変申し訳無い。</p>

<p>日本勢10名ほどでまとまった席を探しているうちに、待ちに待ったカードが実現してしまった。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/5k4W90NS2ws?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>aMSa vs Mango。こちらについて詳しい説明は<a href="http://amsa.hatenablog.com/entry/2019/02/19/113000">aMSaさん御本人のブログ</a>にあると思うが、因縁のカードである。</p>

<p><strong><em>※Mango : 本名 Joseph Marquez（ジョセフ・マークィーズ）。表記方法は色々あるがここでは “Mango”。Cloud9 所属。Los Angeles 周辺出身。スマブラDX「五神」の一人であり、スマブラ全体でも最もファン数が多いと云われているプレイヤーの一人。Armada, Leffenなど国外のプレイヤーを撃退するアメリカ征夷大将軍ポジション。パスポートを持っていない徹底した愛国者。</em></strong></p>

<p>嘗ては Apex2015 にて対戦があった。“雪の崩落” Apex2015の伝説と相まって、この試合は涙と共に記憶される試合となった。<a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/Apex2015_06.html">Apex2015旅日記の終盤</a>に登場する。<br/>
2015年当時、aMSaさんはTop8まで登って行くとは想定されていなかったが、それを実現した。迎えた敗者側準々決勝。この2人は激突した。結果は 2-3 aMSa選手負け。ただ試合後 “aMSa” コールが起きた。アメリカの大人気プレイヤー Mangoに対して、逆プレイヤーのコールが起きるのは唯一のことであった。…</p>

<p>…そして迎えた今回。</p>

<p>Mangoがキーコンに「U$A!」の名前を用い、aMSa選手が「JPN!」で返した（「キーコン」が分からない方は動画をご覧頂きたい）。これは4年前 Apex2015にて対戦した際のキーコンそのままであり、放蕩者のイメージのある Mango がこの因縁を憶えていたのは意外だったが、感慨深い。そして結果は、aMSa選手が 3-0 での勝利。</p>

<p>この後、aMSa 選手は Axe に敗れる。Axe はこれまたピカチュウ使いという、スマブラDXでは珍しいファイターなのだが、この2名はお互いのために対策をせねばならない。何度か当たったこともあり、ダブルスを組んだこともあった。再びカイトコーチの指導の下に、aMSa さんが Axe にリベンジする日を、我々は待っている。</p>

<p>そしてこのGenesis6のスマブラDX顛末。最終決戦はこの Axe と、Hungrybox との間で行われた。Hungrybox はプリン使い。「五神」の一人。いま世界ランク1位でありながら、このGenesisのタイトルだけどうしても無かったプレイヤーである。<br/>
優勝したのは、Hungrybox だった。終わったところで、最後は盛大な “Hungrybox” コールでシアターは満たされ、表彰式は笑顔で終わった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-16%201.40.23.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis6 公式写真は、<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-6/Day-3/">Robert Paulのもの</a>をこちらから。]</p>

<h2>スマブラSP Top8</h2>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Genesis 6<br>TOP8<a href="https://twitter.com/hashtag/Genesis6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Genesis6</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/G6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G6</a> <a href="https://t.co/YTSwAW2XKz">pic.twitter.com/YTSwAW2XKz</a></p>&mdash; yasaikakiage (@_yasaikakiage_) <a href="https://twitter.com/_yasaikakiage_/status/1092009444156686336?ref_src=twsrc%5Etfw">February 3, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="und" dir="ltr"><a href="https://twitter.com/hashtag/Genesis6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Genesis6</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/TOP8?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#TOP8</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%83%96%E3%83%A9SP?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スマブラSP</a> <a href="https://t.co/HqtLPtjOgS">pic.twitter.com/HqtLPtjOgS</a></p>&mdash; ミユ (@_miu221) <a href="https://twitter.com/_miu221/status/1093125198277074944?ref_src=twsrc%5Etfw">February 6, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>




<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Meet your <a href="https://twitter.com/hashtag/G6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G6</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/SmashBrosUltimate?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SmashBrosUltimate</a> Top 8!<br><br>Winners<a href="https://twitter.com/gsmVoiD?ref_src=twsrc%5Etfw">@gsmVoiD</a>  vs <a href="https://twitter.com/Ssb4_Zackray?ref_src=twsrc%5Etfw">@Ssb4_Zackray</a> <a href="https://twitter.com/Samsora_?ref_src=twsrc%5Etfw">@Samsora_</a>  vs <a href="https://twitter.com/Mkleosb?ref_src=twsrc%5Etfw">@Mkleosb</a> <br><br>Losers<a href="https://twitter.com/CosmosZR?ref_src=twsrc%5Etfw">@CosmosZR</a>  vs <a href="https://twitter.com/DabuzSenpai?ref_src=twsrc%5Etfw">@DabuzSenpai</a> <a href="https://twitter.com/PG_ESAM?ref_src=twsrc%5Etfw">@PG_ESAM</a> vs <a href="https://twitter.com/Light_S21?ref_src=twsrc%5Etfw">@Light_S21</a> <a href="https://t.co/7e1md8eXdv">pic.twitter.com/7e1md8eXdv</a></p>&mdash; Justin Banusing (@PopiSSB) <a href="https://twitter.com/PopiSSB/status/1091958676967936000?ref_src=twsrc%5Etfw">February 3, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>万雷のコールが明けたのは、夜21時。そのまま スマブラSP Top8 が開幕した。スケジュールが延長するのはもはや恒例である。</p>

<p>これより、新作タイトル『スマブラSP』の、最初の世界王者が決まる幕が開いた。</p>

<p>スマブラSP Top8には、日本勢が1名だけ生存している。その名を Zackray（ザクレイ）と云った。Zackray さんは快進撃だった。若いながら初の海外大会にして、ここまでストレートに来た実績は驚嘆に値する。ここまでに K9, Light といった強豪を下して、勝者側で万全のTop8である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3584.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[我々視点。Top8 のステージ。]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3581.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[観戦でテンション上がってきた日本勢。]</p>

<p>Top8 の Zackray さんは、途中我々とは別れて、控室で待機していた。現役のシアターとしての待機室に、ゲーム機を置いてゲーマーの控室に代えている。同伴として控室には、Zackray さんと同スポンサー（Gamewith）の Shogun さんが入った。</p>

<p>そして時が満ちて、VoiD vs Zackray の試合を迎える。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/z254QAXMb78?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>勝者側準決勝。Zackray ウルフに対するは、VoiD ピチューである。VoiD。ハワイ出身の22歳。CLG所属。スマブラは前作WiiUから大会へ参戦し、何度も日本勢と対戦している。初めて日本勢と向かい合ったのは Genesis3 の Ryuji 戦である <a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/Genesis3_04.html">（旅日記）</a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=wne1-lb86OM">（動画）</a>。日本好きで、来日したこともある。日本語も比較的能く使う。今大会、既に日本の Shuton 選手を破っていた。</p>

<p>この試合はもつれ、3本先取の最終戦まで迎える。Zackray さんが1ゲーム取る度に、観客席から</p>

<p>「アオーン」</p>

<p>という遠吠えの斉唱が聞こえた。これは、Zackray 選手の使用ファイターが『スターフォックス』に登場するウルフのため、応援する者達が吠えているのである。示し合わせた訳ではなく、本能的に男たちが裏声で叫んでいた。声が通りやすい劇場が異様な雰囲気に包まれた。</p>

<p>結果は 2-3、VoiD 勝利であった。</p>

<p>二人とも堅実でありながら攻撃的なプレイスタイルで、手に汗握り観戦する側も緊張する試合であったが、結果は出た。VoiD が勝者側決勝へ駒を進めた。</p>

<p>いずれ、数年経って振り返ったとき、</p>

<p>「Zackray vs VoiD を見て、スマブラを始めました。」</p>

<p>そう云ってくれるファンが現れたならば …そう思わせる好試合であった。</p>

<h3>Dabuz</h3>

<p>Zackray さんは敗れたものの、敗者側で試合が残っている。上がってきた相手は Dabuz であった。</p>

<p>Dabuz…<br/>
いつも日本勢の前に立ちはだかる<br/>
Apex2015 では Abadango さんを倒し<br/>
Genesis3 では、あの Ranai さんを裏側で消した<br/>
私もいつしか忘れていた<br/>
Dabuz の堅固で絶対的な脅威を。</p>

<p>スマブラSPは発売されたばかりである。Dabuz は今作、パルテナ・オリマーのダブルメインで戦っていた。実は2日目に少し話したが、パルテナは結構気に入っているそうだった。そして迎えた今大会、FOW・MVD・Tweek という3名を倒している。FOW・MVD の両名は勢いがあり、大会の本番で非常に敵に回したくないタイプのプレイヤーである。Tweek は今回優勝候補だった。この結果はめざましいものがある。唯一負けた相手が MkLeo であった。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/BH7_hFWc85Y?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>Zackray vs Dabuz。この試合も3本先取で、5戦目までもつれた。結果は2-3、Dabuz 勝利となった。最後は Zackray 選手が相手のシールドにクロウブラスター（ウルフ通常必殺技・飛び道具）を至近距離で当てたため、反撃確定でピクミンロケット（オリマー横スマッシュ）を貰ってしまい撃墜。この時 Dabuz が中距離から急にオリマーで懐に走り込んで来たのは、私には見えない（反応できない）動きだった。最後の場面、私は Dabuz の判断の勝利と呼びたい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-16%201.40.36.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis6 公式写真は、<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-6/Day-3/">Robert Paulのもの</a>をこちらから。]</p>

<h3>MkLeo</h3>

<p>一方、トーナメントでZackrayさんと逆側では、また一つ波乱が起きていた。</p>

<p>「絶対 MkLeo 勝つでしょ。」</p>

<p>Samsora vs MkLeo の試合が始まる前、後ろに座っていた Rain さんは、持ってきたビデオカメラを回しながらこう云っていた。周りで一緒に座っていた日本勢も同意していた。</p>

<p>しかしSamsora が MkLeo を倒した。MkLeo は<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">出師表</a>でも紹介した、Genesisタイトルホルダーである。ピーチ使いの Samsora は、今作に入って頭角を現して来たが、遂に MkLeo を下してしまうとは。</p>

<p>ここから、一挙にトーナメントの顛末を記そう。敗者側準決勝で MkLeo は Dabuz を消し去った。Dabuz は勝者側・敗者側ともにMkLeoに負けたこととなる（同じ人物に2度敗れるこの状況を Double Jeopardy「ダブルジェパディ」と云う）。<br/>
そして敗者側決勝 Samsora vs MkLeo。MkLeo は3-2の接戦を制して Samsora へ雪辱を果たす。そして迎えた最終決戦。カードは VoiD vs MkLeo。ピチュー単キャラの VoiD に対して、MkLeo はアイクとルキナを使い分ける。最終決戦ではルキナを出した。…リセットをかけて、優勝は MkLeo となった。</p>

<p><a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/events/smash-for-switch-singles/brackets/500501/865127">Top8のトーナメント表はこちら</a>に在る。</p>

<p>MkLeo。ゲームタイトルは変われど、Genesis 三連覇となった。そしてまだ余力を残しているとさえ見える。『スマブラSP』は、MkLeo が文句なしに王として君臨し、他プレイヤーが挑戦するという構図で滑り出すことになった。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Resetting for the gold, the first S-Tier event of the <a href="https://twitter.com/hashtag/PGRU?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PGRU</a>, <a href="https://twitter.com/hashtag/G6?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#G6</a>, finishes with <a href="https://twitter.com/echofoxgg?ref_src=twsrc%5Etfw">@echofoxgg</a>&#39;s &amp; <a href="https://twitter.com/MVGLeague?ref_src=twsrc%5Etfw">@MVGLeague</a>&#39;s MkLeo defeating <a href="https://twitter.com/clgaming?ref_src=twsrc%5Etfw">@clgaming</a>&#39;s VoiD 3-1!<br><br>Truly a legendary start to the beginning of Smash Ultimate&#39;s first ever competitive season! <a href="https://t.co/4fyearSpRU">pic.twitter.com/4fyearSpRU</a></p>&mdash; PGStats (@ThePGstats) <a href="https://twitter.com/ThePGstats/status/1092335964935110658?ref_src=twsrc%5Etfw">February 4, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3590.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[表彰式を見守る日本勢。]</p>

<p>「やっぱMkLeo、強かったね。」</p>

<p>会場の明かりが戻ると、観客はスタンディングオベーションとなり、一つ「終わった」という区切りを感じた。表彰式のカーテンコールに、観客は拍手を送った。Zackray さんのメダル授与と、MkLeo の戴冠を、日本勢は客席から眺めている。厳密には、見守る者・ツイッターを見る者でスタイルは明確に分かれていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-18%2022.21.04.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis6 : Top24 結果]</p>

<p>Top24 の結果を見ると、いつにも増してアメリカの活躍が目立った。これが、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">第二章</a>で述べたようなアメリカの大会環境の頑張りの結果であるなら、日本の大会もより努力せねばならないと感じた。この旅で観たものを日本に持ち帰り、また考えて行くことがあるだろう。</p>

<p>一つの大会の終わりは、新たなスマブラの始まりである。実際にこの大会の結果を受けて、Zackray さんは『Smash Summit』（高名な Beyond the Summit が主催しているスマブラ向け招待制イベント）への招待が決まった。その名の通り、この大会は Genesis（創世記）なのだ。Syd や筆者のように、また誰かの試合を見てシーンへ足を踏み入れ、我々と出会うプレイヤーが現れる日を、心待ちにしている。</p>

<p>だから、日本のプレイヤーでも恐れずに日本のオフ大会に来て欲しい。</p>

<h2>晩飯</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3596.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場出入り口。足止めをくらう日本勢。]</p>

<p>表彰式が終わり、シアターからは蟻のように観客が外へ向かった。既に日付は越え、疲れた重い足取りの観客が今日のことを話しながら歩いている。</p>

<p>会場を出ると、しきりに雨が降っていた。会場前のモギリの所で、大勢の客が足を止めている。</p>

<p>「マジかよ」</p>

<p>日本勢が自然と口にした。雨ばかりはしょうがないので、短い距離だが、Uber を呼んでホテルへ帰った。（やはり命が惜しいならばUberは入れておくべきである。この状況に当たってからタクシーを呼ぼうとしても不可能。）</p>

<p>ホテルへ到着。1時を過ぎていたが、例の台湾料理屋は開いていた。腹が減っていた日本勢は、総出で向かった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3603.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[台湾料理屋に座り始める日本勢]</p>

<p>店に入るまでは、各々 Top8 を振り返って神妙な顔つきをしていたが、いざチャーハンが出てくると必死で皿にひっついた。考えて見ると、今日は全然食べ物にありついていない。肉とチャーハンばかり注文し、回転テーブルで欲しいメニューを自分に寄せて好き勝手に取った。食べながら店の向かいの建物にパトカーが2台到着して警察が登場したが、全く気にせず食べた。</p>

<p>店を出ると土砂降りの雨がまだ続いていたが、日本のスマブラSP勢で真夜中のオークランドを走った。余り憶えていないが Abadango, Takoman, Rain, Zackray, Shogun …路地の1階建ての店は殆ど閉まっており、街灯と信号機くらいしか明かりはない。車の来ない深夜の交差点で雨に打たれてアホみたいに待ち、青になるとダッシュで渡った。ホテルはそんなに遠くはない。（Umeki, Shuton は Uber で帰り、Nietono さんはホテル部屋で寝ていた。）</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch5/">■第5章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3/">第3章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第3章 競技の魂]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch3/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:48+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記の第3章。大会2日目である。</p>

<!-- more -->


<p>Genesisの大会2日目は、中間日でありながら<ruby>函谷関<rp>（</rp><rt>かんこくかん</rt><rp>）</rp></ruby>である。<ruby>通<rp>（</rp><rt>ツウ</rt><rp>）</rp></ruby>ぶった者は固唾を呑んで見守り、感情に手綱を締める必要のない者は打ち物を鳴らして跳躍する。</p>

<h2>朝</h2>

<p>朝、私が時差ボケにまかせて自然に目を覚ますと、誰も起きていなかった。遮光性の高いカーテンに守られた暗いホテル部屋から外をのぞくと、眩しさに目がやられた。唯一、我が師 Takoman さんだけが私につられて目を覚まし、ベッドに腰掛け、世界観を超越した一言を口にした。</p>

<p>「俺の忘れ物、San Jose にあるらしいんで。今から取って来ます。」</p>

<p>状況を申し上げると、Takoman さんは木曜に Uber（<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/">第1章にて説明</a>）の車内で忘れ物をした。重要なモノがその中に入っていたため、ここ2日間ひたすら連絡を取ろうともがいていた。遂に行方が分かり、サンノゼ（San Jose）市の集荷所に在ると発覚したため、現地へ赴くことにしたらしい。しかしサンノゼは遠い。第1章に登場したサンフランシスコよりも更に南に在る。覚えている方は、Genesis3, 4旅日記に登場した街である。</p>

<p>こうして、Takoman さんは独り Uber を呼び、朝8時の街へ疾走して行った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3432.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[この日の朝のオークランド。ホテル前。]</p>

<p>Takoman さんの勇姿を見送った私は、単身オークランドのストリートに降り立った。朝10時から、私だけ試合がある。いや、他の日本勢も試合があったかもしれない。が、私自身が闘魂を入れて準備し・臨むこととなる大会は余りに久々で、周りなど視えていなかった。夜の<ruby>霖<rp>（</rp><rt>ながあめ</rt><rp>）</rp></ruby>にしけった路面は、枯れ葉とゴミで散らかっている。街路樹として並んだオークの木は、すっかり葉を落としてすっきりとしていた。</p>

<h2>トーナメントの仕組み</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3435.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝、会場に映されたスクリーン。]</p>

<p>説明しよう。Genesis6 では、スマブラDXだけで1000名以上・スマブラSPだけで2000名以上のトーナメントを消化せねばならない。勿論他の競技もある。これらがダブルエリミネーション形式（<a href="http://supersmashbros.osaka.jp/tournament/dx/how_to_tournament.php">説明</a>）で行われる。時間がかかりすぎるため、一次予選だけで2日目に喰い込む。</p>

<p>偶然、私の一次予選は2日目朝に配置されていた。この日は残りの予選が午前のうちに消化されると、午後からは二次予選・本戦トーナメントと進行して行く。この日のうちに、Top8 が出揃う。</p>

<h2>筆者予選</h2>

<p>万全を期して、試合の1時間以上前に会場入りした。荷物検査をこえて足を踏み入れた会場は、已然満員で、昨日よりも暑く気圧が高く感じた。</p>

<p>私がここまで気合を入れたのは、Apex2015以来だったと振り返る。その頃はまだ今の「ゲーム関連」の職にも就いていなかった。その後就職し、スマブラでも大会運営の道に一本化し、長らく勝負を忘れて詩人として生きてきた。今、久々に帯刀し、刃を研いでこの地に立っている。</p>

<p>そして迎えたトーナメント。予選、勝者側2回戦は Pandarian とであった。この予選ブロックに配置された最強プレイヤーであり、大会第60シード。15歳ながら安定した成績があるのみならず、前作WiiU版の時点で Lima, Larry, Elegant といった強豪から白星を奪った爆発力もある（Lima は直近のEvo王者）。詩人の筆者には高い壁であった。例えて云うなれば日本戦国時代の武者と、読書階級である江戸時代の武士くらいの差。実力的にも精神的にも別格であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3443.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[配信台の袖]</p>

<p>何故かこの試合、配信台に呼ばれた。私は覚悟を決めてコントローラーの紐をほどいた。（「配信台ってなに？」という方は、ウィンブルドンのセンターコートだと思って頂ければ。）コールがかかって階段をのぼる。配信台の上は不思議と静かであった。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/U_GeoQsn2Ow?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>試合結果は 2-0 で敗北。Pandarian 戦を見越して、使用ファイター：ポケモントレーナー対策をして来たのだが、地力が不十分だった。</p>

<p>ケツイを力に、すぐにダブルエリミネーションの敗者側に臨んだ。配信台から大回りし、人混みを掻き分けて自分の予選が配置されていたブロックに帰る。そこから連戦した。何回勝ったか分からない。4回勝ったらしいが、勝った試合は全て 2-1 であったことを記録が示している。写真を撮って残していないほど、休憩もない予選進行だった。</p>

<p>そして予選の敗者側最終戦で、負けた。最後は Tosty（使用ファイター：ゼルダ）であった。Tosty とはその後も会場で会って色々と話した。プログラマーを目指していて、今はカリフォルニア住まいではないのだが、いずれ仕事でシリコンバレーに来たいようであった。スマブラでその道を志していれば、また会うこともあるだろう。ありがとう。私は長らく大会運営の身に眠っており、</p>

<p>「今ここに居るこいつを倒す」</p>

<p>という感情を忘れていた。中々この競技者の魂は、目覚めてくれない。こうして思い出せたのは、Genesis6 のトーナメントで対戦してくれた全プレイヤーのお陰だと確信できる。目標の一次予選突破に一戦及ばなかったことは悔しいが、この感情が今後の人生で必ずや役立つことを願っている。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3454.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Trihex。会場出入口にて。]</p>

<p>お昼を食べようと会場の外へ出ると、お天気雨が降っていた。Genesis ではいつも雨が降っているが、太陽の中で雨は降るというのは珍しい。外に行くとふっと気圧が下がり空気も軽く、雨に冷やされ、闘志に満ちていた感情は冷めた。そこで <a href="https://twitter.com/trihex">Trihex</a> と遭遇した。Trihex はスピードラン（RTA）の有名人で、Tempo Storm に所属しているほどの知名度である。（そのため ZeRo と同業。）本職はスマブラではないのだが、Genesis にはいつも来ているため、面識があった。今回は進行ボランティアまで参加していた。（Shogun さんの二次予選はTrihexが担当していた。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3456.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[スプラ勢とランチ]</p>

<p>一方で、Splatoon2 に参加している日本勢は、Top12 本戦進出を決めていた（チーム <a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/event/splatoon-2/entrant/2424694">InfSq</a> ）。皆さんまさかの現地住民ということで、心強い限りであった。ちゃっかりお昼へ案内して貰った。本当にありがとうございます。</p>

<p>遠征にはいつも新たな出逢いが付き物である。特に海外に行くと、こうして楽しいメンバーに会い、そして再会することが出来る。</p>

<h2>本戦トーナメント64名</h2>

<p>ある程度スマブラを知るようになるとこの「2日目」が面白い（見ている分には）。最終日（3日目）はTop8。たった8名のための天界であり、芸術である。一方、2日目はその天界を目指す猛者たちが、志半ばに敗れ、倒れて行く。各州を・各国を代表する選手たち、各チームを代表するプロたちが、次々と激突して花びらを散らせる。観る側にとって興奮する番狂わせはここで起こる。</p>

<p>私が敗れた一次予選の直後、昼時間帯に更に二次予選が行われ、夕方「本戦トーナメント」(Bracket) の号令がかかる。ここに生存しているプレイヤーはTop64。2100名以上から、1日以上をかけて64名に絞られた。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">出師表</a>で紹介した日本勢7名は全てここに生存。Abadango, Nietono, Shogun, Zackray, Umeki, Shuton, Rain。あとはノンストップでTop8まで、トーナメントは走り出す。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3492.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[本戦中の観客。立ち見が出ている。]</p>

<p>ここからは、スマブラファンならば名前を聞けば自然と顔も浮かんでくるようなプレイヤーしか残っていない。いつもは動画の向こう・写真の中に居る海外勢が、生きた姿で敵として立ちはだかる。特にこのTop64の経過が気になる方は、<a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/events/smash-for-switch-singles/brackets/500500/865126">こちらのSmash.gg</a>からご覧あれ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3480.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Shuton vs VoiD 直後。そしてカメラマンの Robert Paul。]</p>

<p>また、本戦トーナメントからはルールが「3本先取」となる。3ストック1試合としてこれを3試合の先取である。これが苦しい。スマブラに余り馴染みない方も、機会があったら試して欲しい。友達と1on1で対戦し、どのようなルールでも良いので「3試合先に取った勝ち」という対戦の長さを。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3491.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[2GGが担当する2nd配信ステージと、実況するBAM、そして群がる観衆。ESAM, TKBreezy, Seagull Joe, CaptainZack, Bear といった面々が見える。]</p>

<p>前日の1日目は、予選を終えたトッププレイヤーがくつろいでいる姿が見られた。ESAM, Ally も観客席で背もたれによりかかっており、ゆったりしていたが、流石にこの日は違った。自分の試合のために立ち上がり、自分の相手になりうる試合を真剣に睨んでいた。</p>

<p>この旅日記では、3名のプレイヤーに絞って、列伝形式でトーナメントの経過を見て行きたい。遠征した各プレイヤーの持つメディア・ブログもあるため、日本勢各位の詳細は、そちらに任せるとする。</p>

<h3>Leffen</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/DycrFozU8AA-t9p.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://twitter.com/TSM/status/1091888820029612032">TSM のツイッター</a>から：Tweek(左) と Leffen(右)]</p>

<p>Willian Hjelte（ウィリアム・ジェルテ）、プレイヤー名：Leffen。スウェーデンのスマブラ “DX” 勢である。24歳。「以前よりTSM所属」という事実が、実力の全てを物語っている。</p>

<p>スマブラDXとスマブラSPはどのくらい異なるのか、他のゲームをプレイされている方は見当がつかないと思う。DXとSPは、ジャンルが同じだけの別ゲーと思って頂ければ良い。また、スウェーデンを含めたヨーロッパは面積が広大で、プレイヤーが散在している。Leffen はここまで、主にオンラインの練習に頼っていた。</p>

<p>実は大会前、Leffen は今大会について「ヨーロッパ選手のシードが低すぎる」と物言いをつけていた。確かにゲームは発売したばかりで、国際戦もまだなかったため、シード順を割り振るのは難しい。しかし発言が手厳しい Leffen は批判に糸目をつけなかった。Leffen に賛同したプレイヤーの輪が広がり、Genesis大会運営はスタッフを増加採用。新体制でシードをつけ直す結果となった。（この時に Penguin（ペンギン）というミームが流行った。）ただ、傍目で見ていた者たちに、こういった感触があった：</p>

<p>「ヨーロッパのDX勢に何ができる？」</p>

<p>Leffen は確かにスマブラDXではトップクラスの英雄である。しかし別のゲームを始めた所で、オフライン大会での実績も少ない。シードが変わったくらいで、結果は変わらないだろう。二次予選が関の山だ。…と。</p>

<p>そして大会は始まる。Leffen の道はなだらかではなかったが、大方の予想を大きく上回る勢いを見せた。二次予選では、Seagull Joe と Kofi を下し、勝者側のまま本戦トーナメントまで漕ぎ着けている。Seagull Joe は嘗て前作の “絶対王者” ZeRo に土をつけた奇跡のプレイヤーの一人であり、Kofi は tamim（元 Mistake, 昨年のGenesis準優勝者）を破って来ている。この時点で、Leffen は同時出場していたスマブラDX部門を棄権し、スマブラSPに集中した。</p>

<p>本戦トーナメント、Leffen はあの WaDi を 3-1 で倒した。もはや勢いに手がつけられないように見えた。ここで待ったをかけたのは、“若年王” こと優勝候補のMkLeo である。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/h-KZHPbzGa8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>MkLeo vs Leffen。タイトルの異なるスマブラから代表的なプレイヤー同士がぶつかった。誰もが夢で想像したカードである。こうした異種プレイヤー同士が対戦するところがスマブラSPの魅力である。結果は、MkLeo の勝利。Leffen 破竹の快進撃はここで一度ブレーキがかかった。</p>

<p>そのまま敗者側で yeti（ロックマン使い）がトドメを刺し、Leffen はここで止まった。</p>

<p>Top24。これほどの好成績を真面目に期待していた者は少ない。今後も Leffen が大会運営を掻き乱し、いずれはTop8に入ることを、観ていた誰もが楽しみにする好い内容であった。</p>

<h3>Tweek</h3>

<p>Gavin Dempsey（ギャヴィン・デンプシー）、プレイヤー名：Tweek。アメリカ東海岸ニュージャージー州出身。20歳。大会直前、上と同じTSMへ所属が決まった。</p>

<p>今回の優勝候補筆頭であり、“若年王” MkLeo と並んで期待された。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/EXdfvS6wmp8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>しかし本戦トーナメント途中でESAMに 3-2 で敗北。ここが大会一の番狂わせと筆者は云いたい。</p>

<p>そこからはダブルエリミネーション形式の敗者側トーナメントである。まずはフランスの Gluttony を下す。</p>

<p><strong><em>※Glutonny : フランスの英雄。スマブラX時代からのワリオ使い。Tweekに当たる直前、日本のNietonoさん・東海岸のMarssを倒して来ていた。ちなみに「暴食」を意味する gluttony とスペルが微妙に違うのだが、これは本人がスペルをミスったと認めている。 </em></strong></p>

<p>続いて日本の希望：Shuton 選手を 3-0 で撃破。日本最大参加者の大会『ウメブラ』にて、第一回優勝・第二回準優勝という安定した結果を出していた Shuton さんが、惜しくもここで消える形となった。流石はTweekである。そしてTop8を懸けた最後の門で Dabuz と対峙。前作から長いこと対戦経験のある Dabuz であったが、気心の理解というものは特殊に作用する。Tweek は敗れ、今大会 Top12 でフィニッシュ。</p>

<p>所謂 Sponsor Curse が発現してしまったと云われている（スポンサーがついた直後の大会では思ったよりも結果が振るわないジンクス）。必ず今後があるので期待したい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3507.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[蛇足：Samsora と会話する Umeki さん]</p>

<h3>CaptainZack</h3>

<p>Zack Lauth（ザック・ラース）、プレイヤー名：CaptainZack。ジャズ発祥の地：ニューオリンズ出身である。17歳と、実績があるプレイヤーの中では非常に若い。（日本のCaptain Jackさんと名前が似ているが、こちらのZackの方が後付け。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-02-18%2021.41.07.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.twitch.tv/evo">Evo2018最終決戦</a>：Lima(左)に話しかける CaptainZack(右)]</p>

<p>直近のEvoは準優勝。</p>

<p>CaptainZackは、嘗てこの大会 Genesis4 が生み出した英雄の一人である。妖艶なルックスと派手なパフォーマンスが人気 …であった。それは前作でベヨネッタというファイターを使っていた頃で、新作が発売してのち本人は使用ファイターの比重をピーチ・デイジーへ傾ける。それと共にステージ上でのダンスは影を潜めた。会場で久々に会った Captain Zack は、頬の骨が秀でた風になっていた。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/-gcW1gL9z0A?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>本戦トーナメント緒戦、上記 Tweek と対決し、敗北。実は両者、嘗て同チームにスポンサーされていたことがあった。</p>

<p>敗者側。Ally, Salem という2名のEvo王者を撃破。人気度No.1プレイヤー：Nairo をも下す。そして最後の最後、あと1勝でTop8という所で、Light に敗れ、Top12 でフィニッシュ。</p>

<p><strong><em>※Nairo : アメリカ東海岸プレイヤー。Tweek, Mew2King らと同郷。歴戦のプレイヤーだが現在22歳。前作では “絶対王者” ZeRo を初めて倒した男。人気度が極めて高く、Nairo のファンは Naifu と呼ばれる。日本を何度も訪れ、ウメブラ・闘会議といったイベントに参戦している。最近、Wendy’s が個人スポンサーについた。<br/>
所属はNRG：NRG は NBA に参加する Sacramento Kings を母体とする強力なブランド。SanFrancisco Shock の名義で巨大Esportsリーグ : Overwatch League にも参加している。</em></strong></p>

<p>敗れた相手は決して弱くは無い。寧ろ倒した相手を見ると、今大会MVPを贈呈しても行き過ぎではない。Tweek, Light は負けて仕方ないという相手だが、こういった相手を倒さなければTop8への道は開けない。</p>

<p>嘗て Keitaro が云った<br/>
「Top8には8人しか居ない」<br/>
Top8 への道は長く遠く<br/>
ゲームを知るとより遠くなる<br/>
ゲームに決意を固めた者<br/>
暇日少なく眠りを殺す<br/>
勝って母国に錦を飾るも<br/>
それは終わりではない</p>

<p>…誰にとっても、ゲームで競技するというのは永遠に競い合い、他者に比較される日々が続く。ゲームの世界で強くなり精神が一種「解脱」した人は見たことある。一方で筆者は、強くなった結果満足して幸福になり足を止めた人物を見たことがない。ゲームの道全般は戦いの繰り返しであり、終わることはない煉獄の道である。筆者は競技者ではないのだが、ここにいる人間の独特な真っ直ぐな性格が好きだ。他にもこれを読んでいる方で：</p>

<ul>
<li>年功序列を守り同調圧力が強いしたっぱの人</li>
<li>「それサークルの先輩」を連呼し同族グループを形成する人</li>
<li>余り姿を見せないけど何故か偉い扱いされる人</li>
<li>ツイッターで下ネタを連呼し本業には向上心がない人</li>
</ul>


<p>…これらが評価される意味不明な日々に不満がある場合は、スマブラで競い合う世界は実にオススメである。最も非日本社会的で、自由に開放されている。挑戦者を笑わず、負けを恥ととらえない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3495.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[立って観戦する日本勢。左から Umeki, Shogun, Nietono]</p>

<h3>そして…</h3>

<p>Top8 は出揃った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3488.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サインするZackrayさん]</p>

<p>本戦トーナメント（64名）に残った日本勢7名のうち、Top8へ生き残ったのは Zackray 選手のみという結果だった。実は Genesis 大会側の定めたシード順でいけば下馬評通りなのだが、我々は心の中では納得行っていなかった。日本勢はもっと多く残って欲しかった。それ相応のメンバーが渡米したと信じていた。</p>

<p>この日生き残った各種目 Top8 が、明日へ進出する。Rivals of Aether, スマブラ64, スマブラDX, スマブラSP から、選ばれし戦士たちが出揃った。明日は別会場。仕立てられた相応しい舞台で行われる。</p>

<p>日本勢各人の道は、これらからご覧になってほしい：</p>

<ul>
<li><a href="https://youtu.be/L3uUQvTrbBU">スマブラハウス動画</a></li>
<li><a href="http://amsa.hatenablog.com/entry/2019/02/11/163232">aMSaブログ</a></li>
</ul>


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3521.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場の出入り口にたまるメキシコ勢。MkLeo が映る。]</p>

<p>この大会、遠征しているのは日本勢だけではなかった。ヨーロッパの Leffen, Armada, Glutonny もそうだが、Regi, Javi といったメキシコ勢も勿論そうだ。その最たる例が MkLeo である。遠い旅路を渡っても、必ずしも本意な結果を得られる訳ではない。それは分かっていたが、それでも大会に行く理由が一人一人にあった。（MkLeo は何故か Takoman さんと仲が良い。）</p>

<p>驚くらくは、スマブラDXでは aMSa 選手が生き残っているところであった。筆者がスマブラSPを注視していて追い切れていなかったのだが、まだ勝者側で生存していた。これは意外だった。寧ろ、絶対来ないだろうと踏んでいた。（Tweekの際にも述べたが）Sponsor Curse というジンクスが有り、スポンサーがついたプレイヤーは直後の大会でパフォーマンスが一度悪くなるという伝統があった。しかしaMSaさんはこのジンクスを跳ね除けてTop8入りを果たした。</p>

<h2>Syd たちと</h2>

<p>今日も無事大会の行程は終了した。会場正面のプロジェクタは消え、辺りを包んでいた競技の炎は一旦眠りについた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3519.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[深夜1時の会場。前列右に座っているのがChamp。]</p>

<p>スマブラ勢でない方で目聡い者は「初日の予選で負けたプレイヤーはどうするの？」という疑問が湧くだろう。確かにここの参加者は殆どがオークランド市の外から遠征し、ホテルを取って参加している。3日間の旅程を無駄にしてしまはないだろうか？と疑う方が尤もである。実は、会場に設置されているモニター・ゲーム機（併せてセットアップ, セタップと呼ばれる）は勝手に使って良いため、出会った者たちとフリー対戦をしている者が多い。夜も24時間会場が開いているため、幾らでも楽しめる。
今も会場は夜。初めて顔を合わせた相手とフリー対戦する者たちで会場は埋まっていた。</p>

<p>この日は既に TO Joe（カナダの大会 GOML の主催）と晩飯を食べたのだが、まだ油断して会場を歩いていると、Syd につかまった。Syd は 2GG のスタッフである。年末日本に来ていたので、ちょうど観光案内していた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3524.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ピザ屋のSyd]</p>

<p>そのまま 2GG の Champ と共に、ピザ屋に行った。道中、色々な話があった。</p>

<p>「私、Genesis3 の Ranai vs ZeRo を見て、スマブラの大会やろうと思ったの。だから明日は楽しみ。」</p>

<p>3年前 Genesis3 では、勝者側決勝で日本の Ranai さんと “絶対王者” ZeRo が激突した。<a href="https://www.youtube.com/watch?v=N9p9ZCoeYXg">結果は 2-3 ZeRo 勝利</a>。当時、負けることが諦められていたZeRoと、世にも珍しい「むらびと」使いRanaiさん。日本中がRanaiさんを応援していたが、及ばなかった。</p>

<p>明日はTop8。日本の Zackray 選手の試合がある。Syd は明日、MkLeo と Zackray さんが激突するところを見たがっていた。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch4/">■第4章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">第2章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第2章 大会運営]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch2/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:35+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第2章。大会1日目である。</p>

<!-- more -->


<p>前述『Genesis』の大会初日に関する内容となる。しかし、この日は筆者の試合が無いため、大会運営に関する話題を主とする。3日間を通して得られた大会運営の機微そして展望を、まとめて連ねて置きたい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3324.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[朝方のオークランド。窓の景色。右のベージュの建物が会場。]</p>

<p>朝。<ruby>暁闇<rp>（</rp><rt>ぎょうあん</rt><rp>）</rp></ruby>に目をさますと、Takomanさん, Nietonoさん, Abadangoさんの同部屋3名も同様に時差ボケで自然と起きていた。遠征勢のLINEグループで呼びかけると、別室の Rain さんも含めて共に朝ご飯を狩りに行くことに決まった。「自分のメシは自分で狩る」― これはスマブラで世界を目指す者の必須スキルだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3328.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Subway。会場の向こうに店舗がある。]</p>

<p>朝御飯の目的地は、恒例の Subway である。アメリカで大量の野菜を注文できる上に、味にクセがないため遠征では重宝される。少し歩いて Subway へ着くと、不思議なことに開店時刻というのに開いていなかった。ここは日本と勝手が違うようだ。扉を<ruby>敲<rp>（</rp><rt>たた</rt><rp>）</rp></ruby>いて開店して頂いた。この日は全員 Subway 経験者だったため、各自英語で注文し、テイクアウトして部屋へ戻る。</p>

<h2>会場の景色</h2>

<p>午前中。日本勢は足並みを揃えて会場へ向かった。通りを挟んですぐのところに大会会場がある。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3346.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[あさイチの会場]</p>

<p>入口で荷物確認を受け、扉をくぐる。すると Genesis6 会場は、開会したばかりというのにおぞましい人数で埋まっていた。会場自体は昨年と同じ Marriot City Center なのだが、密度が違う。参加者が激増したからだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3335.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[入口間近。ブース出展エリア。Artists Alley など。]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3339.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[入口間近。アーケード筐体設置エリア]</p>

<p>会場には入口から順に、Artist Alley や企業ブースなどのブースゾーンが広がり、それに継いでアーケード筐体が並んでいる。スト2や3rdといった、本当に英語版の現物が並んでいる。雑多さが多様性を生み、イベントの深み・厚さを演出している。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3341.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Splatoon2 エリア]</p>

<p>そして会場袖にはまず Splatoon2 エリアが広がる。昨年は筆者も Splatoon2 に出場したのだが、今年は出る味方が揃わなかったため生憎の欠席。このエリアには8台単位でモニタがセットされ、チーム単位でのヘッドセットの準備が出来ている。出場30チームほどを、ブロックごとに総当たりで予選を行うに十分なセッティングである。</p>

<p>ここを超えると、スマブラ64, スマブラDX, スマブラSP のエリアが混然として展開されている。滔々と広がり、人は海のようであった。それもそのはずで、3000名以上のエントリー者が、本日各自の予選のために訪れているのである。それに随伴・観戦・協賛者を含めれば更に多くの数であった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3371.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場正面、ステージ前。ステージには2つのスクリーンがあり、それぞれスマブラSP, スマブラDXを映す。（手前に居るのは左からZerk, VoiD, D1）]</p>

<p>この大会を2日間開催するのに、Genesis は約3000万円の予算を要する。（3日目だけは別会場の劇場での興業開催となるため、Genesis側にはあまりかからない。）この予算を訊いて「安い」と感じるのが日本的感覚だと思う。</p>

<p>日本で同様のことをすれば数億円は下らない。これは会場費の問題ではない。アメリカ西海岸の会場費は東京と同程度にかかるが、アメリカでは他の部分が安く抑えられている。かといって人件費の問題でもなく、そもそも全体的にアメリカのイベントは適度に粗いのだ。概して、日本のイベントは億円単位を費やして緻密に・高品質にこなすが、雑なイベントについてはノウハウが少ない。</p>

<p>例えば『東京ゲームショウ』はそれは立派なイベントで世界最高峰の完成度であるが、誰もが東京ゲームショウを “開催” できる人間ではない。もし自分が個人レベルから始め、コミュニティで大会を開きたい時、そしてそこから発展させたい時、数十万円から数百万円の運営費を要する。このレベルに於いてアメリカは非常に経験があり洗練されている。アメリカでは所謂「ローカル大会」や地方の大会が多く在るため、クオリティが低めのプロダクションが育っていた。そこから起業し、経営に持っていく者も多い。こうして大会運営の生態系が成長して行く。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3374.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場にて。Nairo, Tweek, Cosmos。オープントーナメントでは、このようにトッププレイヤーがそこら辺に転がっている。Cosmos に「日本来ないの？」と訊いたら「行く行く〜」と云っていた。お世辞ではなく<a href="https://twitter.com/juddy_96/status/1091971528458153984">本当に来る</a>とは…]</p>

<h2>議論</h2>

<p>この日および次の日は、大会運営の集まりがあった。</p>

<p>そもそもアメリカでは、大会運営が法人化している・もしくは法人が大会を運営している前提は当然である。それも株式会社のような営利法人の形で、スポンサーどころではなく株式への出資者・ベンチャーキャピタルがついている。スポンサーも一口数十万円・出資は一口数百万単位である。</p>

<p>しかし全然楽観的ではなかった。それを一言で代弁する内容が CrimsonBlur の以下のツイートである。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Smash is<br><br>5th in esports viewership (behind LoL, CS, Dota, &amp; OW)<br>Arguably 1st in live attendance (smaller peaks but much more overall)<br>Probably top 3 in social engagement<br><br>and<br><br>Dead last in prizing<br>Dead last in sponsorships<br>Dead last in media rights<br><br>lmaooooo</p>&mdash; The Crimson Blur (@OXY_Crimson) <a href="https://twitter.com/OXY_Crimson/status/1093056785705922560?ref_src=twsrc%5Etfw">February 6, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<blockquote><p>（訳）スマブラはesports界の視聴者数で5位、オフライン大会でのエントリー人数はトップクラス、ソーシャルメディアでのエンゲージメントでは三本の指に入る。<br/>
そして、賞金・スポンサー料・放映権料ではダントツの最下位。草。</p></blockquote>

<p>（「エンゲージメントって何？」という方は<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">こちらの筆者過去のブログから</a>）</p>

<p>この見方は、他の esports タイトルが盛んであるアメリカならではの価値観と受け取って欲しい。日本のオフライン大会の運営や・プロプレイヤーが同じ信念を持っているとは想定するべからず。そもそも著作権であったり、文化活動・競技活動の価値観が異なる国で当てはまることを、自国にも求めるのは不自然である。</p>

<p>そして勿論、お金を集めて会場を借りてゲーム機を用意したら無条件に大会が出来る訳ではない。よくわからん大人が急に「スマブラ大会やりてぇ」と言い出して “esports錬金術” を試みても、日本によくある大人の esports が関の山だ。アメリカのスマブラ大会はこの障壁を超えた上で、金銭と数字の議論をしている。</p>

<p>上の CrimsonBlur の言に戻りたい。確かに筆者も以前は「数字」の魔力に取り憑かれていたことがあったが、最近その夢から覚めて来た。例えば視聴者数・参加人数は確かに分かり易い指標なのだが、この様にアメリカでは既に意味を為さなくなっていた。全てに於いて意味がない訳ではないのだが「数字」が増えても大会は運営コストが上がるばかりで、運営収入に繋がらない飽和領域に達して来た。そのため、アメリカ・カナダ・メキシコ・イギリス・日本から大会運営のメンバーが集められ、</p>

<ul>
<li>「お前らは今どうしているんだ？」</li>
<li>「この状況を打開しないか？」</li>
</ul>


<p>という議論が行われた。アメリカ側からは具体的な提案もあったが、アメリカ同士で揉めた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3420.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[2階から見た会場の景色]</p>

<h3>アメリカの壁、日本の展望</h3>

<p>つまりは、スマブラの大会に営利を追究したアメリカは飽和して一つの壁に当たっていた。では日本ではどうするべきなのだろうか。ここからは旅から外れるが、この旅を受けての筆者個人からの提言・タダの議論と受け止めて欲しい。</p>

<p>今のところ日本スマブラ大会運営は、非営利の道を追求すべきである。<br/>
競技の世界で「非営利」の存在は珍しくはない。日本でもスポーツリーグの運営は非営利である。NPB・Jリーグであったり、昨年発足したTリーグ（卓球）も大本の運営は非営利法人（NPO・一般社団法人・公益法人など）である。そして出場する各チームは営利組織となっている。解釈としては、今のスマブラ勢が開催する大会に近い：大会は個人の非営利運営であるが、参加者にはプロプレイヤーが存在する。<br/>
ブンデスリーガ（ドイツのサッカーリーグ）を見ると、リーグ運営のみならず各チームも非営利法人となっている。</p>

<p><strong><em>※非営利：営利と非営利の差は利益を分配するかどうかであり、黒字かどうかではない。非営利団体は、前年に黒字が出たら次年に持ち越して、必ず運営に用いるというだけである。個人に利益を還元しなければ良い。</em></strong></p>

<p>所謂「スマブラ勢」が競技を求めているとは雖も、他者の著作物でイベントを行っていることは忘れてはいけない。我々はこの姿勢に基いて、日本でこそ可能な形で大会規模を拡大することを模索するべきではなかろうか。教育・慈善・チャリティ・公益・などなど、伸ばせる方向はいろいろ道が広がっている筈だ。現在は<a href="https://www.nintendo.co.jp/networkservice_guideline/ja/index.html">『ネットワークサービスにおける
任天堂の著作物の利用に関するガイドライン』</a>もあり、これに<ruby>譴責<rp>（</rp><rt>けんせき</rt><rp>）</rp></ruby>をしたい訳ではないのだが、大会をより面白くしたいと考えるならば、著作権者と対話をしながら、可能な道を探って行きたい。</p>

<p>要するに競技レベルではアメリカを追いかけるが、大会規模を拡大させる方向性ではアメリカのような営利ビジネスモデルはどこか違う、と今は考えている。（結局我々の当面の目的は、イベント運営で生きていくことではなく、日本の大会が面白くなることなのだ。）</p>

<p>また、盲点になっている世界もある。筆者が大会運営出身であり、最近は日本でも個人主催のオフ大会が増加して盛り上がっているため忘れがちなのだが、大会運営だけが可能な活動ではない。プロプレイヤーの展開であったり・キャスターのタレント事務所を始めたりであれば、日本で営利目的でも不可能は無いのである。筆者はゲームの著作権者ではないので全然保証は出来ないのだが、楽観的に未来を考えて良い筋道である。</p>

<p>これにて、大会運営に関しての私見は終わりとしたい。お付き合い頂き感謝申し上げる。</p>

<h2>Dan Salvato と再会</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3413.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Toph, D1, 筆者, Dan Salvato]</p>

<p>今回、来る前から楽しみにしていたことが一つあった。Dan Salvato が久々にスマブラの大会に来ると云うので、会場で会おうと申し合わせていた。</p>

<p><strong><em>※Dan Salvato：Doki Doki Literature Club の作者。</em></strong></p>

<p>日本でも<a href="http://news.denfaminicogamer.jp/interview/180201b">Danのインタビューがあった</a>ため、興味がある方はご覧あれ。（このインタビュー、当時日本から連絡するのが不可能と踏んでいたライターご両名を筆者がご紹介して実現したので、是非読んで頂きたい。このライター2名にも恩があり、出師表でも例示した<a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170711-50442/">スマブラ界の歴史を記したこの記事</a>を書かれた方々である。）</p>

<p>積もる話もあったが、まとめると、</p>

<p>「今はスマブラSPが大好きで、ずっとプレイしている。」</p>

<p>と語っていた。Dan は初回「Apex2013」旅日記から登場する、恩人である。（ごく一部『スマブラX』終盤から『スマブラ4』前の時期にスマブラをやっていた者ならば Dan とは何の話をしたのか察しがつくかもしれないが、そこについては検閲削除。）過去のスマブラでのどんな出会いが、どんな結果に繋がるかは分からない。</p>

<h2>予選開始</h2>

<p>この日、筆者が観戦・会談にかまけている隙に、トーナメントはしっかり進行している。日本勢の多くは種目を問わず概ねこの日に一次予選がある。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3436.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場のテーブル。各テーブルには番号が振られている。]</p>

<p>Genesis および大体のアメリカでのオープントーナメントは、当日の誘導が無い。前提として、当日の飛び込み参加は不可能。トーナメントへの参加者は全員予約制で、参加料の徴収はウェブ上（Smash.gg）にてクレジットカードで済んでいる。そして大会前日に、予約と本人を受付で照合し、参加証（パス）が渡される。それゆえ当日、予選への参加は、一言で表すと「テキトー」に管理される。自分の時間になったらば、割り振られた予選台へ自分の力で行く。誰も親切な誘導はしない。プロだろうと役者だろうと歌手だろうと、この形式で参加する。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3338.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[大会運営デスク]</p>

<p>とはいえある程度のサポートはある。大会前になればメールで「あなたの予選は何時から何処でですよ」と送られて来るし、Smash.gg にて大会ページを開けば同様の情報が書いてある。大会会場の中央にも運営デスク（通称 TO Desk）があるため、質問することが可能。写真をご覧になれば見えるが、中にいるスタッフはかなりラフな格好で、だらしのない姿勢で来客を対応している。これこそが同じゲームをする者同士、コミュニティ運営であることの真髄を物語っている。</p>

<p>この開拓者精神が、筆者は好きである。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3367.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[astro ヘッドセットをタダで借りることが出来る。]</p>

<p>今回は大会スポンサーの astro さんのご厚意で、参加者は誰でもヘッドセットを無料で借りることが出来た。受付は運営デスクで行っている。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3357.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[設置されたSwitch。見えるだろうか？]</p>

<p>今回気になった Nintendo Switch の設置について。Nintendo Switch というコンソールは、盗難対策が難しいハードウェアになっている。軽く・便利なゆえに、持ち去り易い。Genesisでは、全台に貞操帯のようなロックがかけられていた（上画像参照）。スマブラの入った Switch 自体は Gaming Generations という企業がが全台用意しており、アメリカではこの方式が可能になっている。今のところ Switch は、物理的にロックするしか盗難防止方法はない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3401.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ダブルスの練習。右側 Umeki・Nairo ペア。左側は Tyrant・Zex ペア]</p>

<p>この日はダブルスも行われた。1日進行である。私が上記の会合中で観戦していなかったのだが、Dark Wizzy・Salem ペアが優勝した。準優勝は Light・Marss。日本勢では Umeki さんが組んだ Nairo とのペアが最上位の9位となった。</p>

<h2>aMSa</h2>

<p>夕方。大会初日にしては不自然なほど会場がどっと沸いた一瞬があった。</p>

<p>Genesisの会場は、説明が難しいが、広い会場ホール正面にステージがあり2台のスクリーンが掲げられている。下手ではスマブラSPを、上手ではスマブラDXを映している。一つの会場で大きなステージがあり、2つのコンテンツを扱っている珍しい構図になっている。（上に写真でZerk, VoiD, D1が映るものがそれに当たる。）</p>

<p>その時舞台上手には、日本の aMSa 選手が居た。aMSa 選手は筆者たちのグループと異なり、スマブラDXのプレイヤーである。ほぼ別々のキャラバンで行動をしていた。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Congratulations to the new addition <a href="https://twitter.com/redbullesports?ref_src=twsrc%5Etfw">@redbullesports</a>! <a href="https://twitter.com/aMSaRedyoshi?ref_src=twsrc%5Etfw">@aMSaRedyoshi</a> is definitely a great player to add to the team! <br><br>More doubles action on <a href="https://t.co/EzzwXNyega">https://t.co/EzzwXNyega</a> with <a href="https://twitter.com/FendrickLamar?ref_src=twsrc%5Etfw">@FendrickLamar</a> and <a href="https://twitter.com/YungWaff?ref_src=twsrc%5Etfw">@YungWaff</a>! <a href="https://t.co/1yOqxBgQ1s">pic.twitter.com/1yOqxBgQ1s</a></p>&mdash; Genesis 6 (@Genesis_Smash) <a href="https://twitter.com/Genesis_Smash/status/1091521438023069696?ref_src=twsrc%5Etfw">February 2, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>壇上での粋な演出と共に、カメラがaMSa選手へズームした。遠目に見て筆者もコトを理解した。aMSa 選手が Red Bull アスリート入りを果たしたことが発表されたのだ。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">The Red Yoshi Got The Red Essence!!!<br>I’m a Red Bull Athlete from now!<br>Thank you all for supporting me:)<br>先ほどアナウンスがありましたが、本日よりRed Bull Athleteとして活動していく事となりました！<br>スマブラDXの選手としてよりアクティブに活動していくので応援よろしくお願いします！ <a href="https://t.co/JqSntXgJyn">pic.twitter.com/JqSntXgJyn</a></p>&mdash; VGBC RB aMSa/あむさ @🏠 (@aMSaRedyoshi) <a href="https://twitter.com/aMSaRedyoshi/status/1091522332873519104?ref_src=twsrc%5Etfw">February 2, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>[aMSa さん本人からのアナウンス。]</p>

<p>スマブラDX。2001年『ゲームキューブ』向けに発売されたスマブラ第2作である。2019年現在、最も競技が盛んな地域はアメリカ合衆国。異常な人気・異次元のスピード（パッドにも関わらず1秒あたりのボタン入力数はスタクラ2に匹敵）・そして18年の月日で洗練されたメタゲームから、筆者たちスマブラSP勢は敬意を込めてアメリカの『国技』と呼んでいる。</p>

<p>この中で日本勢が活躍するのは極めて難しい。ゲーム外でアメリカの国技らしいもので例えるならば、ボクシングのヘビー級に日本人が挑戦するが如くである。ボクシングヘビー級はアメリカが本場であり、2019年現在、歴史上ヘビー級の世界ランキング10位以内につけた日本人は1名しかいない。日本にもボクサーは居るのだが、このヘビー級が鬼門となっていた。aMSaさんも、最新のスマブラDX世界ランキング（サードパーティが作成）にてTop10に初めてランクインした。ゲームには体格の差は無い上に、ボクシングよりも歴史は短いが、「アメリカで盛り上がっている競技」に挑戦することの難しさを雰囲気で感じて欲しい。</p>

<p>今回 aMSa さんの第一報は、<a href="https://twitter.com/redbullesports/status/1091524005956280320">Red Bull Esports アメリカのアカウント</a>から出た。アメリカで認められた証である。ここまでは長い道のりである。aMSaさんが初めて遠征したのは Evo2013。筆者の過去の旅日記でも Apex2014, Apex2015 で、嘗て日本勢には不可能と思われたレベルで活躍するaMSaさんの姿を記録している。はじめはaMSaさんをVGBCがスポンサーした。そして昨年 aMSa さんには<a href="https://twitter.com/anjerokaito">カイトさん</a>というコーチが着任した。それ以降更に結果が安定した。</p>

<p><strong><em>※VGBC：世界最大のスマブラチャンネル。配信クルー。アメリカの大規模大会は昔からVGBCが配信している。日本のSHIGにとってのロールモデル。VGBCは2014年に日本のaMSa選手をスポンサーし、aMSa さんはスマブラ勢で初めてプロを名告った。aMSa さんは今回レッドブルアスリートとなったがVGBCのスポンサーは変わらず。</em></strong></p>

<p>日本では昨年、スマブラの外で色々なことがあった。日本eスポーツ連合（JeSU）が発足し、在野のゲーマーたちは「プロの定義」「プロの資格」といった議論をひっきりなしにしていたが、そんな口先の議論はなにも関係なく、aMSa さんは独りで異常ルートを歩んでいた。ただ結果で語っていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3514.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[VIP Lounge]</p>

<p>（今回のGenesisは、Red Bull による VIP Lounge が提供されていた。）</p>

<h2>夜ごはん</h2>

<p>この日22時くらい。無事に大会1日目の行程は終わった。「終わりました」といったアナウンスや、蛍の光の演奏もないが、自然消滅的に大会会場から人の潮が引いていく。</p>

<p>筆者は会場の戸を出て、ホテルへ帰って寝ようとした矢先、Nintendude に呼び止められて御飯に行くこととなった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3427.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Nintendude（左）の勧めで来た台湾料理屋。そしてaMSaさん（右）。]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3428.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[真剣に食べる Rainさん（左）・Abuさん（中央）・CJさん（右）]</p>

<p>疲れていたため、気がついたら既に店に居た。ホテル近くの台湾料理屋であった。回転テーブルに日本勢とNintendudeで腰掛けた。筆者はあまり食べる気もしていなかったが、無料の温かいお茶を取ると、一挙に生気が吹き返した。他の皆も同じことを感じていたようだ。周囲には店が少なく、あまり食べ物を入手することが難しかった所に、久々に柔らかく・暖かい料理にありついて、全身に血の熱が甦った。全員夢中になって料理を自分の皿に取り集めた。</p>

<p>十分に食べて、ホテルへ帰った。部屋へ戻り扉を開けると、暗い部屋の中で Abadango さんと Nietono さんがまだ練習していた。明日は二人にとっては本戦である。私は明日が予選。寝るのが好きなので、私はそのまま眠った。お休み、また明日。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3/">■第3章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/">第1章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第1章 オークランドの旅情]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch1/"/>
    <updated>2019-02-25T22:45:21+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis5 旅日記の第1章。大会前日である。</p>

<!-- more -->


<p>スマブラ総合世界大会『Genesis』の、大会に至るまでの経緯については、出征前に記した<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">「出師表」</a> で確認頂きたい。この第1章では、現地の街の様子を主に説明する。大会本編が気になるせわしない方は、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">第2章</a> へ進んで頂きたい。</p>

<h2>オークランドの旅情</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3273.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコ国際空港にて]</p>

<p>「どこから来たの？」</p>

<p>アメリカ。空港の出口。つるつるの床でスーツケースを転がしていると、空港の職員に質問された。検問のような意味はなく、ただ単にこの地では知らない人にも話題を振られるというだけだ。オークランドへ行くと答えると変な顔をされた。</p>

<p>「日本からオークランドに遊びに。これは<ruby>異<rp>（</rp><rt>い</rt><rp>）</rp></ruby>なことを。」</p>

<p>そう云われるのはごもっともであったし、その意味を我々はこれから痛いほど実感することになる。</p>

<p>乾いた空気に、開けた景色。海と赤い大地が、縦横無尽に伸びる高速道路（フリーウェイ）の両脇に広がっていた。暖気を感じて、日本から着ていた上着を脱いだ。<br/>
我々「日本スマブラSP勢 遠征の旅団」が、カリフォルニア：サンフランシスコ国際空港に降り立ったのは、2019年1月31日（木）のことである。このとき世界は、優柔不断であった。日本では元号「平成」が終わり改元されるということで、世間のてんてこ舞いが続いている。また、アメリカではトランプ政権下で “Government Shutdown” となっており、世にも珍しい「無政府状態」である。</p>

<p>そのため入国審査は厳戒態勢であり、日本遠征旅団はここでまさかの4時間を費やす。4時間である。通称「別室送り」となったプレイヤーは今回3名で、スマブラ遠征史上新記録を刻んだ。</p>

<p><strong><em>※別室送り : 空港の入国審査で、ゲートで不審がられて専用の別室に送られて尋問されること。過去にもトッププレイヤーが次々と別室送りとなっており、どんなにスマブラが強かろうと人は法の下に平等であることを悟る。</em></strong></p>

<p>（今はイギリスも “Brexit” = 脱EU が出来るのかならんのかの問題でごたごたしており、世界的に生煮えの国際情勢であったと、数年後に振り返って読んだ方はしみじみ思い出して欲しい。）</p>

<p>“Genesis”。スマブラ総合世界大会であり、オープントーナメント形式である。誰でも参加できる。世界の優柔不断な情勢とは裏腹に、決意した日本プレイヤー達が一斉にアメリカへ渡った。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3278.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコ市、外観]</p>

<p>この日のサンフランシスコは、抜けるような快晴であった。それはもう不気味なほど黒い青空である。標高が高い場所ではこうして黒い空が視えることもあるのだが、サンフランシスコのような海沿いでこうした空が視えるのは意外だった。外気は写真の通り、暖かい。大会期間中、最高気温は18℃までのぼった。息は白くならない。この周辺：ベイエリアは、地中海性気候で年中一定の気温なのだが、日本から渡った筆者は生温く不気味な印象を受けた。戦闘前の邪気が気中に漂っているようだった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G5/2018-02-06.1.26.23.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[サンフランシスコ⇔オークランド 位置関係]</p>

<p>地理関係の説明について、昨年と全く同じ画像を用いる。今回のGenesisはオークランド（Oakland）市で開催される。そのため、サンフランシスコ空港から降り、車で移動する。混んでいなければ40分で着く。移動にはいつも通り、Uber を使った。日本勢は10名ほどが同じ飛行機で来たため、この時は日本勢を幾つかにに割った。筆者の方の車には Abadangoさん, Nietonoさんが乗った。我々にガイドや案内人はいない。全員が参加者であり、全員がゲーマーである。自力で会場へ向かう。</p>

<p><strong><em>※Uber（ウーバー）: ライドシェアアプリ。乗る側はアプリで現在地・目的地をタップすれば値段が確定し、車が自動でやって来る。運転する側には資格が必要なく、アプリに運転手登録をすればサービスする側になれる。乗っている感覚はタクシーと同じ。日本語では通称「白タク」に当たる。他にも Lyft など同様のサービスが有る。海外遠征する際、命が惜しいならば絶対に入れておくべき。</em></strong></p>

<p>Uber の車窓から、サンフランシスコの街が視えた。高い、新しいビルが林立する、今も開発が続くITの街だ。広告の看板がそこら中に立ち、どれもこれもアプリの宣伝をしている。アプリでないとしたら、今週末開催のアメフト「スーパーボウル」の広告だった。道は車通りも多く、渋滞している。そんなサンフランシスコからオークランドは、湾を隔てる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3280.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ベイブリッジ]</p>

<p>観光名所：ベイブリッジをゆったりと渡れば到着する。ベイブリッジの車幅は大きく、それでいて橋も長い。高い白い支柱を、何本も通り過ぎてもまだ続いて行く錯覚に陥る。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3286.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オークランド側の港]</p>

<p>我々を載せた車は、ゆったりと進んだ。そんなに速度を出すわけでも無いが、遅いわけでも無い。車がベイブリッジを進むと、次第に水平線の向こうから、澄み渡る青空の下に色とりどりのコンテナの平原。特徴的な4本足のクレーンの群れが見えてくる。オークランド港の海岸に上陸したのだ。</p>

<p>オークランドは昨年の Genesis5 でも訪れたため1年振り。が、橋を渡った途端に昨年と異なった印象を受けた。昨年は、フェンスや家々の外壁に落書きが横行し、端的に云って治安が悪そうな街のイメージがあった。今もWikipediaには「治安が良いとは言えない」とある。一方今年は違う。眩しい昼の日差しの下、外壁から落書きは余り見えなくなっていた。それだけならば良さそうなのだが、なにか全体的に、空虚な印象である。実際、昨年銃を武装した警備員が居たスーパーは、空家となっていた。今年も楽しみにしていたのだが、肩透かしを喰らった。</p>

<p>人の気配が薄くなっている。そんな東風が今年のオークランドに吹いていた。</p>

<h3>到着</h3>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3290.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテル前に到着]</p>

<p>Uber は我々を降ろし、親切に荷物を手伝って頂き、無事ホテルへ到着した。オークランドのチャイナタウンに近いホテル前のストリートには、太陰暦新年を祝う準備で、赤い提灯が並んでいる。微温い空気に、提灯の雲梯。真っ白な日差しが、直線的な建物群を・広く閑散とした路地を照らし、異国の里を演出している。スマブラSP 競技の開幕を告げる Genesis を控えて、この街では何もかもが地の底から蠢く。</p>

<p>オークランドは、20世紀はじめに発展した街である。概してアメリカは意外と古めかしい町並みが多い。オークランドも石造りで、直線的で背の低い家屋が、連続して並んでいた。街に並ぶ店も戸や幅が小さめのものが多く、ぎゅうぎゅう詰めの街になっている。このホテルもそんな街の交差点に、ひっそりと立っている。そんな静かなホテルだった。到着して来るのは我々日本勢だけではない。アメリカ・もしくは世界の各地から、このGenesisを目指す者達が集結していた。</p>

<p>ホテルにて、先んじてアメリカ入りしていた我が師 : Takoman さんと合流した。単身渡航し、この地に留学する Nesk さんのところへ滞在していた心強い行動者である。独自に Uber でここまで辿り着いたそうだ。すると、Takoman さんは意外な一言を発した。</p>

<p>「Uber に忘れ物しました。」</p>

<p>カバンをまるごと一個車に忘れてきたらしい。Switch まで入れていたというから、放っとく訳にもいかない。これから暫く、忘れ物を取り返す Takoman の戦いが続いた。忘れたものは、自分で取り返す気概があった。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3297.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[部屋に広がる荷物1]</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3299.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[部屋に広がる荷物2]</p>

<p>ホテルにチェックインし、部屋へ入る。我々4名のメンバーはまず荷物を展開した。各自が日本から持ってきたこだわりの食料がある：インスタント食品・飲み物・等々である。試合までにメンタルを維持するためには必須の品々。遠征も随分手慣れたものである。いざ海外遠征となっても、プレイヤーは皆独りで大体なんとかしてしまう。
（遠征前の準備については<a href="https://halossb.hatenablog.com/entry/2018/07/30/130359">平郎さんのブログ</a>を参考にして頂きたい。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3296.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[同部屋の3名。左から Nietono, Abadango, Takoman]</p>

<p>Abadango, Nietono, Takoman が同部屋だった。今回の Genesis、はじめはこのメンバーだけだったからだ。ゲーム発売の時点（前年12月7日）で、日本から遠征したいというメンバーは本当にこれしかおらず、寂しい旅になる予定だった。蓋を開けてみると日本勢は10名以上の参加となったが、</p>

<p>「新作出るし、海外行くでしょ」</p>

<p>という思考が無条件に湧いてくる命知らずはこの4名だった。</p>

<ul>
<li>「勝てるようになったら行く」</li>
<li>「発売したばかりのゲームで初見殺しされたくない」</li>
</ul>


<p>という、ご遠慮意見があるのはごもっともである。ただそれは分類するなれば「優柔不断」であり、まるでアメリカ政府・イギリス政府（上述）のような二の足である。それを決意で断ち切った者たちが、最終的に今回のGenesisに揃った。行かなきゃ勝てないし、行かなきゃ初見すらない。</p>

<p>「おぬしはリスクが無いだろう」</p>

<p>と筆者は云われたことは無いのだが、そういう反論が有り得ることは想定できる。筆者は、主に大会運営をしており、競技者ではない。そのため、遠征して負けてもリスクはない。逆にその分、勝ち進んでもリターンは少ない。ではそもそもなぜ大会運営の私が遠征するようになったのかは定かではない。ただスマブラは私に知を・道をくれた。スマブラでのどんな出会いが、どんな結果に繋がるかは分からない。それは今までの旅日記を振り返っても味わうことが出来る。幸運を掴むために、どんな者でも遠征してゆけるよう、今後も願っている。</p>

<p><strong><em>※「スマブラ界三大ゆうた」: 今回同部屋の Abadango, Nietono, Takoman のファーストネームを取って「スマブラ界三大ゆうた」と呼ぶ。キャラNerfの預言者 Abadango, スマブラの教科書 Nietono, そしてポルシェに乗るラーメン屋 Takomanと、キワモノが揃っており、天下にゆうた多しと<ruby>雖<rp>（</rp><rt>いえど</rt><rp>）</rp></ruby>も三大ゆうたを超える者は無い。 </em></strong></p>

<h2>受付</h2>

<p>今日は到着日だが、既に大会前日である。気がついたら日が沈んでおり、窓の外からは街灯明かりが視えた。我々日本勢は、LINEグループで示し合わせ、一同大挙して受付へ向かうことにした。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3319.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[オークランドの夜に立つワルい人たち]</p>

<p>会場はホテルの向かい。Marriot City Center。会場ホール前にデスクがあり、前日のうちにエントリー者は受付出来、入場パスを入手することが出来る。ただ、そのためには夜のオークランドを歩かねばならない。昨年ならば周囲を気にして、警戒しながら歩いたものだが、今年はそういう気にならなかった。暗い・人通りが<ruby>寡<rp>（</rp><rt>すくな</rt><rp>）</rp></ruby>い街であれば恐怖心が芽生えるものだが、今回はどことなく寂しさが感じられるような夜になっていた。</p>

<p>空港で「オークランドに観光」と云ったら怪訝な顔をされる理由がなんとなく見えた気がする。昨年とはまた雰囲気が変わっていたのだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_E3320.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[入場パス]</p>

<p>こうして会場の受付デスクで身分証（=パスポート）を見せ、入場パスを頂いた。「G6」のアートワークは実に良い。ひと目でGenesisと分かる。道すがら・店・ホテルで人とすれ違う時に、首からかけたパスを見てすぐに Genesis だと確認出来る。おかげでどこへ行っても、ピザ屋だろうとSubwayだろうと、スマブラ勢が店内に居るのだと分かった。視認性の良さと、思い切りの良さ。シンプルなデザインは、界隈の権威である証拠である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3307.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[準備を終えた空白の会場。明日、ここが戦場となる。]</p>

<p>あまり忘れてはいけないのだが、おそらく多くのゲームタイトルと異なり、スマブラの大会は「知っているヤツ」が開催している。今回で云うと Dr.Z が主催で、TO（=トーナメント・オーガナイザー. トップオタではない）で <a href="https://twitter.com/Vayseth_">Vayseth</a>・<a href="https://twitter.com/BearUNLV">Bear</a> らが採用されており、配信は <a href="https://twitter.com/VGBootCamp">VGBC</a> や <a href="https://twitter.com/2GGaming">2GG</a> といったいつメンが集っている。Dr.Z が余り馴染みないかもしれないがスマブラDX勢である。カメラマンの Robert Paul も、今や他タイトルで活躍する名手だが、時間を縫ってわざわざやって来た。</p>

<p>皆スマブラ勢なのである。同じように金を出してスマブラを買い、嘗ては FF を遊びデスノートを読んだ。「そのゲーム単体では世界最大のものとなるトーナメント」をユーザーが主催している例はかなり珍しいし、筆者も他の例を存じ上げない。最大の大会だけをユーザーが運営している訳ではなく、他にも大小様々な大会をユーザーが各地で開いている。アメリカで、ユーザーがこれだけの生態系を作ってくれているから、これを目指そうと思えたし実際の参考にもなった。つくづく、運良く偶々、このゲームにハマって良かったと感じる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3305.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[会場で勝手に遊ぶ NAKAT や ANTi ら]</p>

<p>この開拓者精神が、自分の手で動かす魂が、我々を支えている。</p>

<h2>夜</h2>

<p>ホテルに戻ると、日本勢同士で練習をした。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3321.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[練習風景]</p>

<p>Nietonoさん・Abadangoさんのみならず、近くの部屋の Shogunさん・Zackrayさんも合流して対戦した。今回は Rain さん・Abu さんも同じホテルで、Umeki さん・Shuton さんが別ホテルとなっている。</p>

<p>スマブラ勢は、特に「オフライン勢」と呼ばれる者達は、普段プレイヤーの家で練習している。そのためこうして、大会前に部屋に集まって練習することは自然だった。更に Nintendo Switch の特性が上手く作用し、モニタ無しでコンソール一台で対戦が出来る。Nietono さんも、</p>

<p>「俺飛行機の中でトレモ（操作練習）してたよ」</p>

<p>と云っていた。</p>

<p>多くのプレイヤーは明日金曜に予選を控えている。こうして夜は更け、自然とプレイヤーは順次眠りについた。お休み、また明日。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2/">■第2章へ進む</a></em></strong></p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">出師表へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Genesis6 旅日記 出師表]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch0/"/>
    <updated>2019-02-25T18:05:19+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch0</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記。この「出師表」は前口上である。つまりこちらは大会に遠征する “前” に書いたものである。</p>

<!-- more -->


<p>（ブログの日付がGenesis後になっているが、これは並び順を意識した恣意的な作りなので、ご容赦頂きたい。）</p>

<p>…対戦アクションゲーム、通称『スマブラ』シリーズの恒例大会 “Genesis”。ごく最近、Nintendo Switch にて最新版『スマブラSP』が発売された。</p>

<p>Genesis はアメリカで開催される、例年世界最大級となるスマブラメインでの大会であり、イベントである。昨今は日本からも注目度が自ずと高く、様々なメディアからこの Genesis を説明する紹介が出ている。ただ、客観的で公平であり、網羅的な内容が多いため（<a href="https://www.ssbblog.com/entry/2019/01/26/190000">うじこ氏blog</a>, <a href="https://wellplayed.media/column-smashbros-20181230/">WellPlayed Journal</a>, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WZjIWpszJ6Y">スマブラハウス 動画</a>）、私は主観にまみれた立ち位置から、この特別な大会 “Genesis” を説明したい。</p>

<p>スマブラの世界大会を感情的に味わいたく、短く（9分で）その文脈的背景を身につけたい、という方のための内容となる。殊に最新作『スマブラSP』のシーンを意識している。改めて申し上げるが、こちらは旅日記全体の前口上であり、遠征前に記している。私はこの文を、師であり旅に同行する Takoman 氏に捧げたい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/image-1e560d350ee7b1df75b29233e3ea3a47.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://smash.gg/tournament/genesis-6/details">Genesis6 Smash.gg より</a>]</p>

<h2>1. 楽園</h2>

<p>その昔、「スマブラ勢」は小さな民族であった。その中でも 64版・GameCube版・そして “最新版” を遊ぶ、3種の血族が居た。家庭用ゲームなので、発売ハードに依って名前・バージョンが異なる訳である。よくある3つの通称は 64・DX・&lt;任意の最新作名> なのだが今日は大目に見て欲しい。また、厳密には「スマブラ勢」が競技しか行わない訳ではないのだが、そこは旅日記の途中で語るとしよう。此の度は出師表である。</p>

<p>“Apex” は楽園であった。<br/>
往時2010年、スマブラ世界最大の「大会」にして唯一の国際大会と言って良いこの “Apex” は、すべてのスマブラ競技人種が集まる、全種目併せて400名規模の大会であった。会場はアメリカ東海岸：ニュージャージー州の大学ホールである。</p>

<p>南北アメリカ・欧州・豪州 等から数多くのプレイヤーが集まり、競技・観戦を問わず様々な人間が揃う。オープントーナメント形式だが、この時期は参加者全員が「アマチュア」プレイヤーであると形容しておきたい。大会の形や会場の猥雑な喧騒は、年を経るにつれ非常に FGC（格ゲーシーン）に近い生態系で醸成されつつあった。<br/>
そして日本勢も、Apex事実上の初回である Apex2010 以降、毎回遠征していた。この頃から「遠征の民」日本勢の系譜が生まれた。今の血に繋がる日本遠征勢の祖は Rain 選手である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_9687.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[“楽園”であった Apex2012 会場。Apex2010 も同じ会場だが、写真はこの頃から残っている。先頭列中央は当時のZeRo。<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Apex-2012/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>そしてある日『スマブラWiiU』が発売の産声をあげ、2015年1月。WiiU版初となる大規模大会 : “Apex2015” が迫った。「最新作の民」はにわかに活気付き、WiiU のみで1200名がエントリーした。シーンは爆発的に成長していた。</p>

<h2>2. 崩壊</h2>

<p>豪雪のニューヨークの地に、Apex2015 は唐突に沈んだ。雪が会場の天井を文字通り崩落させたのである。このとき、急遽別会場にて臨時の Apex2015 は開催されたものの、当時の大会運営委員会は解けた。翌年同時期に次回の Apex 開催は困難となり事実上の休催を告げる。紅いロゴの権威ある楽園と思われた “Apex” は、天への塔として民の前で崩れた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/027-X3.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Apex2015の会場には、消防および警察が駆けつけた。 <a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Apex-2015/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>離散したスマブラの民萌は、皆が権威ある世界大会の復活を望んだ。その時、民の声に応えて、眠りについていた神話： “Genesis” の大会ブランドが、蘇生した。</p>

<p>「蘇生」が正しい。Genesis は既に2度開催されていたが、その後眠っていた。この地位を得るために眠っていたのではないかと疑うほど、蘇生から覚めた Genesis はなめらかに栄光と名声を恣にした。Genesis は新たな楽園となったのである。</p>

<h2>3. 王者</h2>

<p>2016年1月以降、毎年 Genesis は開催されている。場所は Norcal（北カリフォルニア）である。</p>

<p>スマブラシーンは肥大化し、いまや様々な大規模大会が世界各地で開催されている。そんな中でも、Genesis を優勝する者は「王」として格別な印象を残す。Apex の血を継いだ威厳と、年始という時期柄が、大会を特別たらしめていた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/RP2_4540-X3.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis3 より。最後の舞台はオペラハウスで行われる。最終日を別会場でチケット購入制に、というしきたりはスマブラではGenesisから導入された。 <a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-3/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>WiiU以降最新版の系列で、1度の Apex と 3度の Genesis。ここを優勝したプレイヤーは2名しかいない。ZeRo と MkLeo である。 “絶対王者” ZeRoは、完結した神話を残し引退した。一方、今も現役である少年 MkLeo は “若年王” でありながら、日本にとってまこと厄災である。アメリカでの活躍に留まらず、日本に遠征しては必ず優勝した。これがメキシコにて2001年生まれというから、後生畏るべし。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/20170122-195307-X4.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Genesis4 より。MkLeo（右）は当時Cloud9所属のAlly（左）を下し優勝を飾った。当時16歳にしてこの1ヶ月前、初めてアメリカ合衆国の地を踏み、初めてのGenesis参加。<a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-4/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>絶対王者も若年王も、曇りのないプロゲーマーである。この頃まで及ぶと、北米ではプロ化は必然の流れだった。TSM, CLG, NRG, EchoFox, Immortals, TeamLiquid 等、各界の覇者たる esports チームが続々とスマブラ選手を抱え、毎週のように行われるスマブラ大会は戦乱の様相を呈した。過酷な過程の末に、入院・手術に至るプレイヤーも現れ、オフシーズンの必要性がプロ選手側から叫ばれた。</p>

<p>ここで一つ注釈を入れたい。スマブラで「競技」とは如何？と思う方もいるであろう。実にその通りである。大まかに述べると、大会を開くのはコミュニティ団体もしくは其れから派生したスタートアップ企業。対戦用のゲーム内ルールはコミュニティの合議で定める。大会の本場はアメリカであり、それ故にプレイヤーや大会は営利的であった。大会は乱立するが、自然と際立つ大会が現れ、Nintendo of America に公認を受ける大会もあった。Genesis が例年それである。日本勢も、この北米の競技を目指し、模倣した。</p>

<p>そしてあの雪の崩落から4年。新たなスマブラ最新作『スマブラSP』が発売された。今年は Genesis6 である。新作発売は、玉座が空位であることを告げる。今 “若年王” であったMkLeo を含め、全世界のスマブラーが王冠を求めにアメリカに集結する。これは日本勢も例外ではなかった。スマブラSPのみで2000名以上がエントリーし、スマブラ単体の大会としては新記録を刻んだ。</p>

<h2>4. 罪深き日本の民</h2>

<p>日本の系譜を別途見ていきたい。</p>

<p>その昔 2012年1月。極寒のニュージャージー州にて、Apex2012 は開催された。日本勢は当時の最新作（通称『スマブラX』）にて、玉座を簒奪した。</p>

<p>それ以降、日本は最新作の歴史上、二度と「王」に輝くことはなかった。優勝の味は禁断の果実。禁を破った日本勢は楽園を堕ち、ひたすらに苦しんだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_9240.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Apex2012より。“簒奪” を能く象徴する一枚。日本勢OCEAN選手が、優勝候補筆頭のアメリカ勢Mew2King選手を下した様子。実はこちらはまだ本戦の勝者側2回戦だが、この後日本勢はTop8に3名が残る。写真右下 Otori 選手が優勝した。 <a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Apex-2012/">Robert Paul より全写真はこちら</a>]</p>

<p>確かに、WiiUの時代、文句なしの大規模大会を制した日本勢は2名居るのだが、日本勢は Apex, Genesis, および誰もが音に聞く夏の祭典 “Evo” を制していない。</p>

<p>2012年の “簒奪” の後、日本のスマブラシーンも大きく成長した。当時は大きくとも80名規模であった大会参加者も、今は800名にのぼる程だ。人数的にも・技術的にも様々な変化が見られた。しかし、Apex2012 にて身に余る栄冠を享受した日本勢は、運命の裁きに遭い、誰も王座につけない呪いをかけられていた。Top8までは、準優勝までは漕ぎ着けるが、優勝だけがなかった。私は日本プレイヤーの実力を・努力を疑っている訳ではない。寧ろ日本勢の努力は弛まず、優勝に相応なスキルを持ち合わせていたが故に、この結果は呪い・裁きとしか云いようがない。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/DSC_8725.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Umebura FINAL for WiiU より、会場の様子。日本のシーンは大きく成長し、池袋サンシャイン展示ホールで開催するまでに至った。 <a href="https://darimoko.smugmug.com/">darimoko より全写真はこちら</a>]</p>

<p>我々は知っている。アメリカのスマブラ勢は Apex で塔を築き楽園を得ようとした。その塔は崩れたが、努力あってシーンを再構築し、新たな楽園 Genesis を己が手で創造した。だから、呪いをかけられた日本勢も、自国で築いたシーンが十分に大きくなり、日本スマブラ勢全体として優勝に相応しい贖罪を積んだ日に、Genesis 優勝の栄冠は日本勢に与えられるのである。ちなみに筆者は “簒奪” のApex2012を拝見し、オフ大会へ行くようになった現スタッフである。</p>

<p>日本スマブラ最新作勢が開催するイベントは、ローカル大会でも宅オフでの交流でも、全て日本シーン構築の大河を共に流れている。私は呪いが解ける刻を、大会運営をしながら今か今かと待ち、何年という月日が流れた。</p>

<h2>5. 王座を狙う世界の戦士たち</h2>

<p>祭典 “Evo” にスマブラがあると雖も、Genesis を制することだけが王者の証明に相応しい。</p>

<p>異朝をとぶらえば、“若年王” MkLeo は確かに強く、安定感がある。既にフロリダでの大規模大会（Smash Conference United）では優勝を果たしていた。しかし直近の大規模大会（Glitch6）では、MkLeo を抑えて Tweek, Nairo, Light の3名が表彰台に名を連ねている。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/2019-01-21.18.06.48.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[“Evo2017” にて、Nairo（左） vs Tweek（右）。上背があり情熱的なNairoと、冷艶なTweekは対称的だが、実は東海岸の同郷。現在の所属は NRG と TSM。<a href="https://www.twitch.tv/evo1">Evoチャンネルより</a>]</p>

<p>対する日本勢は、錚々たる士が面々を見せた。此度のGenesis遠征は特に、各立場の象徴が揃い踏みである。<br/>
伝統の強豪 Nietono, Abadango, Shogun 。彼らは Apex を目で見て知る生き残りであり、昨今のシーン興隆に大きく貢献してきたプレイヤーである。WiiUで登場した Zackray は若き新星であり、現在日本最強と名高い。Shuton は長くオリマーを使い世界の第一線で活躍してきた点もさることながら、九州の象徴である点が特徴である。シーンを支える運営の者としては、大会『ウメブラ』主催 Umeki、そして遠征の祖 Rain も出場する。全て優勝の可能性がある。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/JapanRoster.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>欧州の Mr.R, Glutonny、カナダの Ally も忘れてはならない。多くのプレイヤー同士が相まみえた経験がなく、最新版発売直後の Genesis は予想不能の体である。</p>

<p>こうした全ての歴史・想いを抱え、ふくれて熟れた Genesis の果実が、落ちてはじけるところを、今か今かとプレイヤーは待っている。</p>

<h2>6. 以上</h2>

<p>云うに憚られる内容であったから、こうして述べるのは初めてである。しかし私にとってどうしても Genesis という大会は、恋慕のような思い入れがあった。</p>

<p>勿論この Genesis は『スマブラSP』最後の大会ではない。Genesis で上位を取ったプレイヤーには、広く高名なイベント <a href="https://www.invenglobal.com/articles/7271/the-ultimate-summit-will-showcase-the-most-lethal-assembly-of-smash-bros-ultimate-competitors-yet">Beyond the Summit(アナウンス記事)</a> への招待が予定されている。日本でも、アメリカでも他諸国でも大会は続く。また、『スマブラDX』『スマブラ64』ほか全てのGenesis採用種目についても、各々のストーリーがあり、狙う目標があることを憶えておいて頂きたい。</p>

<p><strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1/">■第1章へ進む</a></em></strong></p>

<p>最後に、恣意的に都合の良い事実をピックアップして、大会 Genesis を神格化するために用いてしまったことは断っておく。客観的な経過については、以下の参考文献をご覧いただきたい。</p>

<ul>
<li><a href="https://www.ssbwiki.com/Tournament:Apex">SSBWiki : Apex</a>, <a href="https://www.redbull.com/us-en/apex-2015-the-tournament-that-almost-wasn-t">Red Bull Esports : Apex2015</a></li>
<li><a href="https://bit.ly/2FQvg0P">SSBWiki : Genesis</a></li>
<li><a href="https://www.ssbwiki.com/Smasher:MkLeo">SSBWiki : MkLeo</a>, <a href="https://liquipedia.net/smash/MKLeo">Liquipedia : MkLeo</a></li>
</ul>


<p>遠征の系譜についても、Apex 時代よりも前の血族が存在したが、一度途絶えてしまった。歴史についてはこちらの <a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170711-50442/">ライター中西・石元</a> によるインタビューに詳しい。</p>

<p>Apex2010 の当時の日本勢の映像は現存する。<a href="https://www.youtube.com/watch?v=83N-S-A9Tv8">Suinoko 氏によるこちらの映像</a> をご覧あれ。</p>

<p>（大会後：追記）そして、今回日本からの遠征者は他にも存在する。我が師 Takoman をはじめ、Abu, CaptainJack のご両名、Sanne, Natsu, Prince といったスマブラDX勢・スマブラ64勢が本職で出場する傍らスマブラSPへ出場する者も居る。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Genesis6 旅日記]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/"/>
    <updated>2019-02-25T18:04:13+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アメリカ：オークランドにて開催される大規模スマブラ大会 “Genesis6”。</p>

<p>日本選手団、旅の一連。</p>

<!-- more -->


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/G6%E6%97%85%E6%97%A5%E8%A8%98.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>大会日程：2019年1月31日-2月3日</p>

<h3>もくじ</h3>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0">出師表</a> (まえがき)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch1">第1章 『オークランドの旅情』</a> (大会前日)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch2">第2章 『大会運営』</a> (大会1日目)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch3">第3章 『競技の魂』</a> (大会2日目)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch4">第4章 『カーテンコール』</a> (大会最終日)</li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch5">第5章 『最後に』</a> (帰国日)</li>
</ul>


<h3>公式写真</h3>

<ul>
<li><a href="https://gallery.rmpaul.com/Esports/Genesis-6">Robert Paul</a></li>
<li>HelloItsLi <a href="https://www.helloitsliphotography.com/Genesis-6-Day-One">Day1</a>, <a href="https://www.helloitsliphotography.com/Genesis-6-Day-Two">Day2</a>, <a href="https://www.helloitsliphotography.com/Genesis-6-Day-Three">Day3</a></li>
<li>Damon <a href="https://www.damonsphotography.com/Genesis-6-Day-1">Day1</a>, <a href="https://www.damonsphotography.com/Genesis-6-Day-2">Day2</a>, <a href="https://www.damonsphotography.com/Genesis-6-Day-3">Day3</a></li>
</ul>


<p>今回から添削者の意向を反映して、<ruby>ルビ<rp>（</rp><rt>るび</rt><rp>）</rp></ruby>を振った箇所がある。ご使用のブラウザに対応していない場合は申し訳ない。</p>

<h3>過去の旅日記</h3>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/25/">昨年の旅日記</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/sumabura_ying_yu.html">それ以前の旅日記はこちらから</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[集客の心理における『天岩戸』考]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/12/28/"/>
    <updated>2018-12-28T13:44:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/12/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>人間が集まることの心理の根本には、なにがあるのでしょうか。勝手な話ですが、私の持論を述べたいです。</p>

<!-- more -->


<p>人がイベントを認知し、影響を受けて、行動に移す迄にはどのような流れがあるのでしょうか。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">前回のブログ</a> では「エンゲージメント」に関して記しました。しかし、そこでは理論では説明しきれない要素もあることを最後に述べました。</p>

<p>その理論を外れた要素、もしくは盲点と言うべきでしょうが、日頃あまりにも人様に説明することが多い一つの「持論」がございますので、ここで書き残しておきます。ゲームのイベント運営の方に読んで頂きたいですが、おそらくゲームに限らず催事には大体当てはまる理論かと存じます。今回の「イベント」とは、オフラインのものを想定しています。</p>

<h2>1. Introduction : 発端</h2>

<p>マンガ『花の慶次』（原作：隆慶一郎, 漫画：原哲夫, 脚本：麻生未央）は戦国時代を描いた作品です。週刊少年ジャンプにて連載されていました。今回の「持論」はここに端を発します。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/61LCV0rQI+L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
<a href="https://www.amazon.co.jp/%E8%8A%B1%E3%81%AE%E6%85%B6%E6%AC%A1-%E2%80%95%E9%9B%B2%E3%81%AE%E3%81%8B%E3%81%AA%E3%81%9F%E3%81%AB%E2%80%95-%EF%BC%92%E5%B7%BB-%E9%9A%86%E6%85%B6%E4%B8%80%E9%83%8E-ebook/dp/B00YV4499Y/ref=sr_1_16?ie=UTF8&amp;qid=1545839095&amp;sr=8-16&amp;keywords=%E8%8A%B1%E3%81%AE%E6%85%B6%E6%AC%A1">『花の慶次 -雲のかなたに-』2巻 Amazonプレビュー</a></p>

<p>このマンガに伊達政宗が登場するシーンがございます。余所者に決して会おうとしなかった政宗が、主人公：慶次の前につい姿を見せてしまうシーンです。そこで政宗の側近：片倉小十郎が、「天岩戸」のエピソードを引き合いに出します。私はこの描写に非常に感銘を受けました。以下、この過程を説明いたします。</p>

<h2>2. Background : 天岩戸とは</h2>

<p>まずは『天岩戸』原典についての説明です。勿論、ご存知の方が多いでしょうからこの章は飛ばしても結構です。<br/>
「天岩戸」のエピソードは『古事記』『日本書紀』の双方に登場します。微差はございますが、内容はだいたい以下の様です：</p>

<p>「ある日、天照大神が洞窟に入り、岩で入口を塞いで完全に引き籠ってしまいました。するとこの世が闇に覆われてしまったため、困った神々は洞窟の前に集まり、宴会を始めました。するとその音に惹かれて、天照大神は岩の扉を開けて出てきた。」</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/g022_iwato_big.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[天岩戸のエピソードを描いた『岩戸神楽乃起顕』（国貞改二代豊国, 月刊京都史跡散策会）]</p>

<p>便宜上凄く簡略化してしまいましたが、日本神話を貶める意図はないのでどうかお許しください。詳しくご覧になりたい方はまずは <a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%A9%E5%B2%A9%E6%88%B8">Wikipedia</a> をご覧になるか、適宜ぐぐって頂ければと存じます。</p>

<h2>3. Proposal :『花の慶次』での解釈</h2>

<p>こちらの神話ですが、マンガ『花の慶次』では以下のように解釈されていました。（本当はコマを撮って載せられればベストですが、権利の取得方法が分からなかったため断念です。以下、引用の形で掲載いたします）；</p>

<blockquote><p>なにゆえ “天照大神” は天の岩戸を開けたと思う？  <br/>岩戸の外から聴こえる笛や太鼓の音色がそうさせたのではない…  <br/>笑い声だ… 八百万の神の笑い声が岩戸を開けさせたのだ</p><footer><strong>『花の慶次』12巻</strong></footer></blockquote>


<p>場面としては 1. の通り伊達政宗との面会場面なのですが、ストーリー上での意義は実際に『花の慶次』を読んで頂いてご確認ください。</p>

<p>ここで『花の慶次』が指摘した「天岩戸」の解釈は、人間の真髄に触れていると感じました。</p>

<p>人に会うことを拒んだ天照大神が、人前に姿を表すきっかけになった要因は、通常考えられるのは「宴会」の存在です。それは演奏であったり、芸であったり、一種舞台上の演目でございます。宴会にとっての演目は、言うなれば「本質」です。<br/>
ですが『花の慶次』で指摘されているのは、「本質」（=演目）が主要因なのではなく、それを参加者の「人の和」が主要因になっているという点です。</p>

<h2>4. Discussion</h2>

<p>天の岩戸の以上の解釈を、ここでより吟味してみましょう。</p>

<p>他の例を挙げますが、私の経験上、学習塾で話しましょう。学習塾は義務教育ではありませんから、行くことをどこかで決断せねばなりません（もしくは保護者が行かせる決断をします）。どこかで塾に行く決断をするとき、それは学力が上がるというメリットが決断の原因であることは体面上であり、専らの理由は「周りの皆も行っているから」ということであります。ここで学力の向上は「本質」であり、周りの皆が「人の和」という訳です。…という理屈は、皆様の経験的直観と合致するでしょうか？細かく議論をすることも出来るのですが、ここでは漠然と納得頂くために、「本質」と「人の和」に関してこのように理解頂ければと思います。</p>

<p>私も「本質」の全てを否定している訳ではなく、「人の和」に全てが有ると申し上げている訳でもございません。『花の慶次』での天岩戸も・上の学習塾のケースでも同じ程度に、「人の和」が「本質」よりも要因に対して大きく寄与していると申しています。</p>

<p>それでは、それを普段の我々に馴染んだゲームの内容に適応しましょう。“ゲームイベント” といえば、どのような告知文句があるでしょうか；</p>

<ul>
<li>プレイヤー人口の多い人気ゲームの大会</li>
<li>賞金が高い</li>
<li>世界に繋がる</li>
<li>競技レベルが高い</li>
<li>有名タレントが来る</li>
</ul>


<p><img src="/archives/index.html/images/4825_quake1111_c270a28a05929a1515db6b916ed002fc.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[国内の事例を出すのも憚られますので、国外の例で]</p>

<p>こういった告知文が全てではないにしろ、こういった告知文が存在することは賛同頂けると思います。これらの告知文は分類すると「本質」に当てはまります。</p>

<p>今日ここで言いたいことは、これらは「本質」の告知文は、勿論魅力にはなるのですが、超越的な魅力にはならないということです。極論で仮定しますが、ゲーマーは自宅の岩の扉に引き篭もっていることが屡々有りますから、彼らの扉を開く要因には何が必要でしょうか。寧ろ、今日の理論を適応すると、扉を開ける要因は「人の和」です。身近な友達が、イベントに参加して楽しそうにしている様子を Twitter で見て、「行きたい」と思うことがあるということです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/DSC_8694-XL.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://darimoko.smugmug.com">Darimoko</a> : UmeburaFinal より]</p>

<p>（私も関わっているケースですが、日本のスマブラのユーザーオフ大会は、人の和を魅力に持っています。）</p>

<p>確かに<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">前回のブログ</a> でも述べたように、有名パーソナリティを起用してエンゲージメント率を活用し集客を達成する方法もありますが、これにて集められるのはエンゲージメントの理論通りの参加者数です。上記のような「告知文が無い」時（有名人がいない・賞金がない・競技レベルが高い etc）、人が集まる理由を説明出来ません。例えば <a href="https://c4-lan.com/">C4LAN</a> のようなイベントに数千人が集まる動機が説明出来ないのです。「人の和」には、理論を超えた力があることが類推できます。（こまで来てなんですが、人の和に関する理論があったらお教えいただけますと幸いです。）</p>

<p>よって、もし昨今の流れに乗って “esports イベント” を開催し、広く有望な士の来場を求めているのであれば、「esports は世界でこれほど盛り上がっていますよ！」を告知するよりも、過去に自分が開いたイベントの例を写真で公開する方が、人の心に響くのではないでしょうか？逆説的ですが、身近な笑顔は引き篭もった神すらも扉から引きずり出す力があるのです。「esports は世界でこれほど盛り上がっていますよ！」といった謳い文句は、つまらない大人をタイマンで説得する切り札として心にしまっておきましょう。</p>

<h2>5. おまけ : Expected Questions 想定される質問</h2>

<p>そこで以下のツッコミが想定されます：「人の和を写真でアピールしなきゃいけないなら、初めてイベントを開催する人はどうすれば良いんだ?!」<br/>
…ごもっともですが、そこは友達をなんとか誘って形にして頂くほかありません。初めてのイベント開催で人が集まると想定する方が無理が有ると思います。一度きりのイベントで人を集めることは非常に難しく、海外の事例ですが、中国・台湾では葬儀に於いて来客を集める必要性がありました。そこがインフレしたあまりストリッパーを招待する慣習が根付いてしまい、中国国家の文化省はこれを禁ずるに至りました。[詳細<a href="https://www.huffingtonpost.jp/2015/04/24/china-funeral-strippers_n_7134236.html">Huffpost</a>] 一度のイベントで人を集めるというのはこれほど至難の業という訳です。</p>

<p>もう一つ、想定されるツッコミがございます。「実際に海外では “賞金1億円” という告知文はあるじゃないか」ということです。最たる例で上記の Quake Champions の画像がございますし、Dota2 The International は毎年賞金額を謳い文句にしています。ここで忘れてはならないのは、海外で盛り上がっている世界の頂上大会では既に「本質」と「人の和」の双方が備わっている点です。決して「人の和」ナシに告知がなされている訳ではございません。逆に言いますと、日本で「人の和」が無いのに「本質」の告知が行われている時、我々は違和感があるのではないでしょうか？</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-12-28%201.57.02.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Dota2 The International 2018 にて楽しそうにしている観客, <a href="https://www.twitch.tv/dota2ti">Dota2TIチャンネル</a>より]</p>

<h2>6. 以上、</h2>

<p>「本質」は「人の和」に如かず。定性的な理論ですが、これが本日の主張でした。</p>

<p>ここで、今回の用語の選択に関してご説明です。「本質」に関してはアリストテレスに始まりサルトルが議論に用いている用語を活用すればよかったのですが、「人の和」の方に関してはどのような用語を当てはめれば良いか少し考えました。私も知識は余りございませんので、「天の時・地の利・人の和」（孟子）でお馴染みのこちらの表現を活用しました。</p>

<p>以上、賛同頂ける方は、是非イベントでお会いしましょう。私は普段どのイベントに居るのかツイート等していないのですが、色々出没しておりますので特に関東近辺でお会いできると思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[選挙と宣伝効果とゲーム]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/11/07/"/>
    <updated>2018-11-07T18:27:41+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/11/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近、アメリカ合衆国（USA）に於いて、トランプ大統領任期 中間議会選挙が行われました。そこで見た知り合いのゲーマーの言動から、日本での選挙について思うことがあったので記します。</p>

<!-- more -->


<p>今回は全体としては、「インプレッション」と「エンゲージメント」の違いについて説明しますので、もしご存知の方が居ましたら放置で良いです。お疲れ様でした。</p>

<h2>アメリカの選挙とEsports</h2>

<p>まずは導入・話題提起の段落です。私は政治・選挙については野次馬のファン層に過ぎないので、主観まみれになります。</p>

<p>まずはこちらの画像群を御覧ください；</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/election/4CE04C54-3437-41AA-B0DE-F6FA1B06E5EB.jpg" width="150">
<img src="/archives/index.html/images/election/スクリーンショット 2018-11-07 18.01.53.png" width="150">
<img src="/archives/index.html/images/election/スクリーンショット 2018-11-07 18.00.58.png" width="150"></p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">November 6th, 2018. <br><br>My first time ever voting in a US Election. <br><br>And now it’s your turn.<br><br>🇺🇸 <a href="https://t.co/D5n4BcIWZR">pic.twitter.com/D5n4BcIWZR</a></p>&mdash; hungrybox (@LiquidHbox) <a href="https://twitter.com/LiquidHbox/status/1059933487568953345?ref_src=twsrc%5Etfw">November 6, 2018</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>これらは、私の知り合いのゲーマーたちが選挙について喋っているツイートです。djWheat と Fishstix は「民主党に投票に行け」と “指示” しています。最後の Hungrybox は最近アメリカ国籍を取得しました。そのため他の帰化を考えているアメリカ在住アメリカ人に対して「次はお前の番だ」と応援をしています。</p>

<p>アメリカには全体的に、選挙について自分の意見を表明する文化があります。Taylor Swift が民主党に投票する立場を表明したニュースを聴いた方も居るかと思いますが、個人についても同様です。自分の意見を述べることで忌み嫌われたり、ハブられたりすることはありません。誰もが意見があり、違うということが文化的背景にあるからです。</p>

<p>私がここで問題にしたいのは、ゲーマーが投票について政治的発言をすることについてです。</p>

<h2>日本の選挙とEsports</h2>

<p>そういえば、日本でも選挙と esports が絡んだことがありました。こちらのイベントを御覧ください↓</p>

<ul>
<li><a href="https://www.4gamer.net/games/283/G028398/20171016046/">4Gamerによるレビュー</a></li>
</ul>


<p>細山田プロデューサーによるツイート</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">本日も開催中！<a href="https://twitter.com/hashtag/%E9%81%B8%E6%8C%99?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#選挙</a>×eスポーツ→10/14（土）15（日）11～18時、「東京ソラマチ」で、eスポーツ体験を通じて投票を呼びかけるイベント「衆議院選挙×eスポーツ」に『ぷよぷよテトリス』登場ぷよ！<a href="https://t.co/EhlVrCIqJb">https://t.co/EhlVrCIqJb</a> <a href="https://t.co/hmkpTDrcQU">pic.twitter.com/hmkpTDrcQU</a></p>&mdash; 細山田 水紀 (@hosoyamada_mizu) <a href="https://twitter.com/hosoyamada_mizu/status/919414795522027521?ref_src=twsrc%5Etfw">October 15, 2017</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>2017年衆議院選挙に向けて、若者へ投票をアピールするためにesportsが使用されました。（Esportsというよりタダのゲームじゃんというツッコミをしてはいけない。）衆議院は解散からの一斉選挙ですので一大イベントです。やっぱり若者にも投票して欲しいですよね。勿論このイベントは効果があったようで、結果報告が小野さんの手によって行われました。↓</p>

<ul>
<li><a href="https://www.bcnretail.com/market/detail/20180906_85096.html">効果に関するプレゼン</a></li>
</ul>


<p>（小野さんはゲーム業界からの信頼の厚いベテランのゲームジャーナリストですので、新興産業に群がる怪しい人ではありません。）レポートは効果測定は無いということで定性的な評価でしたが、そこでここでは厳しく上を追求してみましょう。この宣伝は最適解だったでしょうか？<br/>
そしてアメリカの選挙宣伝と、日本の宣伝でどのような差があるでしょうか？</p>

<h2>宣伝効果の定量的測定</h2>

<p>ではそもそもの前提として、「宣伝」とはなにかを一つの指標から考えて見ましょう。</p>

<ul>
<li>「これがどのくらい宣伝効果があったのか？」</li>
<li>「AとBでどちらの方が宣伝効果がありましたか？」</li>
</ul>


<p>を図る指標はなんでしょうか？<br/>
日本では主に以下の指標が使われるでしょう（偏見）：</p>

<ul>
<li>「記事が何PVあったか」</li>
<li>「何回動画が再生されたか」</li>
<li>要するに「何クリックされたか」「何回アクセスがあったか」</li>
</ul>


<p>これらまとめて「インプレッション」と呼ばれます。</p>

<h2>インプレッションの問題点</h2>

<p>インプレッションに負の問題点がある訳では無いのですが、私は大きな価値のある物理量ではないと考えています。インプレッションは「目についた人がどれだけいるか」という数値です。単に多くの人の目について欲しいという目的があるのであればインプレッションを求めるのは妥当です。しかし企業であれば目的はその先にあります。</p>

<p>目的は：</p>

<ul>
<li>「商品を買って欲しい」</li>
<li>「チケットを買って会場に来て欲しい」</li>
</ul>


<p>であることが多いため、インプレッションでは不十分です。実際に買って貰えたかどうかを追うことが本筋です。</p>

<h2>「エンゲージメント」の提示</h2>

<ul>
<li>「実際に買って貰えたか」</li>
<li>「実際に会場へ来たか」</li>
<li>「実際にウェブサイトを見たか」</li>
</ul>


<p>程度の差こそ様々なれど、行動に移したかどうかの指標を「エンゲージメント」と呼びます。エンゲージメントはすごく定義が曖昧で、使う業界によって意味合いが異なります。とりあえず「行動に移したか」の指標です。</p>

<p>エンゲージメントの例を見てみましょう。ツイッターでご自身のアカウントからもご覧になれます：
<a href="https://analytics.twitter.com/">https://analytics.twitter.com/</a></p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-12-09%2017.45.05.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>ツイッターではおそらく、エンゲージメントは「そのツイートをクリックしたか」「RT/favしたか」となっています。特に：</p>

<ul>
<li>エンゲージメント / インプレッション</li>
</ul>


<p>の数値を「エンゲージメント率」と呼びます。ツイッターでは、画像つきツイートは文章のみのツイートと比べて10倍ほど（主観）エンゲージメント率が高い傾向があります。</p>

<p>※こちらのブログにも「フォロワーではなくエンゲージメント」という画像がございますね。
<a href="https://note.mu/mitonista/n/n295f293d88a7">https://note.mu/mitonista/n/n295f293d88a7</a></p>

<h2>ゲーマーのエンゲージメント</h2>

<p>ここからはより机上の理論をただ推測で書くだけになって来ますので、あまり真面目に捉えないでください。<br/>
ここでの意図は「有名ゲーマーはエンゲージメント率が高い」ということです。</p>

<p>プライバシー的な数値ですので具体的な数字で語ることはここでは出来ないのですが、
一般的な「有名タレント」は、フォロワー数が多いものの、本当にターゲットにしたい層へのエンゲージメントが低い傾向があります。なぜ？と言われましても人それぞれですが、解り易い例では声優さんの事務所公式のツイッターアカウントをイメージいただければと思います。フォロワーは多いですが、RT/いいね に関しては、そこそこ有名なゲーマーのアカウントの方が数字が大きそう…という理屈は体感頂けるでしょうか？親近感があり、共感しやすい方の方がソーシャルメディアでのエンゲージメントが増えます。その点で、著名なゲーマーはエンゲージメントが高めです。ここの理論を①とします。</p>

<p>ここも推論ですが、RT/いいね を多くもらえるパーソナリティほど、商品の宣伝に有効です。RTを稼げる人は、物品を売ることに繋がります。この理論を②とします。</p>

<p>①と②を併せて、推移律から、著名なゲーマーは商品の宣伝に有効です。</p>

<p>もし貴方が企業に居て、なにかを「売りたい」というミッションがあったとします。そういう時に誰かを起用したいならば：</p>

<ul>
<li>コスト / エンゲージメント</li>
</ul>


<p>が低いほど、起用すべきパーソナリティということになります。コストは有限で、その中でなるべく多くの商品を売りたいためです。宣伝が目的なのではなく、売ることが目的だからです。</p>

<h2>では、政治とゲーマーの理論値は</h2>

<p>最初の章で述べたようにアメリカでゲーマーが「選挙に行け」ということは、そのフォロワーに強く行動に移す効果があると言えます。実際の投票に多くつながることでしょう。この辺をアメリカの方はネットの使い方として理解しており、実際私にこの理論を最初に教えてくれたのは今所属しているアメリカ企業です。</p>

<p>では、日本の選挙プロモーションはどうすればもっと上の効果を目指せたでしょうか？「Esports でイベントを行いました」とマスコミの力でアピールすることは凄く大きな「インプレッション」への効果があったと思います。この効果はまず否定できません。非常に有意義だったと感じます。しかし、わざわざ若者に投票という行動にまで移して欲しい = 「エンゲージメント」へ効果を持たせたいのであれば、単純に、ゲストでいらしていたプレイヤー（例えば Sako さん）に「〇〇党に入れて」と言って頂くことが最適解なのではないでしょうか？</p>

<h2>以上、</h2>

<p>これら「エンゲージメント率」にまつわるお話は、インフルエンサーマーケティングであったり、Esports アスリートを企業がスポンサーする際だったり、そういう時に使われる理論の表層です。実際には、これに追加で変数があったり、計算外の要素があったりするため、最終的には経験が必要になって来ます。</p>

<p>申し訳ございませんが、私は職業上この理論を歩行のように当然に使いながら生きているため、説明不足の点があると思います。ただ、私の目的は次のブログ記事にあるため、その前にこちらの理論を読んでなんとなく理解頂けたなら幸いです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[『平家物語』と『源氏物語』違い]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2018/10/03/"/>
    <updated>2018-10-03T00:52:29+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2018/10/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは。古典好きマンです。「源氏物語と平家物語ってなんだっけ？」「源氏物語と平家物語って対決するんですか？」という質問を受けすぎるので、答えを用意しておくために書きます。</p>

<!-- more -->


<p>元々この内容は書いて保管しておいたのですが、公開していませんでした。しかし姓と名字に関する <a href="http://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1810/31/news007.html">こちらのねとらぼさんの記事</a> を見て「意外とみんな知らないんじゃな… もっと日本の伝統知ってほしいな…」という感想に至り、ちょっと関連するこちらの内容を公開します。<br/>
実は公開にあたりリサーチを進めるにつれて、類似する記事が様々なところに見つかりました。しかし、私なりにこれを期に情報をまとめましたということで新規性としたいです。</p>

<p>そして、私はそんなにストイックな歴史の専門家ではないため、あまりツッコミを入れないでください。</p>

<h2>Q. 源氏物語と平家物語って対戦するの？</h2>

<p>しません。</p>

<h2>Q. 源氏物語と平家物語ってどう違うの？</h2>

<p>全然違います。</p>

<p>源氏物語は、平安時代の全盛期、当時の王家のイケメン「光源氏」の性生活を描いたフィクションです。作者は有名な紫式部で、背景も当時の平安宮中そのままを描いた優雅なものとなっています。しかし、あまりにもヤリチンな内容のため、源氏物語は戦前には <a href="http://www.page.sannet.ne.jp/mori-y/jyunan.html">上演が禁止</a> されるレベルです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-11-08%2017.21.39.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[二千円札に用いられる『源氏物語絵巻』。<a href="https://www.boj.or.jp/note_tfjgs/note/security/cur0004a.htm/">日本銀行ウェブサイト</a> より]</p>

<p>一方の平家物語は、平安末期〜鎌倉時代形成に実際にあった戦闘を描いた軍記物の悲劇で、サーガに近いです。勿論ですがこちらの方が後に書かれています。戦いと忠義を熱く描いたため、戦前に広く好まれた作品です。<br/>
忠誠心といえば平家物語です。戦国時代の傭兵たちは今のイメージに反して忠誠心が低めと「一夢庵風流記」にも記載しています。忠誠心が高い武士のイメージは平家物語の時代なのです。（筆者は日本戦国時代アンチなのであんまり話題を振らないでください。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202018-11-08%2017.24.29.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[『平家物語絵巻』の有名シーン：通称 “那須与一”。<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%82%A3%E9%A0%88%E4%B8%8E%E4%B8%80">Wikipediaより</a> 抜粋。]</p>

<p>私のような硬派なマスラオ男子が好きな作品が平家物語、と憶えてください。好きなシーンは忠度都落です。</p>

<h2>Q. なんで「源氏物語」は貴族の話で「平家物語」は武士の話なの？</h2>

<p>貴族ファンタジー：源氏物語が先に書かれてしまい、ここから100-200年後に時代は平安時代（京都貴族）から鎌倉時代（関東武者）へ移りました。こうして武士の時代に軍記物の平家物語が作られました。当時は名前のバリエーションも少ないので、登場人物の名前の「源氏」が被ってしまったのが紛らわしい元凶だと思います。</p>

<h2>Q. 源氏物語と平家物語に出てくる「源氏」はどう違うの？</h2>

<p>ちょっと違います。ここが今回のメインです。</p>

<p>この2作品がよく分からなくなるのは、双方に「源氏」が登場することが原因かと考えます。そのため、「源氏」とは何かを説明します。</p>

<h3>小題.「源氏」とは？</h3>

<p>源氏（げんじ）とは、氏が源（みなもと）の人のことです。源の姓は、天皇家の者が臣籍降下した際によく用いる姓です。</p>

<p>…これが答えですが、これを読んでいる方はココがなんのことかさっぱりなのだと思います。<br/>
※厳密には氏と姓が異なるのですが、簡易にするため気にせず姓（せい）で書きます。また、「天皇家」は当時「王家」と呼ぶことが一般的ですが、面倒になったのでここでは天皇家で統一します。</p>

<p>では順を追って説明いたします。天皇家は昔から存在しますが、昔は天皇家の人でも諸事情により「天皇家、辞めます」と言い出す人もいました（例：財政上の理由、跡継ぎ争いを避けるため 等）。すると、天皇家を辞めた方は、皇族から 一般人 = 臣（臣民） になります。これが「臣籍降下」です。そこで、今も昔も天皇家の方は姓がありませんので、臣になった際に姓を決めることになります。多くの方がここで「源」や「平」といった姓を名乗りました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/201801220022_ex.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[「諸事情により皇族を辞めた人」の例。本当にすみません、自主規制です。]</p>

<p>そのため、重要なことは「源」や「平」という姓を受けた方、およびそのファミリーは多数存在するということです。源氏の場合は、21の別々の天皇からファミリーが発生したことが分かっています。</p>

<h3>小題.「源氏物語」の「源氏」とは？</h3>

<p>源氏物語は主人公が「光源氏（ひかるげんじ）」だからこのタイトル（のはず）です。確かに主人公は天皇の子でしたが側室の子であり、その母も若くして亡くなったため、早くに臣籍降下しました。だから「源氏」です。「光」の部分は本当に「光る」という意味なので、合わせて「光源氏」です。名前というよりも通称です。英語では Shining Prince と訳されることもありますが、ここまでのご説明で納得が行くかと存じます。</p>

<p>「え?!なんで名前が称号なの？」「え?!じゃあ光源氏の本名は？」という疑問が発生すると思います。作中に名前は登場しません。光源氏を本名で呼ばない理由は、当時の高貴な人物だからと考えるのが自然かと思います。他の登場人物も 頭中将・左大臣 といった調子ですので、この作品の統一された世界観とも言えます（私の推測です）。実際に 紫式部・清少納言 も大まかに言えばこういった形式の名前ですので不自然ではありません。</p>

<p>この内容については、<a href="http://www.shikibunosato.com/monogatari/37.html">こちらの記事</a> も参考になさってください。</p>

<h3>小題.「平家物語」に出てくる「源氏」とは？</h3>

<p>平家物語に登場する源氏は実在する（はずの）皆さんです。その昔、清和天皇という方がいらっしゃって、その子・孫は多く臣籍降下し源氏を名乗りました。彼らをまとめて「清和源氏」と呼びます。そこから200年先に下ったところの子孫の一人が「源頼朝」にあたります。</p>

<p>こういった経緯で、源氏物語にも平家物語にも「源氏」が登場することとなります。</p>

<h3>小題. その他の源氏</h3>

<p>他にも源氏は居ます。清和源氏では木曽義仲・足利尊氏・武田信玄・徳川家康 …etc です。「じゃあなんで源家康じゃないの？」という疑問が出るのですが、そこは <a href="http://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1810/31/news007.html">先程にもあげたねとらぼさんの記事</a> にございますが、上にも述べた氏と姓の違いがあります。端的に表しているのでこちらを御覧ください：</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">説明しよう！やたら長い宮本武蔵ちゃんの名乗りは……　<a href="https://twitter.com/hashtag/FateGO?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#FateGO</a> <a href="https://t.co/aO4dXNuKvk">pic.twitter.com/aO4dXNuKvk</a></p>&mdash; ハネハチ (@_hane8) <a href="https://twitter.com/_hane8/status/815494041064206336?ref_src=twsrc%5Etfw">January 1, 2017</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>要するに宮本武蔵ですら「藤原氏」であり、本姓（=氏）だけだと紛らわしいので当時全ての方が名字（姓）を採用しました。足利・武田・徳川は名字です。たぶん日本史で義務教育で習うような人物のうち、源氏に当てはまる方はほぼ清和源氏なのではないでしょうか？</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genji-screenshot-003.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Blizzard社『Overwatch』の “Genji” …こいつはなんで源氏なんでしょうね]</p>

<p>ここまで「源氏」に関しては参考として <a href="https://bushoojapan.com/tomorrow/2018/01/12/108830">こちら戦国武将の記事</a> も比較されてください :</p>

<h2>Q. なんで「平氏」じゃなくて「平家」物語なの？</h2>

<p>これも良くある質問です。</p>

<p>上述の通り「源氏」は様々な祖を持つ姓です。「平氏」も同様で様々な皇族の方が臣籍降下した際に選んだ姓なのですが、平家物語に登場する「平家」は平清盛を頂点としたファミリーで構成されています。この人達だけ、一家の血縁関係にあります。そのため、例外的に平「家」と呼ばれています。</p>

<p>こちらに関しては <a href="https://www.njg.co.jp/column/morioka-2361/">こちらの日本実業出版の方の記事</a> も御覧ください。</p>

<h2>Q. なんで「へいけ」なの？「たいらけ」じゃないの？</h2>

<p>直前のURLにもございますが、家の読み方については藤原家を「藤家（とうけ）」・菅原家を「菅家（かんけ）」のように読む風習がありました。そのため源氏・平家も音読みが通例になっています。そもそも何故「藤原家」を「藤家（とうけ）」と読んだかというと、音読みのほうが正式という感覚があるからです。すみません、ここ出典を探すことが出来ませんでしたので、例を挙げますと「義経記」は「ぎけいき」・「義仲寺」は「ぎちゅうじ」という読みが正式になっています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Japanese_Firefly_%E3%83%98%E3%82%A4%E3%82%B1%E3%83%9B%E3%82%99%E3%82%BF%E3%83%AB_Luciola_lateralis.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ヘイケボタル (Wikipediaより)。ゲンジボタルよりも小さめ。]</p>

<h2>おまけQ. ほかに源氏物語と平家物語で違うことは？</h2>

<p>源氏物語と平家物語の差は、書かれた時代と文化的な側面だけではありません。文体が大きく異なります。文体というと分かりづらいですが、リズムが異なります。</p>

<p>源氏物語は訓読みメインの語彙を用い、音楽性を排除した散文で整えられています。ハイコンテクストなので抽象性が高く、授業や問題で解く際に難解であったことを憶えていらっしゃる方もいると思います。書き出しは「いづれの御時にか、女御、更衣あまた候ひ給ひける中に、いとやむごとなき際にはあらぬが、すぐれて時めき給ふありけり。」です。</p>

<p>で、私の好きな方の平家物語ですが、こちらは和漢混交体です。書き出しは有名な「祇園精舎の鐘の声 諸行無常の響きあり」です。上の源氏物語よりも、漢字（音読み）が多いことが分かると思います。</p>

<p>平家物語は、元は琵琶法師が弾き語りをすることを前提にしていたため、自然とリズミカルな文体になるよう研磨されて来ました。その中で役割を果たしたのが和漢混交体です。源氏物語の頃までは日本人が書く文はこういったひらがな・訓読みメインで固定だったのですが、武士の時代になりカッコいい感じが重宝されるようになると、漢文書き下しさながらの文を日本語で創作するようになりました。</p>

<p>では和漢混交文のどの辺がリズミカルなのでしょうか。<br/>
他言語で言うと、英語のラップはアクセントがあるから可能となっています。シェークスピアの弱強五歩格もアクセントがあるから可能な韻文でした。ここは自分の古文の先生から聴いた伝聞ですが、日本語にはアクセントがないのでどう強弱がつくかと言うと、漢音と和音を用いているということです。元来漢詩も、中国語の平仄を用いて強弱を付けていたのに、日本語にした際に無理矢理書き下し文にしたわけです。しかし書き下し文の漢音・和音が良い感じの緩急をつけて、強弱があるかのような形式が整いました。そこが発展して『平家物語』となり、『太平記』や『日本外史』となって、今の日本語に活きています。</p>

<p>学校では 短歌・俳句 の音節が解り易い形式が、和のリズムとして教えられていますが、平家物語のような美しい文のことも忘れないで頂けると幸いです。</p>

<h2>以上</h2>

<p>「古典が好き」と言うと全く共感が得られないため、今までも多く質問を受けました。最も多い例をここにまとめることが出来たので、今後活用していこうと思います。</p>

<p>逆に、「平家物語」の内容に興味を持って頂くためにオススメなのは 大河ドラマ『平清盛』かと思います。凄く面白く完成度も高いのですが、今大河ドラマは戦国時代か幕末でないと視聴率が取れず、駄作と評価されてしまうのは残念な限りです。私の中では最も評価が高い大河ドラマです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
