<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[恋心は超グリーディ]]></title>
  <link href="/archives/index.html/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="/archives/index.html/"/>
  <updated>2020-06-17T01:14:04+09:00</updated>
  <id>/archives/index.html/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[アユハ/Ayuha]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[共同体感覚とゲームシーン]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/06/19/"/>
    <updated>2020-06-19T12:58:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>この内容はゲームイベントで、運営に落ち度があっても参加者・観戦者がそれを暖かく応援する空気を如何に築くかというイメージとして、元々は前の記事 <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">『ゲームイベントと民度の対処法』</a> の一部として記したものです。</p>

<!-- more -->


<p>この内容が理論偏重で、具体例も詰め込んだため非常に長くなりました。そのため、（しつこく再掲になりますが）この記事を述べた全容を把握されるためには上の本来の投稿：</p>

<p>■ （本記事）<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">ゲームイベントと民度の対処法</a></p>

<p>を御覧ください。</p>

<h2>前提</h2>

<p>（<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>を読まれた方は次章<strong>『共同体感覚とは』</strong>まで読み飛ばして大丈夫です。）本記事で述べたように、ゲーム界隈では他者を「民度」という曖昧な指標をもとに一方的に評価することがあります。それに対処するために、モデレーションを用いて一定の対処をすることが出来ます。これについてはまた別途投稿していました：</p>

<p>■ <strong><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/17/">大会でのモデレーションとその限界</a></strong></p>

<p>ただ、発生し続ける問題に延々と対処するには限界があります。そこで、如何に問題を未然に防ぐかの提案手法がこの内容となります。本記事では、如何にして「民度」というツールを活用してイベントを批判をする人物が現れるかを論じましたが、これに対症療法で対処し続けることには限界があります。そこで、もはや批判の種火を起こさない・起きたとしてもネガティブな空気に持っていかないことで自衛する手法が今回の「共同体感覚」の言わんとするところです。</p>

<p>具体的には本記事にて、そのゲームのシーンで共同体感覚を醸成することです。これはまつわる人々が同じ輪で繋がっている実感を持つという意味で、こうすることでなにか運営にミスがあっても応援してもらえるような空気を作ります。批判を何もかも統制したい訳ではなく、Twitter 上で晒して炎上して盛り上がることを避けて頂いて直接メッセージで交渉することを理想と考えています。</p>

<p>その詳細を以下に述べます。本記事にも述べましたが、共同体感覚については学術的背景があるのですが、ゲームシーンについてローカルな輪を多く形成することでより多くの方に共同体感覚を持って頂くという主張は筆者独自のものです。ご了承下さい。</p>

<h2>共同体感覚とは</h2>

<p>共同体感覚とは、自分がコミュニティの一員である自覚です。共同体感覚があることで、批判者の登場を防ぎやすくなると考えます。</p>

<p>「共同体感覚」は心理学者が1920年ごろに唱え始めた体系の一部です。従う研究者も多く、時間をかけて発展してきました。元ネタの共同体感覚は複雑ですが、今は「自分がコミュニティの一部に属している感覚」という表面的な意味で教育現場の実験や会社のマネージメントにまつわる文献が多く見つかります（寧ろ筆者はそれで知りました）。今日は後者の表面的な意味で用いますが、もし今後議論が必要な場合には原典に立ち返って深掘りしようと考えます。ひとまず「自分がコミュニティの一部に属している感覚」という意味で共同体感覚を使用します。</p>

<p>今日の議論の全ての前提として、ゲームでイベントや大会を運営していると、第三者から「民度」という曖昧な指標を軸に批判を貰い、これに為す術がないという問題がありました。つまりご注意頂きたいのですが、「界隈の民度を上げたい」という漠然とした事を目指しているのではなく、この「民度」というツールを振りかざす者への対策です。この前提は<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>で以下のように表しています↓</p>

<blockquote><h6>☆：筆者の主張としては「民度」とは、自分が不快に思うことを基準に自分以外の優劣を一挙に判定する便利なツールということです。この「個人的不快」が自分以外の「優劣」に結びついているところが特徴であると考えています。</h6></blockquote>

<p>つまり民度とは個人的不快が「自分以外」の優劣に結びついているツールでした。すると民度を軸に批判する時点で共同体感覚が欠如しているという結論はほぼ同値です。この前提を崩す、つまりご覧になっている方が、画面の向こうの世界を自分の環境と地続きであると実感することで、民度というツールを使用しない方向へ持っていくことが出来るはずです。<br/>
<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>や<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/17/">別記事</a>で述べたモデレーションに関する提案は、なにかが発生してもそれを消す策でした。問題を未然に防ぐ術ではありませんから、「運営がしたミスがたとえ小さな時でさえ完膚なきまでに叩かれる」という事態を対処しづらいです。ここでは当事者全員が共同体感覚を持つことで、モデレーション①に至るまでもなく、②の極致として根本的に防ぐことが出来ると考えています。すると大会運営が本当にミスした場合にも、罵倒ではなく応援を寄せてもらえる空気を用意出来ます。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">キャスター降ろせとかこのチーム下手くそ出てくる意味ないとか段取り悪いとかコメントに直接書かれるesports大会に比べればDJ配信とても平和だと思います。</p>&mdash; Takayuki &quot;Bact&quot; Okawa (@Bacter1a) <a href="https://twitter.com/Bacter1a/status/1262664818848235526?ref_src=twsrc%5Etfw">May 19, 2020</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>例えば最近視る機会があります DJ イベントでは、なにか技術トラブルがあっても運営を応援する発言が多いです（データありません）。定性的な仮説ですが、このきっかけは聴く側・視聴者の方々がどこかしらのライブハウスで誰かと繋がっており、一つのコミュニティである感覚が醸成されていると考えます。よく「コミュニティ」という言葉が、昨今ではビジネスの場でも、用いられます。ただコミュニティという語彙を「同じゲームをしている繋がり」で考えると今日は不十分です。本日の話題を思い出すと、大会をご覧になっている方が画面の向こうの人達を批判することでしたから、同じゲームをしている同士がいがみあっていることを背景としています。ここでは同じコミュニティに居る人達が、お互いに繋がりがある意識が欲しいという所が筆者が言わんとするものであります。</p>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/17/">大会でのモデレーションとその限界</a>でも述べましたが、スマブラ勢の間では大会運営がしやすい傾向があります。昨今の自粛期間中、有志で大会運営をしている人たちで集まってプレゼンをした会がありますのでプレイリストを張ります。動画からも分かる通り、これでも様々な大会があるうちの一部です。↓</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?list=PLA0x72gyzAF1BFYiLIqYXmObmjthuG-lw" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
［スマブラTOプレゼン会 のプレイリスト］</p>

<p>筆者がスマブラの大会運営なので、選手の方や参加者の方がどう受け止められているか存じ上げず恐縮ですが、他タイトルと比べても運営がしやすい空気があると感じています。意味としては、参加者の方が締め切り前にエントリー頂けますし、意見は大会のフォームからお送り頂いています。どこかで新しく大会をすることに心理的なハードルがありません。そのため大会の開催数自体が多いのだと考えています。</p>

<p>逆の例を挙げます。ゲーマーならご存知かと思いますが、ゲーム会社の公式イベントは叩かれることが多いです。進行が押したりなど運営に非がある場合もありますが、インタビューの方法やMCの撰定のような感情的な部分でも炎上することがあります。この要因としては、共同体感覚に関する心理学の話になるのですが、ゲーマーから公式イベントへ対し何か貢献できている実感が薄いからかと考えられます。ただ、公式大会側からすると共同体の意識を捨てるという肉を切ることで、より幅広いユーザーへリーチしたりプロダクションクオリティを高めたりする実を取ることがあります。エンゲージメントや authenticity についてはまた別の話ですので置いておきますが、「共同体感覚が有る・無い」の例を思考実験で理解いただけましたらここまでは大丈夫です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Mindo/blogMindo.001.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /></p>

<p>人気ゲームタイトルの中でも、オフライン・オンラインを問わずプレイヤーや運営の人が交流があるかどうかで、コミュニケーションの色が変わって来ます。これを受けてどのゲームが民度が高いなどと曖昧な主張したいわけではなく、今回の発端は「民度が低い」と言われてイベントの評価をひっくり返されることを防止することでしたので、共同体感覚を機能させて運営に楽をさせたいという意図です。ではいかにして共同体感覚を育成するかのアプローチを最後に記します。役立てて頂ければ、というよりもこの提言を受けてご自身の感覚と照らし合わせ、よりよいアイデアを頂ければ理想的です。</p>

<h2>共同体の空気を育てる</h2>

<p>共同体感覚をシーンに持たせるにはどういったアプローチがあるでしょうか。と問われますと、心理学や教育に関する論文を漁って定説をゲームシーンに応用するのが定石です。定石では、自己受容・他者信頼・貢献・所属感と言われます。筆者は気付いたのですが、これらの理論は人と人が既に対話しているという前提がありました。この世の社会では当然なのですが、ゲームの社会では「ゲーマー同士が会ったことがあって会話している」（オンライン・オフライン問わず）は当然ではありません。ゲーマーはゲーム自体と Social Media（主にTwitter）が有るがゆえに、そこで満足してしまう・足踏みをしてしまう傾向が推測できます。そのためゲーマーはゲーマー同士で共同体の意識を持つかどうかについて、まずは前提に立たねばならないと思いました。</p>

<p>ではゲーマーが前提に立つ方法として、筆者が過去に述べたもの・経験したことのうち当てはまるものを列挙します。まとめて申しますと「人と人が会う」ことが根幹にあります。内容はそれをいかに実現するかという手法の差に過ぎません。ゲーマーはタイトルごとにシーンが分かれることが一般的ですから、そのシーンの中でお互いがどれほど会った経験があるかが共同体感覚の形成だと考えます。以下その投稿の例となります。（スマブラに偏っていますが筆者の出身タイトルです。）：</p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/01/06/">コミュニティ大会運営をする時に考えていること2020</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/08/22/">勝者側決勝が語る大会文化。日本のスマブラシーンの変化とは…</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/12/28/">集客の心理における『天岩戸』考</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2016/08/17/">EVO2016で結果を残した日本スマブラWiiU勢。日本のシーンの秘訣。</a></li>
</ul>


<p>これらを抽象化して箇条書きに起こしますと、</p>

<ul>
<li>オンオフ問わずイベントを “継続して” 開く。（公式が各地で様々な層をターゲットに常時開いてくれることが理想ですが、現在の地球上ではどのゲームでも期待できないため、ユーザーが開くことが現実的です。）</li>
<li>トッププレイヤーからビギナーまで発信の場がある。ライブ配信が一般的で、ラジオでもテキストでもなんでも良いのですが、為人が分かってインタラクションが取れれば可です。</li>
<li>ローカルのコミュニティが各所にある。「ローカル」とは各地域のものであっても、使用キャラのオンライン集会でも、大学などの場でも。</li>
</ul>


<p>です。これらが有ると前提に立てます。</p>

<p>Social Media でもお互いに初対面同士でもリプライを送り合って面識がリレーされていくならば良いのですが、おそらくそこまで積極的に Twitter を活用されている方は中々いらっしゃらないと思います。そういう方がいらしても、一つのゲームタイトルを遊ぶ方の過半数がそうであることは期待できません。そのため一方的に投稿することを前提とした場よりも、意思疎通を取ることを前提とした場に立って欲しいというのは今回の前提の願いであります。</p>

<p>予想される重要な反論として、共同体感覚を磨いたところで「内輪」感が出てマイナス効果なのでは？というものがあります。「内輪」とは「民度」と並び、これまた科学的・文化的な分析のない用語です。この単語を用いた批判にも筆者は苦戦して来ました。どうかこれを読まれた方は「民度・内輪には専門的な定義がない」というご自身の中での安心を持って帰ってください。「内輪」には指標がないため改善策が立てられないにも拘らず、勝手に批判をする側は「あいつら自浄作用ないから、俺が言ってあげないといけないんだよね」といった絶対正義を標榜して来ます。<br/>
先人がいない中で筆者の持説で恐縮ですが、「内輪」とはローカルな共同体感覚はあるけれども批判者と地続きになっていない状態のことです。では例として、任意の大会を思い浮かべてください。筆者から適宜例を一個挙げます：</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/12vAUFA8O2E?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
［Apex2015 スマブラWiiU Grand Final］</p>

<p>本当にランダムに挙げた大会ですが、こちらの大会は「内輪」に当てはまるでしょうか。「内輪」には指標がないため思考実験でも検討しづらいのですが、スマブラ好きが集まった大会で今は覚えている人も多くないという意味では内輪ですし、オープントーナメントだったという側面で言えば内輪ではありません。こう見ると、数値や客観的な指標から内輪の判別は出来ないものです。<br/>
それではどこに内輪批判の起源が有るでしょうか。これも今日は共同体感覚の欠如と考えます。以下の図をイメージして下さい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Mindo/blogMindo.002.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［図. ある大会Aが開かれる時にそれを親身に感じるかどうか］</p>

<p>あるゲームタイトルのシーンで共同体感覚を育てるというのは、何も一つ大きな円に全員を入れるという意味（図右側）ではありません。。むしろ小さな輪をローカルに生産しそれ同士が繋がっていることを実感頂くこと（図左側）が理想に近いです。<br/>
上図ではある大会Aが開かれる時、それを参加者・視聴者が親身に感じるか・地続きに感じるかを論じています。皆が大会Aの運営に近ければ良いのですが、世の中はそうではないことが分かっています。図右側が「内輪」の感覚を誘発するケースです。「初心者が入りづらい問題」や「新規参入問題」と苦闘することになります。このように大会Aの関係者に親しくない人は全員疎外感を感じてしまうと打開は難しいです。しかし図左側のように、大会Aが他のローカルコミュニティと繋がりがあるため、大会Aの関係者を知らなくとも地続きである実感がわきます。批判を事前に抑えられ、問題点は運営と直接交渉して頂ける空気が育てられます。図左側に一切の内輪感が無いわけではありません。各円にはそれぞれの感性が有るのですが、人との繋がりで他の円と地続きであることを感じるため、批判に繋がらないというイメージです。</p>

<p>「公式大会はどうすれば良いの？」と言いますと、ユーザー大会や公認大会であったり、最上位勢やインフルエンサーが上図の輪を形成していると思うのですが、その中で立ち位置を作ることになります。そのため公式大会以外へ何かしらの支援することは勿論有効ですし、最上位勢が何かしらの形で絡んでいる姿も輪の形成に繋がります。ただし、上位勢と視聴者が地続きの実感が得られていないと上図の右側に陥りがちです。</p>

<p>他の見方では、ゲーム自体を買っている人が多かったりおもしろ動画には視聴がつくものの、大会に視聴者・参加者が集まらないことに苦戦するゲームタイトルがあるとしたら、この理論ではローカルコミュニティ（円）同士を繋げていないことに原因があります。</p>

<h3>前提に立ったその先へ</h3>

<p>ゲーマー同士が繋がりを持つことで、そもそも共同体の前提に立つことについて述べました。</p>

<p>上述の学術的背景として、個人の中で共同体感覚を高めるには「貢献している実感」が一つの要因です。ローカルコミュニティほど貢献出来る切口は多いですから、実感に役立てます。このジャンル外の似た例では、古くは国会ですら国民から実感がわかないことが指摘されており、繋がっている実感を持つために地方自治が大事という指摘がありました。上図のように、ローカルコミュニティ（一つずつの円）は小さいものでも・気に食わなくとも、一つ多く存在するだけで他のローカルコミュニティに繋がりをもたらす力があります。ローカルのコミュニティは多いほど平面上で同列に有機的につながり（文字通り粘菌や神経のように）、大きな輪を構成します。</p>

<p>ローカルコミュニティに関しまして、日本の方ですと「自分はしょぼいから〇〇しなくていいよ」と取り組みを遠慮される傾向もあるのですが、それは目的を見失っています。輪を形成したいから始めるのであって、ことの大小は目的ではありません。「数字が取れないからいいよ」といった失敗観がある方もいらっしゃいますが、共同体感覚では数字は余り意味を持ちません。寧ろ数字（ウェブサイトや映像が見られた回数）が大きいほど、共同体感覚は落ちることもあります。いま大事な部分はそれに関わったスタッフ・参加者にいかにメッセージを届けられたかです。数字については過去に<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/11/01/">『私が何故炎上商法を是としないか &ndash; トロッコ問題にからめて』</a> で記しましたので参考にされてください。輪をつくるという目的がある場合は、閲覧者の数字は結果であって目的ではありません。</p>

<p>理屈をたれていますが、筆者は「共同体の全体構成」を実現した訳ではありません。一大会の一スタッフに過ぎないので、むしろ発信しつづけたプレイヤーの方々・各地でイベントを開いたスタッフの方々・大学やキャラ毎に活動している方々が実現しました（今も実現進行中にあります）。筆者はそれを感じる末端です。<br/>
上でもスマブラ勢は大会が開きやすいと申しましたが、以前はコミュニティ同士の繋がりが今ほどは密接ではありませんでした。長い年月を経て、現代は（緊急事態宣言以前は）オフ大会は全国で年間500回以上とも言われており、東京では平日毎日どこかで大会がありました。これに加えて多くのオンライン大会があり、オンラインの有志によるラダーサイトは1万人がレートを競っています。オフ大会に出た人数は全国累積でユニークで何千人スケールです。これも「何千人」の大会があるのではなく、毎度数十人の積み重ねでここまで来ました。今は（数年前から）大会運営視点では「大会が開きやすい」「コミュニティの繋がりを感じる」と言えます。<br/>
今回の主旨とは異なりますが、コミュニティイベントで参加費を取る場合、参加者から理解が得られなければ参加費の価格設定は不可能です。企業イベントのようにステージ建設をしないとしても大会運営は会場費の倍くらいかかるのですが、この理解が得られないと参加費の価格設定は不可能です。参加費はそのままイベントの長寿化に関わるものです。共同体感覚が広く行き渡ると、大会の費用になにがかかるのか・そしてなぜこの価格なのか理解頂けるようになります。特に筆者がオフ大会を主戦場にしていますので、共同体感覚があると参加者の方がルールの予習をされ・参加費への理解を頂けます。するとイベント開催負担が減りますので、イベント開催が増え、より共同体感覚が増す循環に入るという考え方をしています。</p>

<p>一括りにゲームと言っても、有志の大会運営がぞろぞろ居て、継続して大会を開いているゲームタイトルはプレイヤーの輪が強いです。これを経て、人が人を叩き合うことのない空気と、運営に優しい空気、そして問題が起きたときに晒しや批判で盛り上がらない空気を作れると筆者は信じています。<br/>
ちなみに、共同体感覚が高いと技術も上がるという古い書（Adrian Fisher ら <a href="https://books.google.co.jp/books?id=rZY-nvV4P0gC&amp;pg=PA174#v=onepage&amp;q&amp;f=false">“Psychological Sense of Community: Research, Applications, and Implications”</a>）を紹介します。そのゲームシーンが世界で戦うことを目指している場合、ご一考頂ければと思います。</p>

<h3>補足</h3>

<p>共同体感覚について裏付けする例をもう一つ出します。日本ではインターネットでよく2020年オリンピック・パラリンピックの開催が批判の的になります。実際、開催地選定前に IOC から<a href="https://www.2020games.metro.tokyo.lg.jp/news/PressRelease_shijiritsu3.pdf">「日本ではオリンピック・パラリンピック開催の支持率が低い」というツッコミ</a>が入っていました。一方、実際に大会のチケットやボランティアは満員となり、イベントへの期待値が見られました。この対照的結果も同じ提案理論から説明すれば、インターネット上の民は仕事やメディアを通じても余りオリンピック・パラリンピックへ繋がりはなかった一方、インターネットへ帰属意識がない日本の方は何かしらで繋がり感じていたということです。</p>

<h2>以上</h2>

<p>これが、今日提案している「民度審判」（民度を軸に批判をする人）への対抗策として共同体感覚を育てるということの言わんとする所です。</p>

<p>机上の空論に見えるかもしれませんし、これは意図して築くというよりも築かれたものの解釈に過ぎないという視点もあるかと思います。しかしながら、今からイベントを開きたい人が「どんなイベントでも意味がある」という精神的安寧のための理由付けに使って頂けましたら幸いです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ゲームイベントと民度の対処法]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/06/18/"/>
    <updated>2020-06-18T15:32:11+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>筆者は「民度」という言葉が嫌いであり、長らく苦しめられてきました。</p>

<!-- more -->


<p>「民度」という批判は評価を勝手に塗り替える力があります。
筆者はゲームの大会運営に関わることが多いです。自分が運営（TO）の場合もありますし、仕事の場合はなおさらライブ配信画面ばかり関わることとなります。そのため、目撃することも多いです。運営がどれだけ上手く行き・丸く無事成功しても、ライブ配信の視聴者が競技者・運営を（なぜか）叩くコメントをしていると「あの大会は民度が低かった」という評価を受け、人々の記憶には「駄目な大会」として記憶されます。「コメント欄」という一種の運営外の要素によって運営の出来を判定されます。「大会の民度が低かった」と言われましても、それは運営の民度が低いのではなく、低いのはおぬしのお友達では？と筆者は常々思うのですが、その雰囲気の泥をかぶるのも運営の立ち位置です。つまり本日は「視聴者の民度を高くする」といった感情的な話ではなく、「民度が低い！」というコメントを寄せられる方へ対処する話を述べました。</p>

<p>例えば筆者は人望がないので、最後まで決まりかけたところで「いやあいつは人望がないから」と意見をひっくり返されます。他にも塾講師時代、筆者は出身高校がヤバく大学の学部もパッとしないため「あいつは〇〇出身だから」とはじめから顧客から低評価を頂くことがありました。（高校の治安の悪さで言えばメジャー校で、なんとマンガ『アイシールド21』では筆者の出身校がモデルとなった所が風体が悪そうなモブキャラとして一瞬登場します。）この人望・学歴と同様に、全ての議論・評価を差し置いて全てをひっくり返す力のある「民度」という言葉について、今日は背景理論やソースがない話を、定性的にかなり好き勝手に並べようと思います。</p>

<p>特に今回はゲーム内の民度というよりも、ゲーム外でネットや大会の場での民度について扱います。大会運営の方のうち「民度が低い」と批判されることに困っている方がターゲットですので、非常にニッチな内容になりました。<br/>
（いま時事的に政治家の方が「民度」という言葉を使われましたが、この内容は3ヶ月かけてのんびり書いたため特に世相を反映したものではございません。）</p>

<h2>民度の背景</h2>

<p>「民度」という言葉は最近の語彙であることが知られています（<a href="https://enpedia.rxy.jp/wiki/%E6%B0%91%E5%BA%A6">Enpedia</a>）。科学的・文化人類学的・心理学的な検討はありません。Google 検索の define: コマンドでは「民度」はヒットしないほどマイナーな語彙です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Mindo/Mindo01.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［Google Trend : 民度（2004年から2020年4月まで）］</p>

<p>Google Trends を拝見しますと「民度」という言葉は以前は余り使用されていませんでした。主に2011年より徐々に使用されるようになってきています。2004年8月に一度大きなピークが来ていますが、これは当時の石原都知事が特定の外国を指して「民度が低い」という発言をした時です。寧ろ、確たる証拠はありませんが、石原慎太郎さんが語彙「民度」の現代的使用法の始祖である可能性が有り、ゲーマーがこぞってその言語的フォロワーになっているとも言えます。（皆様も「民度」と発するときは一度政治的発言であることを思い出して頂きたいです。）今ではこの「民度」という単語が漢字圏に逆輸入されていますが詳しい経路は不明です。</p>

<p>一方「ゲーマー 民度」で Google 検索をかけても、検索1ページ目で一致記事は大体出尽くします。個別のページにてあまり「民度」について議論している方はいらっしゃいません。つまりは掲示板や Social Media で、個別の感想として民度という言葉を用いて投稿しているケースが多数なのではないかと逆算（推測）出来ます。</p>

<h3>民度の使用例</h3>

<p>「民度」はどのようなケースで使用されるでしょうか。</p>

<p>例えば通称 “死体撃ち” という行為についてです。筆者は「死体撃ちしてはならない」というルールをゲーム会社が公式に書いているFPSタイトルを見たことがありません。ただ、プレイヤーが勝手に自分で決めたルールを相手に押し付けて、相手が死体撃ちして来た場合に「死体撃ちされた！なんて民度が低いんだ」と相手側を批判する材料として使います。筆者は「次のラウンドにアドバンテージを持ち越す要素でもないから関係ないでしょう」「被害たりえない行動が精神的煽りに当てはまるのだろうか」とも思うのですが、ここで何かしらの精神的抗争が起きる方がいらっしゃるのは確かです。</p>

<p>この感情の程度は文化依存であると筆者は考えており、中国語圏では伍子胥の故事にのっとり「死鞭」と言うこともありますが、英語圏では漢字圏ほどは議論になりません。“Shooting dead bodies” と複数語でようやく <a href="https://www.reddit.com/r/GlobalOffensive/comments/chrs9y/shooting_on_dead_bodies_disrespectful/">reddit で議論になる程度</a> ですが漢字圏ほど深刻ではありません。0か1かという話ではなく程度の差です。これについては<a href="https://nekops.com/deadbody">『【FPS哲学】これからの「死体撃ち」の話をしよう　死体撃ちは許容されるべきか+私見』</a>に幅広くまとまっていますので御覧ください。</p>

<p>「民度」が議論になる場といえば、大会が挙げられるでしょう。そこで検索してみます。EVO Japan, LJL, PJS …etc 気になる方には意外かもしれませんが、Twitter で「大会名+民度」で検索して大会中でも数件/day（もしくは0）しかヒットしません。「大会名+民度」でツイートをしている人が少ないことについては可能性は3つに分類でき：1. 民度が低いと思っていない 2. ライブ配信上では発言するがツイートまではしない 3. 大会名+民度 でツイートすることが少ない …となります。特に最後の 「大会名+民度」でツイートすることが少ない場合は、大会ではなくゲームタイトルと民度を結びつけている可能性もあります。</p>

<p>ひるがえって Twitter で「民度」で検索してみてもゲームや政治のツイートが非常に多く、「民度」はローカル用語なのではないかと感じます。「過疎」と同様、ゲーマー用語と化した政治用語という面白いケースかと思います。こうした言語学的面白さはさておき、「民度」には科学的な定義はありませんし、文科省の教育課程には入っていません。それでもなぜか日本語に存在する共通認識であります。英語でも toxic という表現がありますが、一般的には this chat is toxic（チャット欄が荒れてる）という限定的な使い方をします。「民度」は特定の集団に結びつけて高い・低いを程度で判断する力があり、特に大会運営・プレイヤーも一緒くたに評価される力があるため、食らう側としては非常に厄介です。</p>

<h2>ここまでのまとめ：「民度審判」</h2>

<p>「民度」には一つ謎があります。こういった死体撃ち・屈伸といった行為を仮に百歩譲って倫理に悖る行為だとします。そういった非倫理的行為を単発で見かけることはあるでしょうが、いつの間にか「FPSは民度低いな〜」と深遠な拡大解釈をする謎の方がいらっしゃるということです。勿論その場合、判断する側である発言者は民度が高いということであり、その方は拡大解釈の枠には含まれません。ただこれらの判断は全て主観でしかありません。それは筆者が「あなたは民度が低い側ですか」や「VALORANT は民度が低いと思いますか？」といった大規模な意識調査を見たことがないためです。今のところ過去の「民度低い判定を下す方」…ここでは <strong><em>「民度審判」</em></strong> と申しましょう。民度審判は全て個別の事例を勝手に法則へ導いていると筆者は考えています。</p>

<p>もう一つ謎があります。民度審判は、自分が不快に思う行為は万国共通で全員が不快に思うことであるという自信があり、不快行為を取り締まることには絶対の正義があるという信念があります。昔は論語にも「身自ら厚くして薄く人を責むればすなわち怨みに遠ざかる」という言葉があるように、他者には仁（寛容な心）を以て接することが君子の徳だったと思うのですが、最近はどうやら他者に自分と同じ価値観を強要することが美徳のようです。</p>

<p>ここまでまとめると、筆者の主張としては<strong>「民度」とは、自分が不快に思うことを基準に自分以外の優劣を一挙に判定する便利なツールということです。この「個人的不快」が自分以外の「優劣」に結びついているところが特徴であると考えています。―☆</strong></p>

<p>上の☆文は今日の前提となりますので、この後も用います。</p>

<p>最近丁度いいところに <a href="https://blog.tinect.jp/?p=64938">『「過剰なビジネスマナーが存在する組織」はたいてい、停滞している。』</a> という記事がございました。一部の方が不快に思う行為を全体に主張する層は、普遍的に一定数いらっしゃるようです。他にも朝日新聞さんの社説ですが<a href="https://globe.asahi.com/article/13066642">『「迷惑だ」と言いつつ「なぜ」を考えない　日本人、思考停止していませんか』</a>では、他者に迷惑をかける行為を思考停止して絶対視している例が挙げられています。理由はともかく、観測として、日本では普遍的に自分が不快に思う相手の行為を一方的に無礼だと判断して批判する場合があります。日本でのマナーや礼儀についての謎・いたちごっこは複雑であり、ここには記せない量です。他の方の研究をどうか参考にされたいです。ですが体感的に、主観的な礼儀を持ち込む人が居るという傾向に賛同頂ければここから先に進めます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Mindo/beer.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［画像は Brewing Japan<a href="https://brewing-japan.com/knowledge/lecture/post-454/">『忘年会や新年会で心がけたい！ビールの正しい注ぎ方、マナー（お酌）』</a> より。飲み会は精神性が重視されるため礼儀が一杯です。このビールのものは有名ですが、数年前にとっくりマナーの真偽が話題になりました。筆者は酒を飲みません。］</p>

<p>前提にかえりますが、今日は大会運営のお話です。大会・イベントが「民度」という軸から評価を受けますと大変なことになります。成功した大会が失敗になります。特に民度審判は呼応性が高いですから、1名が主観から大会批判を始めますと連鎖的に批判が続きます。これを防ぎたいです。</p>

<p>次では大会運営目線から、「民度」という攻撃への対処法を提案します。これはイベントの規約に違反する行動を取る参加者・視聴者に対処することもありますが、民度審判への対処を含みます。（大会運営の方ならば、規約に違反する方への対処よりも、寧ろ民度審判に苦戦することが多いのではないかと思います。）筆者の立場としましては、「民度」という曖昧な指標は絶対的には存在しないというものである一方、民度という言葉を用いて自分側が評価されることを防ぐことを考えています。</p>

<h2>提案手法</h2>

<p>そこでここから、民度審判の方への対処法について述べます。</p>

<p>想定しうる対処法が余りにも具体的で・詳細な議論になってしまったので、別投稿として分けました。以下のURLから飛んでください。ただ、大会運営でない方や、特にモデレーションの具体的手法について興味がない方は読まずに大丈夫です。</p>

<p>■ <strong><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/17/">大会でのモデレーションとその限界</a></strong></p>

<p>こちらの内容をまとめますと、民度審判が発生する場合は対処方法に2つの可能性があり、以下に大別されます：</p>

<ul>
<li>①モデレーションを強固にすれば大丈夫</li>
<li>②人が人を叩かない空気は育てることが出来る</li>
</ul>


<p>①的アプローチは確かな効果があるため、まず実践することをオススメします。これは不適切な発言・およびそれを見つけ次第発生する民度審判を削除する対策です。しかし、①では限界があることも事実です。そこで、運営・参加者・視聴者で如何にネガティブな批判を出さない空気を醸成するかという②的手法を実践することで、根源的に解決することを目指します。では②をどのように実現するのかが、以下最後のパートとなります。</p>

<h3>共同体感覚</h3>

<p>共同体感覚とは、自分がコミュニティの一員である自覚です。そのゲームシーン一帯に共同体感覚があることで、民度審判の登場を防ぎやすくなると考えます。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">日本語で発信されているゲームカテゴリのライブ配信から、視聴時間順に上位20タイトルです。（期間：2020年5月, 集計：Giken Access）<br><br>詳しくはブログより。<br>→ <a href="https://t.co/Iwyk7V7W7D">https://t.co/Iwyk7V7W7D</a> <a href="https://t.co/oL8Q3WZSFP">pic.twitter.com/oL8Q3WZSFP</a></p>&mdash; 配信技研 (@GikenTV) <a href="https://twitter.com/GikenTV/status/1272439301360369666?ref_src=twsrc%5Etfw">June 15, 2020</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>「え、コミュニティってことはこのグラフで上から順にすごいってこと？」と早とちりされる場合があるのですが、異なります。ある程度の相関はありますが一致はしません。このツイートのグラフ「視聴時間」は「ゲームの二次コンテンツに興味がある人の数」であって、「繋がっている実感がある人数」ではありません。同じゲームをしている人でも、画面の向こうや大会の運営、更には最上位勢まで、自分とどこかで地続きになっている実感があるかどうかが「共同体感覚」です。（極端な反例を出せば、多くの人はポルノに興味がありますが、ポルノの視聴者同士は共同体感覚がありません。視聴者同士の名を知りませんから。）</p>

<p>今日の前提として (☆参照)、民度とは個人的不快が「自分以外」の優劣に結びついているツールでした。すると民度を軸に批判する時点で共同体感覚が欠如しているという結論はほぼ同値です。この前提を崩す、つまりご覧になっている方が、画面の向こうの世界を自分の環境と地続きであると実感することで、民度というツールを使用しない方向へ持っていくことが出来るはずです。</p>

<p>するとどう変化するかと言いますと、たとえイベント運営に落ち度があったとしても、見ている側が応援する空気が出来ます。たとえ余所から民度審判が現れても、そこで議論のループが始まるのではなくスルーして荒立てずに収まることをイメージしています。</p>

<p>机上の空論に聞こえるかもしれませんが、これを実現している例や、如何にこれを実現するか、そしてそれに予想される反論について、非常に長くなりましたので以下に別途投稿しました。具体的な詳細が気になる方は御覧ください。：</p>

<p>■ <strong><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/19/">共同体感覚とゲームシーン</a></strong></p>

<p>（↑こちらの内容は5000字近くあり、本記事よりも長くなっております。寧ろこちらリンク先の中身が本筋とも考えています。）<br/>
共同体感覚については学術的背景があるのですが、ゲームシーンについてローカルな輪を多く形成することでより多くの方に共同体感覚を持って頂くという主張は筆者独自のものです。ご了承下さい。</p>

<h2>以上</h2>

<p>今日の内容として「民度」とは個人的不快を基準に自分以外の他者の優劣（主に劣）を判断するツールでした。今日はイベント運営が民度審判から身を守る方法や、未然に防ぐ方法について述べました。特に未然に防ぐためには共同体感覚が重要なのではないかという提案を述べました。</p>

<p>今日の話は勝手な持論ですが、ご意見・反論を頂いてこの説を鍛えられると幸いです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大会でのモデレーションとその限界]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/06/17/"/>
    <updated>2020-06-17T16:34:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>この内容はゲームの大会でのライブ配信でチャット欄に不適切な投稿が有る時、どのような対処をするのかまとめたものですが、元々は1個上の記事 <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">『ゲームイベントと民度の対処法』</a> の一部として記したものです。</p>

<!-- more -->


<p>この内容が余りにも具体的であり、長くもなりすぎました。そのため、（しつこく再掲になりますが）この記事を述べた全容を把握されるためには上の本来の投稿：</p>

<p>■ （本記事）<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">ゲームイベントと民度の対処法</a></p>

<p>を御覧ください。</p>

<p>前提として、この内容は「大会での民度の対処法」というタイトルの通りなのですが、「民度」という定義のない曖昧で主観的なものを改善しようという策ではなく、「民度が低い」という批判を浴びせてくる者への対処法となります。特に、自分のことは棚に上げてイベントを「民度」という指標から批判してくる人を「民度審判」とここでは呼んでいます。</p>

<p>また、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>の「☆」は本日の前提としてこの投稿でも頻出するため、別途ここにも記しておきます。以下で「☆参照」とあった場合はこちらを御覧ください：</p>

<blockquote><h6>☆：筆者の主張としては「民度」とは、自分が不快に思うことを基準に自分以外の優劣を一挙に判定する便利なツールということです。この「個人的不快」が自分以外の「優劣」に結びついているところが特徴であると考えています。</h6></blockquote>

<h2>民度審判への対処手法</h2>

<p>まず、ゲームの野良マッチング中での民度議論はこれはもう筆者にはどうしようもありません。ゲーム開発でゲームプレイの面はある程度防止出来ますが、それでも人間の感受性・精神性・民度審判によって永遠のいたちごっこになるはずです。たとえ死体撃ちが無くなっても「キル後にXXをするのはマナー違反」だったり、スマブラでも「撃墜後のステップはマナー違反」といった謎ルールが新マナーの如く次々と生まれていくことでしょう。これは筆者で対処法は思いつきません。主観から精神性を評価軸にする人間がいる限りは発生する議論でしょう。上の記事で申した通り、普遍的な民度という概念は存在しないと考えています。</p>

<p>しかし、大会・イベントの場ではある程度制御できると考えています。というよりも経験上、人為的な手でイベントにてある程度の制御をして来ました。これには2つの意味があり：</p>

<ul>
<li>①モデレーションを強固にすれば大丈夫</li>
<li>②人が人を叩かない空気は育てることが出来る</li>
</ul>


<p>です。</p>

<p>なぜこうしたいかと言いますと、今日の前提 (<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>☆参照) に立ち返って頂きたいのですが、「民度」という言葉は個人的不快を優劣に置き換える便利で幅広いツールだったのですが、これがイベントに適用されると大変だからです。更に、ご覧になった方は経験あると思いますが、民度審判がいっぱい発生すると、民度審判を見て大会の民度審判をするループが発生し、虚無から議論が続く永久の輪廻が始まります。これは非常に残念です。議論の結果、民度審判は視聴者側の人間であるにもかかわらず、まるで運営が駄目かのように評価を下します。（この自己を棚に上げて他者全てを判定することが「民度」というツールの根源でもあるのですが。）大会運営と視聴者の間には本来第四の壁があるのですが、見事にこれは突破され、不評だけが叩きつけられます。</p>

<p>というわけで①②にあたる具体的手法を、以下の a.-d. に述べました。綺麗な並列になっていないのですが、a. では前提となるモデレーションの概要をご説明し、b.c.d. では具体的にどういった個別ケースがあるのかを述べます。いずれも①②のどちらかに分類される手段です。また、②の発展的な手法は、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>に続きます。この投稿が上の一部であったという性質上ご了承下さい。</p>

<h3>a. モデレーション</h3>

<p>①のためにはモデレーションが不可欠です。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">前記事</a> でも述べましたが、大会の民度について語っている方は、Twitter やブログでは余りいらっしゃいません。ライブ配信のチャット欄が最大の舌戦の場となっています。ここでの議論を抑制することで、最も大きな成果が得られます。<br/>
念の為用語について申し上げますが、モデレーション (Moderation) とはチャット欄での不適切投稿削除・ユーザーBANなどを行う行為です。これを行う方がモデレーター (Moderator) です。</p>

<p>実は Twitch では AutoMod (自動モデレーション) があり、これを最高設定にしておけばネガティブな発言は大体防止できます。経験上かなり有効です。アカウントを何度も作り変えて粘着される投稿者には「フォロワー限定モード」が有効で、更にフォローして5分以内は発言できない設定にしておきますとほぼ全て対処可能です。このように自動ツールの活用だけでもかなり抑止できます。「フォロワー限定モードを時間制限付きでONにすると他の視聴者が大変じゃない？」と思われるかもしれません。もちろん民度審判による舌戦が落ち着いたらOFFにしても良いですが、それまでは臨機応変にONにすることを推奨します。「言論の自由の弾圧じゃん」という意見もございますが、言論の自由は市民権などが有る社会で責任を伴って自主的に発信してよいというものであって、「自分の著作物の上で誰にでもなんでも言わせる義務」という意味ではありません。</p>

<p>丁度いいところに <a href="https://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/2006/07/news026.html">ネット上の誹謗中傷は一部の人間から来ていることを解析した研究</a> がありました。これはよく言われることです。そのため少しのモデレーションは大きな効果があります。それでもデマやスパムに対しては、人間のモデレーターが手動で消すしかありません。モデレーターが判断を迷うような投稿があった場合、迷った時点でもう消しましょう。即タイムアウト（一定時間発言禁止）でも可です。</p>

<p>「そこまでするなら、大会でチャット欄をナシすれば良いのでは？」という意見は必ず浮上します。特にゲーム会社の方から挙げられますが、現段階では、大会でチャット欄をなくすと大きくエンゲージメントが下がるという理論が支持されています。つまりは過去に下がった実例があり、チャット欄は維持する方針が取られています。</p>

<p>また、今日はイベント運営に関することですので、これはイベントに於ける対処であり、個人ライブ配信では身近な方にお願いするしかありません。個人ごとにケースも大きく異なりましょうから、特にご自身のローカルルールを作り、ご自身の身を尊重しましょう。（どうかエコーチェンバー現象にだけはお気をつけ下さい。）</p>

<p>いずれの場合も、格別、容姿に関する批判は人権に悖る行為であり、民度審判にも目をつけられる内容です。これは複雑ですので以下別個に説明します。</p>

<h3>b. 容姿への批判</h3>

<p>民度と容姿批判は切り離せないテーマです。</p>

<p>元来、容姿には優劣がないものですので、容姿を批判する人がチャット欄に一人でもいると「あの大会は民度が低かった」と評価する外野が発生します。今の御時世、容姿批判をする者は過去からタイムスリップしたか10年間コールドスリープしていた人間かと思いますが、存在することは事実です。（みんなどこかで容姿批判を学んでくるのではないか？と疑っております。）大会で選手の容姿に対する言及が多い問題は、ゲーム会社の株主総会で議題にのぼるほどです。</p>

<p>日本の方は、画面の向こうの人間はたとえ一般人・ゲーマーであろうとこれを芸能人と比較して容姿を批判する傾向があります。これを「タブララサで芸能人」問題と呼んでいます。どこか画面の向こうの人間はデフォルトで完璧であると思いこむ傾向があることは、納得頂けましょうか。しかし人は現世と関わるにつれて、この世はそうではないことを認識し、容姿を批判しないようになります。そのためオフ大会が多いゲームほど容姿の批判が少ないと筆者は捉えています。</p>

<p>これは「ゲーマーって修羅道だなあ」と思われるかもしれませんが、そう見える原因としてはネットのUGCの多くがゲームコンテンツだからという理由はあると思います。単にコンテンツの量が多いので、表面化する問題の数も多いということです。そして「ゲームは割合的に男性が多いから」と原因が考えられがちですが、女性の方が他の女性の容姿に厳しい傾向を示した研究結果もあり（<a href="https://psmag.com/economics/attractive-servers-get-bigger-tips">Pacific Standard “ATTRACTIVE SERVERS GET BIGGER TIPS”</a> → 女性ウェイトレスはチップ額に差が出るが、この原因は女性客が容姿に応じてチップ量を差別するからという内容。）、相関性は不明ですが普遍的な問題でもあると筆者は考えています。昨今もインターネットでの誹謗中傷で話題が挙がりました。</p>

<p>そのため筆者がスタッフをやっている SHIG チャンネルでもモデレーションについてまとめた（<a href="http://shigaming.com/2019/05/29/moderation2019/">発表文</a>）のですが、容姿の「優劣」は一律に消します。容姿に対する良い発言も消す必要あるのかと思われるかもしれませんが、消します。逆に髪型を変えたりコスプレして来たりといった面は問題ないという方針です。ここは恣意的な線引ですが、一般的に英語圏で用いられる会社での発言マニュアルを基に作成しました。<br/>
実はこれを発表した際にダーツやポーカーの方からご意見・賛同のリプライを頂きました。容姿コメント、それを見た方によるネガティブなレスポンス、そして「タブララサで芸能人」問題については一定の共感があるのだなあと実感しました。筆者は学校で先生が生徒に「死ね」「うるさいブス」と言うような戦場出身ですので（※調査の結果今は改善した可能性が大です）だいぶ偏見がありますが、ある程度の普遍性はあるはずです。</p>

<p>容姿の上下に関する話題になったところですぐにモデレーターが消し始めてよいです。これは①的な逐次的アプローチですが、究極的には<strong><em><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>『共同体感覚』</em></strong>パートを経ることで、未然に解決することが出来る（②的アプローチ）と思っています。ここで理屈だけ申しますと、コミュニティの輪が広がれば画面の向こうの他者の容姿を批判しないということです。</p>

<h3>c. 選手が失礼な行為をした場合</h3>

<p>ここまでは全面的に運営の味方をする議論でしたが、では実際に大会という公の場で選手が非礼を働いた場合はいかがでしょう。ここで大会の試合中、人の視えるところで選手が相手に対して失礼とも受け取れる行動をしたとしましょう。それに対して、ご覧になっている第三者が「あの選手は無礼だ」と言い出すことがあります。更には「だからスマブラ勢は全員社会不適合者しかいない」と言い出す民度審判もいらっしゃいます。</p>

<p>無礼な行為をするプレイヤーが1名もいなければ済む対策なのですが、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a>の☆で述べたように、「無礼」とは観測する個人の不快感で生まれてしまうため対処は難しいです。人によっては「試合中にコーラ飲むのは失礼でしょ」と言い出す方もおり筆者としては不可能を覚えます。どちらかに分類するなら①のように、モデレーションで民度審判を都度削除することが現実的な策かと思います。<br/>
この「選手の失礼」に関する批判は、筆者としては全て民度審判に分類されるかと考えています。そもそもゲーム内に実装された機能を使うことは仕様であり、元来なにも問題ないはずです。また、ゲーム外の行動については法を犯していない限りは全て人為的な判断基準になります。実際に大会で起きた例を挙げしょう：</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/g-7hwXaul3k?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>［Na’Vi 公式チャンネルより。Dota2 世界の頂点である The International 2013 で行われた All Star Game での一幕です。キルを取った Dendi が試合をポーズして、壇上に飛び出て踊り、相手を挑発しています。］</p>

<p>上の動画で Dendi 選手は試合中にキルを取り、ゲーム内に実装されている機能で試合をポーズし、ポーズ時間の間に物理的に踊って挑発しました。これは非礼であり、民度が低い行動でしょうか。見方によってはエンターテイナーとして優れているとも取れます。しかし議論になった時点で、正解はないのかと筆者は考えています。（ちなみに失礼という見解は余りありません。）</p>

<p>本来は失礼かどうかを判断するのは相手であり、相手がなにも言っていないもしくは解決している以上、第三者がなにかを云うものではありません。ただ民度審判というものは、その様子を見て自身の中で追体験し「自分だったらこれをされたら不快だなあ」と推測されます。そこから両選手や大会運営、ひいてはそこに関わっている者全てが「民度が低い」とおっしゃって攻撃材料にされがちです。</p>

<p>更には、礼・非礼は文化文脈に依存する部分があります。ゲームもタイトルに依って感受性は異なります。例えばゲームに依っては試合後に勝った方がガッツポーズ (Pop off) をしないことが美徳である場合があります。もしくは、ゲーム外のリアルな生活でガッツポーズをしないことが美徳である集団に属していることもあるでしょう。一方スマブラ勢ではどちらかといえば勝利を喜び・敗北を悔しがることが相手への敬意と捉えられます。そのため、スマブラの試合後に両者から喜怒哀楽が溢れているシーンをご覧になって「なんでスマブラ勢ってこんなに民度低いの？だから駄目なんだよ」という意見を頂くことが実際にあるのですが、それはバイアスかと思います。<br/>
リアルの世界でも、東洋では国によって箸マナーが異なるため他国を見て無礼かどうかを粗探しする歴史が古く記録されています（澠池之会など）。ただ相手の社会で成立しているマナーを見て、自分の価値基準から「民度が低い」と判断することは誤りであることは現代社会の規範です。<br/>
いずれのケースでも、自分の余所の社会が「民度が低い」というきっかけがあることを凄く喜ばれて、理由はもう是非を問わずここぞとばかりに批判される方はいらっしゃいます。この心理は存在することを前提に警戒せねばなりません。</p>

<p>結果として、チャット欄で礼・非礼の議論になった時点でモデレーターは削除・タイムアウトを使用して良いと考えています。他方で、大会をご覧になった方や参加者の方が選手のふるまいについてしっかり考察して、文章や動画で考察を出されて議論が生まれる場合は、界隈の今後の成熟度に繋がると考えていますので止める必要はないと思います。結局は壇上のプレイヤーと視ている側の人間に同意があり、同じ組織の者として議論が出来るかどうかだと考えます。</p>

<p>また、ここまでは礼・非礼で議論の余地がある内容でしたが、参加者にはっきりとした問題があってトラブルになった場合、どうなるでしょうか。人に過失は有りうるわけですからいずれ発生します。問題があった当事者の方々とは運営が対話中であったりしまして、一定の理解が得られることが多いのですが、問題はこれを発見した第三者が騒ぎ立てることです。騒ぎ立てて頂かないためには、当事者と外野に一体感があるかどうか次第かと思います。どうしても②的なアプローチが必要になります。</p>

<h3>d. 運営への批判</h3>

<p>批判についての最後の議論です。</p>

<p>イベントの運営を批判するコメントは、難しいです。大会運営に不備がないとしても、ご覧になっている方が意図せずポロッと書き込んでしまったことが論戦に繋がることがあります。これに加えて、もし大会運営に不備があった場合はどうでしょうか。例えばよくあるのはライブ配信が技術的になにかミスってしまった場合。他にも大会進行が遅くなってしまった場合や、勝敗の裁定に混乱が合った場合。様々な問題は発生しますが、参加者ではない人からの意見が一番辛辣なのですよね。完全に感想の議論ですが、参加者の方とは（c.と同様に）直接話してご理解頂いていたり対話を続けていたりする最中であるのに、外からご覧になっている方の義憤批判がもっとも数が多くて激しいです。大会運営には「タブララサで芸能人」理論（b.記述）が適用され、少しのミスでもかなりツッコまれます。もしも運営に不備があっても批判が来ない、そんな魔法があれば運営はなんと心強いでしょう。ここが、②を突き詰めた今日最後の議論に結びつきます。</p>

<p>他にも「実況解説」があります。実況解説は運営でもあり運営ではありません。公式イベントではキャスターとは様々な行程を経た上で選ばれた仕事人であり、有志で運営するイベントではコミュニティの一員でもあり無賃労働者でもあります。そう考えますと、不満がある場合は、公式イベントのキャスターに関してはもうそれは貴方が顧客の枠外になってしまったということであり、非公式イベントのキャスターは貴方の友達ではないということになります。「実況マジでクソだから二度と大会開くな」というメッセージが運営に来ることがあるのですが、この理論にはもはやどこからツッコんでいいか分かりません。運営に対する理解の不足はさておき、この「顧客の枠外」「友達ではない」といった気持の乖離はどのように融和できるでしょう。</p>

<p>一例ですが、実はスマブラ勢の間では大会運営がしやすいことで知られています。オフ大会の運営視点では、他のゲームと比べると相対的に余り運営に対する痛烈な批判が集まりません。踏み込んで言えばオフ大会に「ご意見フォーム」があるところも多く、出場者の方はネットで議論するのではなく運営に直接連絡することが習慣づいている所は非常に楽です。おそらくこれは大会運営と面識があるプレイヤーの方が多いからかと考えています。一方の格闘ゲームの運営は筆者は自信がございませんが、はたから観測するところ出場選手・プレイヤーへの人格批判が行かない界隈かと思っています。これは視ている方がプレイヤーとの間になにかつながりを感じている、根底には深く長いオフラインでの交流があるからかと考えます。</p>

<p>自分が属している同じコミュニティには、おそらく強い批判は浴びせないでしょう。これを受けて今日の最後として、チャット欄でのネガティブな発言・容姿批判・運営批判をひっくるめて、いかに未然にこれを防ぐか意見を申し上げます。ここまでは対症療法のアプローチでしたが、より東洋医学的に「どのような空気を醸成すれば民度審判の餌食にならないコミュニティを形成出来るのか」を申し上げます。ここまで登場した②が必要なケースの総括になります。</p>

<h2>まとめ</h2>

<p>民度審判（イベントへ「民度が低い」という批判を浴びせる人）がいる場合、①的アプローチで投稿をマニュアルで削除することは効果はあります。困っている方で導入していない方は強くオススメします。しかし対処には限界があり、根源的に投稿をさせないため・もしくはたとえ運営に不備があっても応援する空気を作るためには、②的アプローチ「叩かない空気は作れる」という方向性が欲しいということになりました。</p>

<p>では、②的アプローチについては、 <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/18/">本記事</a> の <strong>『共同体感覚』</strong> パートへお進みください。</p>

<h2>蛇足</h2>

<p>時代が進むにつれ、職業としてのモデレーターは重要さを増すと予見しています。Twitch 社内は勿論その部署があるのですが、個人配信や大会向けの用心棒として雇う方式も生まれるでしょう。筆者は職業で Twitch の運営をやっているのですが、個人 Twitter に直接送られてくるメッセージとしては日本の方からは「この人をBANしてください」「こんな悪いことをしている人がいます。取り締まって下さい」という方向のものが一番多いです。ところが私にはモデレーションの権限はありません。日本の方からすると「運営」とは、なにか悪いことを取り締まるものであるイメージが強いのかなあと推測します。勿論モデレーションに関してお問い合わせ頂いた場合も、しかるべきステップを踏んで対処申し上げます。特にお問い合わせいただいた方が問題の当事者であればどのように対応すれば良いのかのご指示もスムーズなのですが、場合によっては被害・加害に関係のない方からのメッセージも多いです。</p>

<p>本当は「この人面白いので見て下さい」「この技術はどうやって実現するのですか？」といった質問が一番好きです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ゼノブレイド：エーテルの背景知識]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/06/05/"/>
    <updated>2020-06-05T18:26:56+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは、ゼノブレイド大好き人間ですが、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/04/">前回の投稿</a>に続いてゼノブレイドに登場する「エーテル」という概念の背景知識を説明しようと思います。</p>

<!-- more -->


<p>この前編として、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/04/">ゼノブレイド：因果律の背景知識</a> がございます。因果律が気になる方はそちらも御覧ください。</p>

<p>今回は余りゼノブレイドの内容が登場しません。ご安心の上、エーテルの説明をお楽しみ下さい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Xenoblade/XenobladeDE.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［<a href="https://www.nintendo.co.jp/switch/aubqa/">ゼノブレイドDE 公式サイト</a>より。］</p>

<h2>エーテル</h2>

<p>エーテルという言葉は、広く使われています。全ての語源である古代ギリシャの「エーテル」は筆者が科学史で非常に好きなジャンルです。エーテルは FINAL FANTASY など他の作品でも登場しますが、おそらくいずれも古代ギリシャのエーテルを想定して命名したのかなと推測しています。</p>

<p>まず現世に存在する「エーテル」（有機化学で「R-O-R’」の形で表せるもの）は別の存在です。ただこれも古代ギリシャのエーテルを語源に持ちます。</p>

<p>それでは古代ギリシャの説明をいたします。有名な話ですが、古代ギリシャでは万物の元の議論がなされていました。特に「四大元素」が主流の説となりました。日本語では 火・風・水・土 と訳されることが多いです。これは現代人からすると「妄想じゃん」と感じるのですが、当時の技術ではこの世の解釈はここが限界でした（前記事の「モナド」）。しかもこの説は長いこと支持され、西暦1600年のガリレオは地動説を主張するほど物理が得意だったにも拘らず、物質に関する持説にはまだ四大元素を使っています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Xenoblade/4elements.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［四大元素は今も世界中で様々なアートモチーフで使用されますが、むかし本気で科学的アプローチで四大元素を研究していた頃は大変だったことでしょう。<a href="https://stock.adobe.com/jp/images/nature-4-elements-of-nature-symblos-with-water-fire-earth-and-air-in-square-frame-vector-design/181936921">Adobeより</a>］</p>

<p>ただ長らく四大元素には問題点がありました。地球上のモノは四大元素で出来ていることが説明できますが、空に浮かぶ天体は四大元素で出来ていなさそうという点です。太陽・月・惑星はどうも四大元素の理論に当てはまりません。証拠の一例を挙げますと、惑星はその特殊な軌道ゆえに古代から存在が知られていましたが「水金火木土」で5個あるので、四つに分類できません。</p>

<p>そこで考え出されたのが「第五元素」です。説明ができなくなった紀元前ギリシャの人たちは「地球外のモノなので、おそらく違う物質で出来ているだろう」という了見に至りました。そのため四大元素ではない、5個目の元素があるという発想をしました。この第五元素は、思い切って地球上に存在しない物質「エーテル」という設定になりました。これが様々な場所で登場する「エーテル」の語源です。実際、エーテルを用いて天動説などが説明されました。</p>

<p>※スマブラのアイクの上必殺「天空」は英語名が “Aether” というのですが、これも第五元素のエーテルから来ています。原作の『ファイアーエムブレム』では、太陽と月光という技を併せて撃つ技が「天空」でしたので、英語では天体のイメージから aether と名付けられています。</p>

<p>時は流れて1800年代になっても、まだ人類は「四大元素」を信じていました。しかし錬金術が発展したため四大元素の説は崩れ、共にエーテルも存在が疑われます。それ以降エーテルは元の「第五元素」の意味をようやく失いました。しかし、別の形で生き残りました。上で述べた有機化合物のエーテルもそうなのですが、現代でも「エーテル」という言葉は「地球上にはない」というイメージから、フィクション作品で魔法と結び付けられます。ゼノブレイドでも特殊なエネルギーとしてエーテルが登場しました。</p>

<p>この「派生エーテルシリーズ」で、歴史上重大であったのは光にまつわるものです。以下別枠で説明します。</p>

<h3>光のエーテル</h3>

<p>紀元1800年、錬金術師たちによって第五元素エーテルが否定された頃。時を同じくして「光は波である」ということに気付き始めた物理学者たちがいました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Xenoblade/illust_1.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［光は “波” の性質を持ちます。<a href="https://www.kepco.co.jp/brand/for_kids/teach/2017_08/detail1.html">関西電力より</a>。実は粒子としての性質も持ちます。］</p>

<p>現代でも「光ははんぶん波である」と考えられています。波は一般的に、音や地震のように、何かの中を伝わるものです。波はなにかが揺れることなので、揺れる・伝わる本体がいなければ波が成立しないと考えられていました。しかし光が波であるなら、なにが揺れているのか不明でした。光は真空の中でも宇宙の中でも伝わります。そこで物理学者たちは意味が分からなくなり、このように考えました：</p>

<ul>
<li>この世は実は未知の物体で満たされている。</li>
<li>でも人類には感知し得ない物体なので「エーテル」と命名する。</li>
<li>光はそのエーテルを揺らして進んでいる。</li>
</ul>


<p>と。だいぶ無理矢理な仮説なのですが、これを否定する方法はありませんでした。いやむしろ「この世は未知の物質で満たされていて、光はその中を進んでいる」と考えないと説明がつかないくらい、光は謎でした。「エーテル」は、ここで人類の感知し得ない空想の物体の名前に用いられ、再びその名を歴史の舞台に刻みました。</p>

<p>ここから100年かけて、エーテルを観測する or 否定する様々な実験が行われました。その結果、「光はエーテルの中なんて伝わっていません」という説が証明されました。「エーテルって空想上の物質なのにどうやったんだよ…」と思われるかもしれませんが、科学はすごいものなので気になったら調べてみてください。特に有名なアインシュタインさんの特殊相対性理論が出ると、光が伝わる基としてのエーテルは完全否定されました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Xenoblade/Einstein.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［光のエーテルを否定し切ったアインシュタインさん。Wikipediaより。］</p>

<p>…ここまではご存知の方もいらっしゃると思います。筆者がここで念を押して申し上げたいのは、「というわけでエーテルの存在は否定されました」という考えは誤解であるということです。そもそも「この世はなんか空想の物質で満たされている」という発想は紀元1600年くらいから存在します。前記事で申し上げたライプニッツさんの「モナド」も同じジャンルの発想でした。確かに光が伝わる基であるエーテルは科学の発展によって否定されました。が、それは光が伝わる基としての機能が否定されたに過ぎません。エーテルやモナドのように、この世を人間が知らないモノが満たしている可能性についてはまだ否定しきれていません。気になった方は「この世は知らないモノで満たされているのかもしれない」と想像しながら生きてみてください。</p>

<p>この「この世はなんか空想の物質で満たされている」というジャンル「渦動説」の歴史的攻防は面白いです。最初は哲学から始まり、途中で科学になり、イギリスやフランスの科学発展の競争に至ります。物理的にこの世を満たしている謎の物質があるかどうかは、最後は地球の大きさを計測して決着するのですが、今もまだ知り得ないものが有るかもしれません。人間はどのような経緯でどこまで分かっていて、なにが分かっていないのかは、知の行程として筆者が興味があるところです。同様に気になった方は、是非とも科学史というジャンルを学んで頂ければと思います。</p>

<h2>以上</h2>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/04/">前回の投稿</a>と同じで、参考文献を今一度オススメします。</p>

<p>全体的に科学史の出典はこちらを参考にしております。完全にエンジョイ勢ですが非常にオススメの一冊で、四大元素・魔術・錬金術を学問としてやりたい方は是非御覧ください：</p>

<p><a href="https://www.amazon.co.jp/%E3%80%88%E7%A7%91%E5%AD%A6%E3%81%AE%E7%99%BA%E6%83%B3%E3%80%89%E3%82%92%E3%81%9F%E3%81%9A%E3%81%AD%E3%81%A6-%E8%87%AA%E7%84%B6%E5%93%B2%E5%AD%A6%E3%81%8B%E3%82%89%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E7%A7%91%E5%AD%A6%E3%81%BE%E3%81%A7-%E6%94%BE%E9%80%81%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%8F%A2%E6%9B%B8-12-%E6%A9%8B%E6%9C%AC/dp/490350042X">橋本毅彦『＜科学の発想＞をたずねて』</a></p>

<p>また、少しでも哲学に興味を持たれた方は初心者向け動画として『ぴよぴーよ速報』をオススメします：</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/KcuCD6vpnt0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ゼノブレイド：因果律の背景知識]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/06/04/"/>
    <updated>2020-06-04T15:31:20+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは、ゼノブレイド大好き人間です。このたび『ゼノブレイド Definitive Edition』（DE）、つまりゼノブレイド1のリメイク作品、が発売されましたのでその背景知識（と筆者が踏んでいる）内容について、述べようと思います。みなさんもこれを読めば、ゼノブレイドをより楽しむことが出来ますし、明日からゼノブレイドDEをプレイした仲間と語り合うことが出来ます。ご活用下さい。</p>

<!-- more -->


<p>今日はネタバレを余り入れないよう努めました。いまゼノブレイドDEが途中の方も余り心配なく御覧いただけるよう配慮しましたが、なにか漏れていたらご容赦下さい。念の為、スマブラで登場する要素（シュルクは剣モナドを使っており、未来を見ることが出来る）までは用います。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Xenoblade/XenobladeDE.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［<a href="https://www.nintendo.co.jp/switch/aubqa/">ゼノブレイドDE 公式サイト</a>より。拝読しましたらしっかりネタバレがありました。］</p>

<p>ゼノブレイドは、1も2通して、ストーリーの中では「人間vs技術」という構図になっていました。これについては、3年前に筆者が『ゼノブレイド2』発売してプレイした直後の日記に書いております。プレイ直後に独りで考えた内容なので穴も多いですが、当時のまま残してあります。こちらはネタバレ有りの内容ですが、ご参考になさってください。</p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2017/12/11/">恋心は超グリーディ『ゼノブレイド2 ストーリー考察』</a></li>
</ul>


<p>そして、特にゼノブレイド1で顕著ですが、人の思いは「因果律」（未来の運命）を変える力があるという描写がされています。「因果律」はゼノブレイド1でも2でも剣と関係がありました。一方の「意志」は因果律に干渉する力を持っています。ストーリー上はモチーフとして「人間vs技術」が目立ちますが、「因果律vs意志」というテーマも無視できません。別枠の『ゼノブレイドクロス』でも、人間と技術と意志の力が融合したテーマになっていたと筆者は捉えています。</p>

<p>この「因果律vs意志」については、現実世界でも長らく議論されて来ました。今日はこの背景知識の説明をします。哲学や科学史ではこれに当てはまるジャンルがありますので、おそらく制作陣がこれを参考にしたんじゃないのかな？という部分を独りで解釈して述べています。</p>

<p>断っておきますと、私は哲学はエンジョイ勢なので、そこまで真剣に読まないで下さい。このブログは興味への導入として頂いて、正確な部分はどうかご自身でもお調べになって頂くことを推奨します。</p>

<h2>モナド</h2>

<p>ゼノブレイドにも登場する「因果律」は哲学の歴史上、一つのジャンルを構成していると言っても過言ではありません。「決定論」と言います。そこで「モナド」という概念が出てくるので説明します。これはゲーム内の剣の話ではなく、その命名元になっていると想定される概念の話です。</p>

<p>1700年、ドイツにライプニッツさんが居ました。ライプニッツさんは哲学者でもあり数学者でもありました。当時は哲学と科学が分離していません。（現代日本人の価値観では「文系と理系なのに意味不明でしょ」と思うかもしれませんが、それは我々の価値観です。）そこで、ライプニッツさんは「モナド」と「予定調和」を絡めて主張し始めました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Xenoblade/Gottfried_Wilhelm_von_Leibniz.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［神聖ローマ帝国の政治家、ゴットフリート・ヴィルヘルム・フォン・ライプニッツさん。設定が非常にかっこいいです。Wikipediaより。］</p>

<p>筆者はライプニッツさんの著書を読んだわけではありません。エンジョイ勢ですが勝手に説明します。モナドとは世界を構成する空想上の原子のようなものです（モナドは日本語では「単子」と訳されます）。すごく大雑把に言いますとライプニッツさんは</p>

<ul>
<li>「この世は実はモナドで出来ている」</li>
<li>「モナドが暗にこの世を構成しており、神がモナド間にあらかじめ調和関係が生じるよう設定したからバランスが取れている。」</li>
</ul>


<p>と云いました。神がこの世がこうなるように調整しているため、世の中はそれに合うように進むことを「予定調和」と呼びます。（予定調和は訊いたことがあるかもしれませんが、現代でも「定められた通りに予定が進むこと」を意味して使用することもあります。）ゼノブレイド1ではモナドとは剣の名前でしたが、元ネタは世界を構成する素となっています。</p>

<p>ゼノブレイド1でも、未来はビジョンの通りになるのかそれとも変えられるのかが序盤から焦点になっていました。これは予定調和が成立するか否かを問うているように見えます。このように、モナドや予定調和の元ネタ・考え方はライプニッツさんの言にありました。でも哲学上の空想に過ぎないので、余り科学的ではないというか現代の我々から見ると「妄想じゃん」とすら感じます。</p>

<p>ライプニッツさんの解説はこちらにもございますので、より深く知りたい方はぜひこちらを御覧ください : <a href="https://biz.trans-suite.jp/10043">TRANS.Biz『ライプニッツの哲学とは？「モナド」や「微積分」はじめ名言も』</a></p>

<p>上でも言及しましたがこの「世界の動きは法則に従って予め決まっている」議論のジャンルは「決定論」と言い、紀元前の古代ギリシャからその発端は存在します。人類は長らくこのジャンルを議論して来ました。世界史に親しい方ですとキリスト教の「予定説」は決定論の一種です。ただ予定説はより神学的・精神的な仲間に広まって行ったのに対し、ライプニッツさんの「モナド」はより科学の仲間たちに広がっていく概念です。次のパートでは科学界の継承者について話します。</p>

<p>ちなみに、何故モナドと決定論というテーマをゲーム制作に選んだかの推測なのですが、おそらく『ゼノブレイド1』がWiiで発売された2010年ごろ、ちょうどプログラミングの “モナド” が流行っており、時代的にここから着想を得たのではないかな？ …と筆者は勘ぐっております。</p>

<h2>ラプラスの魔</h2>

<p>ここで決定論の流れから更に「ラプラスの悪魔」を紹介します。これは「ラプラスの霊」「ラプラスの魔」とも言います。原典は Laplace&rsquo;s demon です。これは上のモナド・予定調和をより掘り下げた理論だと筆者は認識しています。</p>

<p>このライプニッツさんの流れで100年後。ラプラスさんという人物が1800年フランスに出現しました。フランス・ドイツは陸続きでしたので当時は学問的に密接な繋がりがあり、ライプニッツさんとラプラスさんは同じ派閥と言っても過言ではありません（大陸合理論）。ラプラスはポケモンみたいですが人物名です。</p>

<p>この頃には既に数学・物理学が進化しすぎて、人類史上はじめて「物理法則でこの世を解明できる」ということが見えてきました。それ以前は世界の構成には霊的なものや神的なものが関与すると思われており、世界のことは果たして分かるかどうかが曖昧でした。現代人であればこの世の法則はどうやったら分かるか？と問われれば「科学」と即答すると思いますが、人類の歴史的には比較的新しい価値観です。こうしてラプラスさんは科学の力に自信が出てきたので、こう思いました：</p>

<ul>
<li>「この世は物理法則で出来ている。（= 途中で神の手が加わって動いたりしない。）」</li>
<li>「この世の物理法則が分かる存在が居れば、将来のことまで全部予測できる」</li>
</ul>


<p>この「将来のことまで全部わかる存在」はラプラスさんの著書に出てきた妄想だったのですが、これを読んだ人たちは恐怖して「ラプラスの魔」と呼びました。…こちらにラプラスの魔の詳細な解説もございます。ご参考になさってください。：</p>

<ul>
<li><a href="http://www.5kaku.net/?p=5880">時習館『サルでもわかる量子論　第１回　～ラプラスの悪魔はなんでもお見通し～』</a></li>
<li><a href="https://kusanomido.com/study/fushigi/19763/">草の実堂『ラプラスの悪魔について調べてみた』</a></li>
<li><a href="http://www.sunscalar.com/houri_dr/rapurasu.html">SunScalar Science『ラプラスの悪魔』</a></li>
</ul>


<p>この世の物理法則を理解した者ならば未来のことまで全部分かるというのは、一見すると真理な感じはします。ライプニッツさんの「モナド」は、現代の我々から見ると空想や思想の域を出ない議論ですが、比較するとラプラスさんの魔は現実に及ぶ説得力があります。決定論とは、このように科学と哲学を融合して描いた一つの大きな絵になっています。ゼノブレイドシリーズの世界観のように、技術（機神・ブレイド）と未来（決定論や運命）は密接な議論があった価値観です。</p>

<p>ゼノブレイドでは更に、決定論がある世界観で巨神といった創造主が登場しました。我々の歴史でも、決定論は神と繋がることが多いです。ライプニッツさんやラプラスさんのライバル国であったイギリスでは、宗教改革で自国の教会が出来て以降、世界の物理法則を解き明かすことはイコール「創造主をリスペクトする行為」として推奨されました。ラプラスの魔は神が仲裁しない世界観につながっていますが、この発想「物理法則を理解して未来も知っている存在」はそもそもキリスト教的「全知全能の神」を意識したものです。</p>

<p>改めて、ゼノブレイドシリーズではモナドそして神が関連していましたが、これは現実の歴史でも決定論（モナド）は技術や神の発想と繋がっていたことを知って頂けると幸いです。</p>

<h3>おまけ：ラプラスの魔の否定</h3>

<p>一見正しい「ラプラスの魔」の存在は、量子論の登場によって否定されました。1900年ごろに大ヒットした「量子論」は世界中の科学者が参加した覇権ジャンルですが、その中である方が「不確定性原理」という一つの原理を発表しました。不確定性原理 (Uncertainty principle) は凄すぎたので、一つの原理なのに「決定論」のジャンルごと一挙に否定する破壊力がありました。決定論にまつわる2000年におよぶ議論がひとまず決着です。</p>

<p>ここから不確定性原理の詳細を申し上げます。ラプラスの原典では、この世の物質の全ての「位置」と「動き」が分かれば未来まで全部見渡せるということでした。これは凄く正しいと感じるのですが、これは「位置と動きが分かれば」という前提が成立すればです。</p>

<p>ラプラスさんから100年後（モナドから200年後）。不確定性原理が登場しました。全てを捨てて不確定性原理をざっくばらんに説明しますと「ミクロの世界では位置と動きは同時には特定できないようになっている」という理論です。原子や電子のあるミクロの世界は “存在” が “確率” でしか表せません。…この文面が直観的に怪しいですが、これが現代物理の「量子論」の入口です。このへんを掘り下げると「位置と動き、どっちか特定するとどっちか不明になる」ということが分かりました。</p>

<p>※本来はこの議論を数学のことばで表すのですが、ここでは割愛します。理系の学生には分りやすい説明がこちらにあります。これが分からない場合はそもそも不確定性原理を理解されなくて大丈夫です : <a href="http://ne.phys.kyushu-u.ac.jp/seminar/MicroWorld2/2Part1/2P14/Heisenberg_QM.htm">九州大学 大学院理学研究院 物理学部門 実験核物理研究室</a></p>

<p>結果、ラプラスの前提である「位置と動きが分かれば」はこの世では達成できないことが証明され、机上の空論になりました。これで魔に怯えることなく安心して生きていけます。ラプラスの悪魔の否定証明は、予定調和や因果律といった考え方はこの世では通用しないということに結びつき、決定論という一大ジャンルをほぼオワコンに追い込みました。このように今でも科学は哲学に影響を及ぼすこともあり、究極的には両者とも philosophia（知を愛する）の面で繋がっていることが実感できます。</p>

<h2>意志</h2>

<p>ゼノブレイドシリーズでは、物理法則が分かれば未来は全て分かり、因果律・予定調和が有る世界が描かれました。その予定調和を破るケースでは登場人物たちの意志・行動が関係しています。この「意志」は歴史上、ここまで述べていた「決定論」に対立するジャンルとして長く存在していました。今日はこのジャンルを「自由意志」と呼んで説明申し上げます。決定論・自由意志は歴史上、2000年くらいにわたって対立して来た議論です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Xenoblade/002.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［決定論 vs 自由意志 …厳密には必ずしも全てがそうではないのですが、ゼノブレイドを理解しやすくするために対立して置きます。］</p>

<p>「自由意志」とは「いえーいでフリーダムな気持ち」という意味ではありません。この世で起きることは全て物理法則があるから未来のことまで決まっているという考え方が決定論に対し、「いや、人間の意志は物理法則の外にあるから、未来のことは人間の意志が関与する」という発想が自由意志です。物理法則に縛られない (free) なのでこういう名称になっています。厳密には「自由意志」は一つの名詞に過ぎないのですが、便宜上今日はこの自由意志をジャンル名でも呼びます。</p>

<p>筆者としてはこれらの議論に対し、「決定論とか自由意志とか妄想じゃん」「解釈の違いであってどっちでも良いのでは？」と思っていた時期もあるのですが、大事な議論です。例えば、決定論がまかり通るのであれば、裁判は起きません。この人が罪を犯すことが世界の法則で決まっており、本人の意志は関与しないのであれば、全ての人は無罪になります。そうはなりませんので、現代の法律は自由意志を尊重しているということになります。</p>

<p>自由意志はなぜ大事で、現代の考え方にどう生きているのか、ここの説明が分りやすいです : <a href="https://www.genpaku.org/skepticj/freewill.html">The Skeptic&rsquo;s Dictionary 日本語版『自由意志 free will』</a></p>

<p>ゼノブレイド1, 2では、共に自由意志が関与していました。未来が物理法則で決まっている（因果律）のに対して、未来は人間の意志で勝ち取るという主張が描かれています。特にゼノブレイド1では後半に「意志」という言葉が多発します。また、ゼノブレイド2では「意志」という曲も収録されています。ご存じなかった方でも、いざ言われて見ればゼノブレイドでは 決定論 vs 自由意志 が対立してせめぎあっている様子が描かれていたと納得出来る方も多いと思います。</p>

<p>ゼノブレイド1では剣モナドのおかげで未来を見ることが出来ました。つまり剣モナドのおかげで因果律を理解出来、自分の意志を実行することで未来を変えることが出来ました。こう見ると剣モナドは元ネタの「ライプニッツの哲学モナド」を理解したりアクセスしたりする道具であり、知った結果未来を変えるためには自分の意志を行使しているように考えられます。物語の後半になると剣モナドはより意志に近い意味で使われるようになるのですが、ここではネタを漏らさずプレイヤーの目でご確認下さい。決定論の因果律と、人間の自由意志の融和を実現した良い解釈だったと感じています。</p>

<p>自由意志については、ここまでです。他にも「ヤルダバオト」など「決定論 vs 自由意志」にまつわる用語がゼノブレイドの中には配置されているのですが、ここはかなりネタバレに突っ込むため今回は割愛します。</p>

<h2>以上</h2>

<p>このように、人類の考え方では長らく決定論（物理法則で未来は決まっている）と自由意志（未来には人間の意志が関与する）が対立して来ました。そしてその論争は、科学技術の発展と共に進歩して来ました。この運命と意志と技術を描いたものが、ゼノブレイドシリーズだったのだと感じます。</p>

<p>作品を楽しむことにコンテクストを加味するべきかという議論については、議論に決着がついていないというコンテクストがあるのですが、背景を知ることでより身近にゼノブレイドを感じて頂ける方が出たならファンとしては幸いです。</p>

<p>この続きとして、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/06/05/">ゼノブレイド：エーテルの背景知識</a> がございますので気になる方は御覧ください。</p>

<p>全体的に科学史の出典はこちらを参考にしております。完全にエンジョイ勢ですが非常にオススメの一冊で、四大元素・魔術・錬金術を学問としてやりたい方は是非御覧ください：</p>

<p><a href="https://www.amazon.co.jp/%E3%80%88%E7%A7%91%E5%AD%A6%E3%81%AE%E7%99%BA%E6%83%B3%E3%80%89%E3%82%92%E3%81%9F%E3%81%9A%E3%81%AD%E3%81%A6-%E8%87%AA%E7%84%B6%E5%93%B2%E5%AD%A6%E3%81%8B%E3%82%89%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E7%A7%91%E5%AD%A6%E3%81%BE%E3%81%A7-%E6%94%BE%E9%80%81%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%8F%A2%E6%9B%B8-12-%E6%A9%8B%E6%9C%AC/dp/490350042X">橋本毅彦『＜科学の発想＞をたずねて』</a></p>

<p>また、少しでも哲学に興味を持たれた方は初心者向け動画として『ぴよぴーよ速報』をオススメします：</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/KcuCD6vpnt0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>哲学も完全にエンジョイ勢ですが、スマブラの習得と同じで学習が難しいのですよね。と言いますと、「基礎から順に学べば少しずつ前進出来る」ようなステップアップ式教科書が有る訳ではありません。全体を一通りさわるとはじめて自分の中で反芻できるようになると考えています。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[“Esports後進国理論” の起源]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/04/22/"/>
    <updated>2020-04-22T17:21:34+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/04/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>なぜ人は私に会うと「日本は esports 遅れてるんでしょ？」と訊ねるのでしょうか。その秘密と実態について考えてみることにしました。</p>

<!-- more -->


<p>はじめに、筆者は「esports を盛り上げたい人」ではありません。筆者は主にスマブラのオフ大会の運営をしており、他の「ユーザー主催のオフ大会」に行くことが好きです（今は社会情勢上、余り行けておりません）。ただ他の業界の方々（例：音楽・食品・出版・自治体など）の前に出れば、あちらからすれば筆者は「esports の人」として扱われることは致し方ないことです。そんな時「日本は esports 後進国なんですか？」と訊かれることが多いです。ゲーマー根性としては使用キャラを批判されたようで、反論することになります。このご質問を私生活で訊かれることが多いため、文章でご返答をまとめておくことにしました。</p>

<p>この文章は9000字です。内容は、日本で esports 即ちゲームの二次産業の実態を見て、「後進国」の理論がどこから生じたのか述べます。後半は日本のユーザーが何が出来るかについてです。断っておきたいのは、日頃から筆者は「日本ではesportsが盛り上がっている」と主張しています。遅れている・盛り上がっていないという主張は的外れだと考えています。</p>

<p>このブログ単体で読まれる方もいらっしゃいますでしょうから自分の立場を申し上げますと（読者の方には繰り返しになり恐縮です）、
普段は Twitch という会社で働いています。そのためコンテンツ成長や映像のブランド化といった内容について、本社の見解を日本で布教することが多いです。公で喋った一覧は <a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/ayuhatoha.html">こちら</a>。ただ一方、元はスマブラのプレイヤーで大会スタッフなどしておりますので、過去にこういった内容の文章などを書いていました：<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/09/25/">『2019年コミュニティ大会での参加者限界の壁』</a>。全体的にゲーム会社に対し反骨精神のあるユーザー側の意見を持っており、如何に日本をグラウンドアップで発展させられるか、消費者であるゲーマーがなにを出来るかを考えています。</p>

<p>※用語：ゲーム会社・企業は同じ側の言葉で、ユーザー・コミュニティは同じ側です。企業・ユーザーは対立する概念です。グローバルと世界は同じ意味です。<br/>
※今回登場するゲームタイトルおよび大会名がだいたい略称ですがご了承下さい。おそらく、聡明なゲーマーの皆様であれば馴染み深い名称かと存じます。</p>

<h2>「日本でesportsが盛り上がっていない」の意味</h2>

<p><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/04/22/">先の記事</a>の中で登場した筆者の定義に則るのであれば、「日本でesportsが盛り上がっていない」とは「LoL, Dota2, CS:GO が盛り上がっていない」となります。筆者はこの3つが盛り上がっていないかについても懐疑的ですが、今日は私的な狭義な議論は置いておいて、より普遍性のある以下について議論しましょう。広義の定義に則るのであれば、「日本の esports が及ばない」の意味は「ゲームの二次産業が及ばない」かを見ておけば足りるとしていました。そのため、ゲームタイトルや 大会/ストリーマー を通してチェックしていければと思います。</p>

<p>日本の esports ひいてはゲームの二次産業が及ばない原因には：</p>

<ul>
<li>日本では伝統的に国産のゲームが流行っていた</li>
<li>日本のゲーム会社が権利に厳しい</li>
</ul>


<p>といった点があると考えられがちですが、それは早計であると考えています。筆者は所詮GAFAの犬をやっている文弱の徒ですから世の大勢を自力で傾けることは出来ませんが、グローバルのデータと温度感はなんとなく見ております。それに則れば、日本は世界一般から比べて決して見劣りする国ではありません。</p>

<p>その「盛り上がり」に関係がありそうな統計を、部分的に恣意的に選んだものですが、見て行きます。（断っておきますが個人が勝手に作ったグラフですので気合を入れたそのスジの方が、しかるべき時に引用するに足るものかは保証しません。）前提として盛り上がりは絶対評価ではなく、海外の esports と比べて日本のそれの相対評価となります。まずはゲーム市場全体についてです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/Blog_esports.001.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［図1. 世界ゲーム市場と日本：<a href="https://strivesponsorship.com/wp-content/uploads/2019/04/Newzoo-Global-Esports-Market-Report-2019.pdf">世界ゲーム市場, Newzoo</a>;
<a href="https://www.famitsu.com/news/201906/07177561.html">日本国内消費, ファミ通</a>;
<a href="https://iphone-mania.jp/news-211275/">一人あたりの支出額, iPhone Mania</a>;
<a href="https://www.similar-web.jp/blog/archives/11317">ネットトラフィック, Similar Web</a>］</p>

<p>というわけで日本はゲーム市場の13%です。世界の人口がちょうど77億7777万7777名を突破したと今月話題になっていました。人口1億の国がここまで活躍しているのは大健闘だと考えます。日本のGDPは世界の5%程度（<a href="https://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2019/02/weodata/weorept.aspx?pr.x=57&amp;pr.y=17&amp;sy=2019&amp;ey=2019&amp;scsm=1&amp;ssd=1&amp;sort=country&amp;ds=.&amp;br=1&amp;c=512%2C668%2C914%2C672%2C612%2C946%2C614%2C137%2C311%2C546%2C213%2C674%2C911%2C676%2C314%2C548%2C193%2C556%2C122%2C678%2C912%2C181%2C313%2C867%2C419%2C682%2C513%2C684%2C316%2C273%2C913%2C868%2C124%2C921%2C339%2C948%2C638%2C943%2C514%2C686%2C218%2C688%2C963%2C518%2C616%2C728%2C223%2C836%2C516%2C558%2C918%2C138%2C748%2C196%2C618%2C278%2C624%2C692%2C522%2C694%2C622%2C962%2C156%2C142%2C626%2C449%2C628%2C564%2C228%2C565%2C924%2C283%2C233%2C853%2C632%2C288%2C636%2C293%2C634%2C566%2C238%2C964%2C662%2C182%2C960%2C359%2C423%2C453%2C935%2C968%2C128%2C922%2C611%2C714%2C321%2C862%2C243%2C135%2C248%2C716%2C469%2C456%2C253%2C722%2C642%2C942%2C643%2C718%2C939%2C724%2C734%2C576%2C644%2C936%2C819%2C961%2C172%2C813%2C132%2C726%2C646%2C199%2C648%2C733%2C915%2C184%2C134%2C524%2C652%2C361%2C174%2C362%2C328%2C364%2C258%2C732%2C656%2C366%2C654%2C144%2C336%2C146%2C263%2C463%2C268%2C528%2C532%2C923%2C944%2C738%2C176%2C578%2C534%2C537%2C536%2C742%2C429%2C866%2C433%2C369%2C178%2C744%2C436%2C186%2C136%2C925%2C343%2C869%2C158%2C746%2C439%2C926%2C916%2C466%2C664%2C112%2C826%2C111%2C542%2C298%2C967%2C927%2C443%2C846%2C917%2C299%2C544%2C582%2C941%2C474%2C446%2C754%2C666%2C698&amp;s=NGDPD&amp;grp=0&amp;a=">IMF</a>より）で、それを超越していますから、GDP比率でも活躍しています。それでは、これに対して日本の esports でのプレゼンスはいかがでしょう。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/Blog_esports.002.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［図2. 世界esports市場と日本：<a href="https://strivesponsorship.com/wp-content/uploads/2019/04/Newzoo-Global-Esports-Market-Report-2019.pdf">世界, Newzoo</a>;
<a href="https://www.bcnretail.com/market/detail/20200214_158502.html">国内, KADOKAWA Game Linkage</a>］</p>

<p>日本は esports では 0.6% でした。このようであり、ゲーム全体やGDPに比べると見劣りします。また「日本ではスポンサー料が中心」といった趣旨の指摘がありましたが、これはスポンサー企業の頑張りである言っておきましょう。後でこちらも議論します。海外市場ですと競技にまつわるゲーム内課金が統計に入っていますが、日本のゲームがこちらを余り実装していないのが弱いかもしれませんし、実装しているタイトルでもこの統計に入っていないかもしれません。そして日本ユーザーが LoL や CS:GO で課金している量がカウントされているかも不明です。そのため善戦の余地はありますが、依然見劣りします。</p>

<p>続いて、ゲームカテゴリのライブ配信視聴時間を見ます。ネット上で、日本のユーザーはどれほどゲームに関すること（ゲームの二次制作コンテンツ）を視ているでしょうか。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/Blog_esports.003.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［図3. ライブ配信ゲームカテゴリ視聴時間, 全て単位は分, MWとは視聴分数のこと：<a href="https://newzoo.com/insights/articles/streamlabs-newzoo-q4-year-in-review-live-streaming-industry-report/">世界, Streamlabs/Newzoo</a>;
<a href="https://www.giken.tv/news/cov-mw">日本, 配信技研</a>］</p>

<p>視聴時間では日本は8%です。Esports がゲームの二次産業全体を指しているという立場の基にこのグラフを見ました。これは人口, GDPと比較しても健闘していると言えます。註釈にあるように中国での視聴時間統計が見つからないため実際はより割合が落ちるのですが、それでもオーダーとして充分な位置につけています。人のエンゲージメントだけを見ると日本はかなり esports が “盛り上がっている” 要素があります。定義に異議があるかもしれませんが、それについては<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/04/22/">先の筆者のブログ投稿</a>でなぜ esports の定義をこのようにしたか、お手間ですがどうか御覧ください。</p>

<p>それでは、大会の視聴時間のみを比較するといかがでしょうか？</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/Blog_esports.004.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［図4. 大会視聴時間：<a href="https://strivesponsorship.com/wp-content/uploads/2019/04/Newzoo-Global-Esports-Market-Report-2019.pdf">世界, Newzoo</a>;
日本, 配信技研 Giken Access］</p>

<p>大会視聴時間では0.8%です。このように日本のプレゼンスは下がります。グローバルではライブ配信に於いて「大会の視聴時間は全体の15%程度」（公開社内情報）です。単純に 図3, 4 から逆算すると、日本では「大会の視聴時間は全体の1%程度」ということになります。日本では大会よりもストリーマー/実況者といったコンテンツがエンゲージメント高いという結果です。他の国と比べると「日本はゲームの二次コンテンツの中では大会に興味がない人が多いのかな」と見受けられますが、単純に「大会の配信時間」が足りない可能性があります。図3. の全体視聴時間と比較すると、日本にはプレイヤーは足りていても大会の頻度が足りない可能性があるということです。こちらは公開情報で比較できるものがないため、ここでの議論は割愛します。どうか思考実験に留めて下さい。</p>

<p>続いて、賞金額を比べます。視覚情報は用意しませんが、有名な <a href="https://www.esportsearnings.com/players">Esports Earnings</a> というサイトに情報がまとまっています。筆者は賞金で議論をするのは余り好きではありません。賞金はエンゲージメントの終着点であるべきで、賞金先行で出来事を考慮したくないからです。その上で、身勝手ながら申し上げます。2020年4月現在、合計賞金は400億円くらい出ています。そのうち日本は1位Feg選手 1億円, 2位Tokido選手 5000万円 です。丸く見積もって賞金での日本のプレゼンスは 0.4% ほどです。<br/>
ただ、上記ウェブサイトをご覧頂くと一目瞭然ですが、賞金は Dota2 があるかどうかに大きく依存している部分があります。Dota2 が好きな筆者としては日本が当ゲームで未だ Major 進出の活躍をしていないのは惜しい所ですが、議論としては「賞金額」とは全体の1標本に依存していることをご留意ください。（また勝手ながら、筆者に対して賞金額の優劣で国ひいては大会の優劣を語られる方は、どうか Dota2 を一度楽しんで頂ければと存じます。）</p>

<p>統計を並べるのはここまでです。</p>

<p>日本はゲーム売上と比べると esports は物足りません。ですが決して悲観するものではありません。日本は競技タイトルに多様性があり、日本独自の大会があります。そこは以下日本の Esports Tier List の画像・および記事をご覧頂いてもご理解頂けるかと存じます：</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/TierList.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［Esports Tiers in Japan 2019, <a href="https://www.giken.tv/news/esports-tiers-in-japan-2019">配信技研</a>］</p>

<p>年間で大会の視聴時間が 100 million [min] を超えるタイトルが5つ有り、其々にプロプレイヤーが並び立っているのは市場として高いロバスト性があります。さながら、日本の経済全体のようです。ライブ配信の視聴時間を見れば、様々なストリーマーが活躍しており、他国に遜色ない視聴時間が生産されています。賞金という要素は Dota2 に依存するところが大きいですが、「日本では賞金が少ない = 日本の全てが駄目」という訳ではありません。これらを総じて鑑みるに、日本の esports はそこそこ頑張っているという評価が筆者の思うところです。ここは感情論ですが、探せば統計が出てくる時点である程度発展していると考えています。国別に探すと見つかりづらい場所があることも事実で、そういう場合は社内の者に訊かねばなりません。（角川系列のみなさん, 4Gamerさん, Negitaku さん本当にありがとうございます。）</p>

<p>それでは、いつ「後進国」の理論が登場したのでしょうか。<br/>
思い浮かんでくる説は、初期の「後進国」仕掛け人たちが、日本の non endemic な大企業・行政に火をつけるためにわざとこのイメージを発信した、といったことです。まあ原因につきましては、今日は下で論じましょう。</p>

<p>Esports 後進国理論を人が信じてしまうその根底には何が有るのでしょう。
カエサルは「たいてい人間は、望んでいることを喜んで信じるものである (fere libenter homines id, quod volunt, credunt)」と云いましたが、では日本のファンが後進国理論を信じるその願望、潜在的意識はどこから生まれるのでしょうか。逆に言えば、あと何を解決すれば日本で esports の盛り上がりをファンが心から感じることが出来るのでしょうか。</p>

<h2>Esports 後進国理論の起源</h2>

<p>先ず日本が esports 後進国である理論が出始めたのが2011年くらいと観測しています。Google Trend には表示できるデータがありませんでした。では、Twitter で「eスポーツ 後進国」と検索すると、最古のもので2011年周辺のものが見つかります：</p>

<ul>
<li>2012年『第2回 eスポーツジャパンカップ』 <a href="https://www.negitaku.org/news/n-16033">Negitaku</a>, その際 <a href="https://twitter.com/Furious_blog/status/217835318689280000">Furious_blog によるツイート</a></li>
<li>2011年『第1回 eスポーツジャパンカップ』の際に「後進国」という単語が挙がるものが最古です。<a href="https://twitter.com/harsh_on/status/132523793032818688">その一例</a></li>
</ul>


<p>往時のツイートから特定の一つを挙げることは忍びないですがご容赦下さい。また、上記の方々が持つ主義主張への抗議ではありません。申し上げたかった点は、この頃が esports 後進国 の初出であるという証拠です。2011年は、Dota2 によって賞金1億円が発表され、賞金の価値観が塗り替わった年です。この大会名 “The International” から取ってこの衝撃を「TIショック」と呼ぶことにしましょう。（これは筆者の独断です。）</p>

<p>この2011年はキセキの世代で、Dota2, LoL, CS:GO が正式リリースまたはベータ導入されており、Twitch がローンチしています。また、これまでは WCG, ESWC, MLG といったサードパーティ運営の複数種目大会が世界でイニシアチブを執っていましたが、この「TIショック」以降はゲーム会社の公式またはフランチャイズ大会が中心になったと感覚的に考えています。世界大会の出席チーム・出場国は、国際的な中立性よりも「その国でそのゲーム会社がビジネス的な存在感があるかどうか」が影響するようになった年であると考えています。ESL や IEM も確かにサードパーティ運営ですが、「ヨーロッパの大会」の域を超えて「世界の Major」として捉えられたのは CS:GO Major の仕組みが Valve によって整備された2013以降であると筆者は考えています。（ちなみにこの説はどなたとも検証していないので不安です。）</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/UjZYMI1zB9s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>［「TI ショック」が視えるドキュメンタリー『Free to Play』, 日本語字幕もあります］</p>

<p>そのため日本での「esports 後進国理論」は、2011年「TI ショック」を受けて、後天的に作為されたものかと考えています。2011年より前であれば環境に明確な差はなく、現在も賞金以外ではそこまで悲観するほどの差が観測されていないからです。</p>

<p>ご聡明な読者の皆様であれば、ここでツッコミが入るでしょう。筆者の esports の定義と、2011年の「eスポーツジャパンカップ」の時点では、想定している esports の 定義/認識 が異なるということです。ここで筆者と当時で定義が異なることは已むを得ませんので、百歩譲って日本 esports 後進国理論が存在するとします。では後進国である理由として挙がる理由は、大別して以下の3つに分けられます（筆者説）：</p>

<ul>
<li>① 日本のゲーム会社が消極的だった</li>
<li>② 景表法・賭博法で賞金が出せなかった（2019年 解決済み）</li>
<li>③ 日本ではゲームが受け入れられていない</li>
</ul>


<p>其々、どのように筆者が認識しているか述べます。</p>

<p>② について、賞金だけの話で言えば、2010年までは世界でもあったとしても500万円程度でした。ほぼ5人で山分けとなるため1人あたり100万円であり、これが世界の頂点でした。日本代表はWCGに出席していましたし、空気感はそこまで日本海外で差がなかったはずです。（明確な温度差がもしあった場合、申し訳ないです。）先程の <a href="https://www.esportsearnings.com/tournaments/largest-overall-prize-pools">Esports Earnings</a> ページでも、2010以前は CPL2005 や WCG2007 の500万円前後が優勝賞金としては最大となっています。</p>

<p>確かにユーザーが主催する大会で賞金が出しづらかったのはごもっともですが、ここで述べたいのは一人あたり数十万円ほどの賞金であれば日本でも出ていたということです（<a href="https://www.negitaku.org/news/tag/%E3%83%AC%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88/page/13">Negitaku</a> の履歴より）。</p>

<p>また、③「日本では社会的にゲームは受け入れられていないが欧米では違う」につきましては、認識が誤りです。筆者がそもそもサンフランシスコの会社務めなので感覚的に捉えているのですが、アメリカでも「どのようにゲームを受け容れてもらうか」は議題になります。欧州では IOC バッハ会長が：</p>

<blockquote><p>We cannot have in the Olympic program a game which is promoting violence or discrimination, “So-called killer games. They, from our point of view, are contradictory to the Olympic values and cannot therefore be accepted.</p></blockquote>

<p>要するに「オリンピックとFPSのような暴力的なゲームは価値観が相いれない」（<a href="https://gigazine.net/news/20180904-olympics-esports/">日本語記事 Gigazine</a>）と発言しており、欧米ではなんでもかんでもゲームが受容されている訳ではないことが見えます。ゲームが人間に良いことが社会的に自明であれば、<a href="https://japan.cnet.com/article/20373140/">ハーバード大学（Kutner ら）</a>は「暴力的ゲームは子どもに影響なし」という著作を出す必要などない筈です。欧州で <a href="https://lenovo-silversnipers.com/">Silver Snipers</a> を組織する必要もないでしょう。寧ろ日本こそ『Pokémon GO』で大きな収益を出しており、壮年〜高齢者層にゲームが受け入れられている土壌が有るのではないでしょうか。昨今話題の条例を代表とし、一部の大人には理解が得られていない現状はあるでしょうが、コーナーケースを挙げても風潮/土壌全体の証明にはならないと存じます。</p>

<p>そのため今日は議論を絞るために様々な可能性を網羅しましたが、残った ①「日本のゲーム会社が消極的だったのか」に対して反論を述べます。確かに esports を二次産業と見た場合、二次産業の発展についてはコンテンツオーナーが重要に見えますが、マンガにとっての同人誌や音楽にとってのクラブ文化はよりユーザー主体な発展を遂げていると筆者は捉えています。それではゲームに関して、ゲーム会社とユーザーがどのように寄与していたか以下に見比べます。これが今日の本題です。</p>

<h2>日本のゲーム会社は esports に消極的だったのか</h2>

<p>結論は日本のゲーム会社は esports に積極的だったと考えています。<br/>
“Esports” に積極的という意識がゲーム会社側にも無いと思いますが、前回の定義に基くと日本での esports の定義は「ゲームの二次産業」だった訳ですから（筆者個人の主義ではないです）、広く捉えます。「大会を開くこと」に積極的だったかを見ると、2011年以前を見ても全体的に積極的だったと考えます。<br/>
<a href="https://www.cdi-japan.co.jp/wp/wp-content/uploads/2019/05/CDI20190527.pdf">CDI坂本さんのこちらの資料</a> にもありますが、海外のゲーム会社に比べて日本のゲーム会社のビジネスモデルが適していなかったということも事実です。それでも日本のゲーム会社は 公式/公認 の大会をプロモーションの一環として開いて来ました（例：闘劇, ガンダムVSシリーズ, ポケモンリーグ …etc）。海外タイトルも日本で国際戦の予選が開催されて来ました。（上記 WCG, ESWC や CoD シリーズ, AVA等。<a href="https://www.negitaku.org/news/tag/%E3%83%AC%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88/page/14">Negitaku</a>大会レポートに詳しい。）<br/>
プレイされているゲームタイトルによっては「運営に不備がある大会ばっかりだった」と感想を持たれている方もいらっしゃるかと思いますが、大会の完成度の優劣と積極性はまた別軸です。</p>

<p>なぜ「日本のゲーム会社が消極的だったのか」について反論したいかと申しますと、これに反論することで「日本のユーザーが消極的だった」と述べたいからです。筆者は企業務めの人間ですので、ユーザー寄りの人間を自負するにも限度がありますが、業務内容は「ゲーマーに働きかけてコンテンツを作って貰う」といったものです（と主張します）。話半分で耳を傾けてくだされば恩に着るのですが、ここでユーザーがどういった意味で消極的かと言うと、方向性としては日本のユーザーはゲームプレイには積極的なものの、ゲーム外で能動的に働きかけることに消極的であると考えています。勿論上で見たように動画を作ったりライブ配信する方は多いのですが「誰かが見に来る待ち」であることが多く、 “リア友” にDMして「これ作ったから見て」といった働きかけが少ない（そういった方もいらっしゃいますが傾向として少なめ）という意味です。そのため、以下「消極的」と申し上げた場合はこういった趣旨です。</p>

<h3>日本のユーザーが消極的だと思い始めた理由</h3>

<p>断片的になりますが、日本のユーザーが消極的であると思い始めた端を挙げます。Ⅰ.Ⅱ.Ⅲ.のパートに分けます。</p>

<p>Ⅰ. まずは上の統計を並べていた頃です。
ゲームの売上や視聴時間が十分にあるのに、esports 市場規模に繋がっていません。また、スポンサー料が割合的に大きいというのも、ファンの購買が割合的に少なかったり、またはファンに買ってもらうグッズが少ないことも原因にあるかもしれません。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/owarai.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［類似したもので、日本のお笑い芸人は運営にならずに芸人で居続けるという議論。<a href="https://www.youtube.com/watch?v=GcEVfzy3FnA">Weekly Ochiai</a> から。この内容は面白く「広告収入よりもファンから直接収入に頼った方が強い」というゲーマーにも刺さる内容がありました。全体アーカイブが無いですが感想ブログがあったので<a href="https://masataka-blog.com/brand-20181122-owarai">こちら</a>。］</p>

<p>国内の個人のゲームライブ配信に関しても、上でデータも見たように充分にございます。世界の水準に劣らない数のストリーマーが居ます。
これも「プレイヤーになりたがる（運営ではなく役者でいたい）」傾向が出ているのだと思います。更につっこんでこの対談と共通しますが、ストリーマーの中で広告モデルではなく「視聴者からの課金」で生計を立てている方がどれだけいるかとなると疑問符がわきます。ここは見せられるデータがございませんが、アメリカ・ヨーロッパに比べると日本は視聴者課金で生きる志向（思考）のクリエイターが少なめかと筆者は感じております。</p>

<p>そのため日本ユーザーが今日の定義で言う「ゲーム外で消極的」と感じました。</p>

<p>Ⅱ. つづいてですが、日米でイベントに参加して日本ユーザーの行動を比較すると、漠然と消極的と感じます。勿論「武装事件がない」「マナーがいい」という大きなメリットを持っているのですが、それと引き換えに積極性が少ないイメージです。この違和感を断片的に数値で比較しましょう。2020年1月24-26日という同じ日程で日米にて開かれたイベントがあります。その Google Trend を global で取りました。EVO Japan と Genesis です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/gtrend.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［図5. EVO Japan 2020（日本）と Genesis7（アメリカ）の Google Trend］</p>

<p>ツイート数が検索できれば理想的だったのですが、Google Trend とはある程度の相関があります。Genesis7 の方が少し高めになっています。この2イベントですが、共に3日間、複数タイトルが集まるオープントーナメントでした。種目は『スマブラSP』だけは共通しています。形式は似通ったイベントですが、エントリー人数を比較すると：</p>

<ul>
<li>EVO Japan 2020 参加者数：約6000</li>
<li>Genesis7 参加者数 : 約3500</li>
</ul>


<p>（いずれも被りなしユニーク）でした。比較するにはうってつけの素材であると考えました。ただ開催地が、EVO Japan は日本で Genesi 7 はアメリカです。参加者数は日本の EVO Japan の方が大きいにも拘らず、図5. で見たようにネット上での投稿・検索の差があります。これが、今回申し上げている参加者の積極性の差かと考えています。参加者・観戦者がいかに自主的に拡散したかの差という意味です。
EVO Japan と Genesis には運営形式の差がありますが、運営にユーザーが絡んでユーザーが参加している部分は共通です。ゲーマー同士、拡散を協力する空気に持って行けたかどうか。ここは「積極性」と表せるはずです。（筆者おぬし EVO Japan スマブラの運営やんけと思われましたら恐縮です。）<br/>
例えばオフ大会を開いている運営ユーザーも、どれほどのリア友をゲームの大会に呼んだでしょうか。ここが差に繋がっているのではないでしょうか。</p>

<p>上で具体例に出した「自分の作った動画をリア友に宣伝しない」という傾向も、職業で他国と比較しての体感です。ウェブサイト外の行動なのでトラッキングできている訳ではないのですが、日本としての傾向はこう感じています。</p>

<p>Ⅲ. 最後の理由です。</p>

<p>ここはこじつけに近い理由になります。今回お馴染み <a href="https://strivesponsorship.com/wp-content/uploads/2019/04/Newzoo-Global-Esports-Market-Report-2019.pdf">Newzoo の2019総合資料</a> から、2018年でグローバルに見られていた大会視聴時間のトレンドを見てみます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/esports/2018TopGames.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /> <br/>
［今回お馴染み <a href="https://strivesponsorship.com/wp-content/uploads/2019/04/Newzoo-Global-Esports-Market-Report-2019.pdf">Newzoo の2019総合資料</a> 2018年世界で大会が視聴されていたゲームリスト］</p>

<p>2018年のデータですので今とは少し異なる情勢も有ると思いますが、カウントしてみます。挙がっている25タイトルのうち、mod 由来のゲームが3つ（LoL, CS:GO, Dota2）、modder が作ったゲームが1つ（PUBG）ございます。また、日本企業が出したタイトルは5つ（SFV, スマブラDX/WiiU, Tekken7, DBFZ）です。グローバルの競技シーンを見た時に、日本企業が出しているタイトルは奮闘しており、次いで欧米の mod も活躍していますが、日本ユーザーからの mod はありません。「日本か否か」という極端な二元的で比較したらそれは勿論日本ユーザーの mod が競技シーンに現れる確率は低いです。ただそれにしては日本企業は頑張っています。今議論したい企業とユーザーの対比では、日本は企業側は開発で大きく競技シーンに貢献していると言えるでしょう。</p>

<p>Mod とは何かについてはこちらの <a href="https://dic.nicovideo.jp/a/mod">ニコニコ大百科 “MOD”</a> が簡潔で詳しいです。筆者にとっては「ユーザーがプレイしたいことを実現したもの」だと解釈しています。特に最大級の mod であった DotA から、Dota2 と LoL へつながる過程は、長く情熱的でありそれでいて哀しいものがあります（例えば <a href="https://loljp-wiki.tk/wordpress/archives/1601#LeagueDotA">こういった記事</a> を御覧ください）。ただ諸DotA系ゲームは、ゲーム会社の後援を受けずに DreamHack などの LAN Party でトーナメントを開催し、WCG などの国際競技に採用されて来ました。この西暦2000 &ndash; 2010年の辺りの、mod を競技化して大会で扱う文化については、日本の温室で育っていた筆者からは想像を絶するコミュニティの積み上げがあります。筆者はスマブラ勢だったため EVO2013 スマブラDXの葛藤<a href="https://www.inside-games.jp/article/2013/07/15/68514.html">（参考記事）</a> を対岸の火事程度に目撃し、この気持がわずかながら分かるのですが、ゲーム会社のサポートが無い中でゲーマーが頑張るのは大変です。来る保証のない援軍を待ち続けて籠城戦をしている感覚です。主君は自分らの頑張りを煙たがっているかもしれません。…今となっては過去の話であり海の向こうの話でもあるのですが、ここから拡大して推測すると、2010以前の modder たちそしてそのプレイヤーたちが何を畏れて生きていたかは仄かに触れて取れます。</p>

<p>これには反論が有る意味もわかります。「日本は遵法意識が高い」とか「欧米のゲームが不完全」といったことです。これらの意見も勿論正しいのですが、「ユーザーの頑張りの形跡がない」という主張を曲げるものではありません。（補足ですが、欧米のゲームだけが不完全なわけではなく、この世には完全なゲームなど無いのだと思います。対戦をしていて、ゲームに不満を持ったことのないゲーマーは居ないことでしょう。）</p>

<p>理由はこれらⅠ.Ⅱ.Ⅲ.となります。これは一般論と逆行する発想であり、理論でもなく主張の域を超えません。データの裏付けが未だないものです。それでも筆者がこう考えるのは字義的な由来で、そもそも「盛り上がる」の主語/主体はゲーマーであるため、盛り上がっていないのだとしたらそれはゲーマー側に責任の主体があるはずです。
このように挑戦的な内容を申し上げるのも恐縮ですので、賛同頂けなければどうかここで踵を返して頂ければと存じます。数値的なものは既にここより上で述べました。ここから先は更に提案となります。</p>

<h2>ユーザーが積極的とは</h2>

<p>そのため、日本の esports は既に盛り上がっているという上で、漠然と物足りない部分は ①②③ に非ず、ユーザーの自主性だと不徳ながら筆者は考えています。このパーツが揃った時、「日本は後進国ではないはず」という意見に賛同頂けるようになるのではないでしょうか。</p>

<p>ここでいう ユーザー = ゲーマー は広く意味しています。それはゲーム会社ではなく、スポンサー企業ではなく、プロプレイヤーとも少し異なる存在です。ユーザーはゲームの消費者であり、イベントの参加者であり、時にコミュニティイベントを主催する運営（たいてい非営利）にもなる立場の人間です。</p>

<p>「日本のゲーマーは消極的だったから滅べ」と申し上げたい訳ではありません。自主性がないのも「自主性がないから」「指示待ち人間だから」という訳ではございません。「積極的になることが出来る」という選択肢を知って頂きたいです。今はゲーマーが積極的になれるという発想が在野に横たわっていないのかと考えます。
ゲーマーはプレイヤーに徹するだけでなく、自分でもオーガナイザーになる可能性があります。自分のゲーマーとしてのブランドを育てることも出来ます。「自分は弱いから」「貢献するほどの人物じゃないから」と遠慮する必要はなく、自分がやることによってより偉大な人物もやり易くなる・他者のハードルを下げることができる明確な利点があります。</p>

<p>「大会は開いた」という方も多いと思いますが、開いたイベントを時間をかけて大きくしていく、なにか積み上げていくイメージが湧きづらいのかと思います。個人の social media のアカウントについても同様で、Twitter のアカウントを通じて個人のブランドを成長させるという意識がゲーマーに有るでしょうか。ブランドは成長させて良いものです。（たまにこう述べると「好きにやってるんだから成長を押し付けるな」と主張される方がいらっしゃるのですが、それも自由だと思っています。好きにやることを維持してなにもしないことも自由ですが、成長させたい人が成長する自由もあります。）</p>

<p>具体的にどう出来るか、想像を以下に述べます。筆者はそこまでユーザーという大勢を導けるような大層な立場ではありませんので、少しでも読者の方が筆者の曖昧で竹細工な主張を理解されるのに輔けになればと存じます。</p>

<h3>参考：積極的</h3>

<p>上述図3, 4.のところで、日本にはプレイヤーが足りているが大会が足りていない可能性について触れました。それに関しては筆者が過去に<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/01/06/">『コミュニティ大会運営をする時に考えていること2020』</a>を記しました。今回ユーザーが積極的に大会を開いて欲しいという方向については、こちらの内容を参考にして頂ければと思います。</p>

<p>ゲーマーは、イベントや大会の運営をすることが出来ます。ゲーマーが主催するイベント「コミュニティイベント」や「ユーザー大会」と呼ばれるものは、ブランドを成長させる点で公式大会よりも勝っていると主張しております。公式大会は開発の都合や予算が影響し、必ずしも好きな時期・好きな回数を開くことが出来ません。世界では競技の世界に覇たる Dota2 でさえ Minor（公式 Major に出場するための qualifier のような位置）は Starladder, Beyond the Summit といったサードパーティの大会に任命する形を取っています。プレイヤーの競技者としての戦闘欲を満足させるには公式のファーストパーティ運営だけでは手が届かないのでしょう。<br/>
そこでゲーマーは、自分の好きな時期に大会を開き、それを繰り返すことでブランドの拡散や定着をはかることができます。予算は大変かと思いますが、公式大会よりは予算の自由が利くはずです。</p>

<p>ここで念の為述べておきたいのは、もしゲーム会社がユーザーの開いている大会を取り締まっているケースが珍しくも存在するならば、この限りではないです。</p>

<p>大会運営については以上ですが、プレイヤーに徹する方にも申し上げたいことがございます。実にプライベートな話ですが、筆者は「ゲーマー全員個人事業主」と唱えています。特に筆者自身がプロプレイヤーではないため、そんなに活動に自信がないゲーマーの方にも試しに耳を傾けて頂ければ幸いです。ゲーマー全員に “#起業しろ” となるとハードルは上がりますが、個人事業主であれば目指せる指標かと思います。これも大袈裟な話ではなく、自分の social media, ゲーム内 で使用するアイコンは知的財産であり、売り出すことも可能です。大会成績は実績ですし、各タイトルのプレイ時間は経歴です。ブログや映像で収益を挙げる方も多数いらっしゃいますし、このようにプレイヤーとしての像を育てて行く場合は個人事業主としての姿は自然かと考えます。そうすると買ったゲームは経費になりますので、お得になる部分もございます。この機にどうかご一考ください。</p>

<p>他にもプレイヤーで分りやすい点はイベントでのエンゲージメントです。上の EVO Japan, Genesis の対比で「参加者・観戦者が自主的に拡散したかの差」について申し上げました。自分の好きなイベントを各 social media に投稿頂くことは勿論として、イベント主催側が出しているハッシュタグをつけて出すこと・なにかしらURLも出すことも有効です。一ファンが応援することは変なことではないです。</p>

<p>参加者としてイベントにいらしたゲーマーは物理的に声をだすことも出来ます。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/qGNisAtCICo?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>［<a href="https://www.youtube.com/watch?v=qGNisAtCICo">MindSeek ぱせりまん #06</a>］</p>

<p>たまたま最近出ました “Mind Seek” ですが、そこでぱせりまん選手は「日本では全身で応援する人はまだ居ない」と語っていました。格闘ゲームですと伝説の応援家の方がいらっしゃいますが、今のところは会場で全身で応援するのは恥ずかしい日本の方が多いかと思います。また、そうした声出しにまだ全参加者が受け容れてくださらないかもしれません。それでも、おそらく運営者の方は全身で楽しそうにしている観客の方を待ち望んでいるはずです。どうか念頭に置いて頂ければと存じます。</p>

<h2>結論</h2>

<p>今回の内容を総括しますと、日本の esports は、ゲームの二次産業全体で捉えた場合、数字上盛り上がっている主義は変わりません。ただ百歩譲って「日本 esports 後進国理論」があるとした場合、その起源は2011年「TI ショック」以来の後天的なものでした。この理論の矛先は様々なところへ向けられがちですが、</p>

<p>元来「盛り上がる」主体はゲーマー（企業の対）です。盛り上がりの舞台を作るのは大会運営であり、盛り上がるきっかけを作るのはプレイヤーですが、飛び上がって喜んだりその様子を拡散するのは参加者です。そういった選択肢があることが発想として開墾されておらず、
逆に大会で「盛り上がっている人間」を見つけると「迷惑だから消えて欲しい」「趣味のツイートばっかりしないで欲しい」という意見を浴びせて盛り上がりを封殺してきたのもまたユーザーであり社会であったと考えます。ここが欠けていたのでブランドの成長が比較的少なかったことが日本の esports に漠然と足りなかったパーツかと思っていますが、
この漫然とした不安を「日本は法律のせいで後進国」「ゲーム会社のせいで後進国」と理由づけてくれたことに安心して飛びついてしまったことが、日本後進国理論の起源かと思いました。今日はこれで結論づけます。</p>

<h2>以上</h2>

<p>日本でもゲーマーとしてイベントを始めたことが高じて企業に至ったケースも日本にはあります。例えば TOPANGA リーグ, JCG, C4LAN, WellPlayed リーグ …etcです。（日本の話題も 100T の資金調達ばかりでなく、JCGさんの資金調達の話にも目を向けて頂きたいです。）ただ指摘をいたしますと、こちらは全て「TI ショック」以降に興ったブランドです。其々のルーツは TGN であったり古い起源があるのですが、ブランドの名前が2011年以降ということです。今回ゲーマーがブランドを成長させる話題を出しましたが、その点では「日本 esports 後進国理論」は2011年の「TI ショック」とほぼ同時期に旗を揚げました。この「後進国理論」もブランドを成長させて来たのだと見受けられます。この理論が現れて広がってしまった上で先のイベント群がありますので、後進国理論を止めるという役割に関してだけ云うと手遅れだった可能性があります。<br/>
振り返ると、「日本 esports 後進国」理論を最初に標榜された方々の動き出しの早さは目を見張るものがあります。これはもはや後進国理論の提言者の頑張りを讃えるしかありません。</p>

<p>今回の内容は前衛的であり挑戦的であったと自覚しています。しかしはじめにも述べたように、私生活で訊かれる質問に対し答えを用意しておきたかったため準備いたしました。ツッコミは甘受し、今後のご回答にも活かそうと考えています。どうかお寄せ下さい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Esports の定義について汎用性を持たせるなら]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/04/21/"/>
    <updated>2020-04-21T18:46:51+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/04/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esports の定義について、次の投稿の議論で用いるために便宜的にこちらで一度噛み砕くこととしました。</p>

<!-- more -->


<p>この内容は過去に講演で出したモノの再収録となります。過去に講演で出したものを再録しようと考えましたのは、<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/04/22/">次の投稿『“Esports後進国理論” の起源』</a>で曖昧さを回避するためです。どうかそれを念頭に置いて下さい。</p>

<p>次の記事を含めても何か強く決めたい訳ではないのですが、自分の中での論理の満足感を得たいため、この度はじめて esports を主題にした内容を記しました。突飛な内容ですがそれに相応しい程度の受け取り方をして頂ければ大丈夫です。「こういう詭弁家がいるんだなあ」と思って下さい。</p>

<h2>はじめに</h2>

<p>まず筆者の中で esports の定義は「Dota2, LoL, CS:GO の競技シーンのこと」です。<br/>
これは勿論会社（Twitch）の中の定義ではないですし、一般的な定義ではありません。これに至った経緯を以下に述べていきます。</p>

<h2>既存の一般的な esports 定義</h2>

<p>それでは一般的には esports はどのように定義されているでしょう？日本語で「esports 定義」ぐぐると一番上には <a href="https://jesu.or.jp/contents/about_esports/">JeSU さん（日本eスポーツ連合）のサイト</a> が出てきます：</p>

<blockquote><p>「eスポーツ(esports)」とは、「エレクトロニック・スポーツ」の略で、広義には、電子機器を用いて行う娯楽、競技、スポーツ全般を指す言葉であり、コンピューターゲーム、ビデオゲームを使った対戦をスポーツ競技として捉える際の名称。</p></blockquote>

<p>一方の <a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A8%E3%83%AC%E3%82%AF%E3%83%88%E3%83%AD%E3%83%8B%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%BB%E3%82%B9%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%84">Wikipedia の esports ページ</a> は現在渾沌となっており、明確な定義は見つけられません。いや寧ろ明確な定義がないことを、例の羅列によって示しているとも言えます。</p>

<h3>論理の弱点</h3>

<p>この定義には弱点があります。定義文が論理式・論理の描写である以上どうしても発生する風土病のようなものです。その弱点とは、境界線がしっかり引けないという点です。</p>

<p>今日本のみならず世界でも esports の線引は曖昧になっていることが不文律で知られています。その例を出しますと、</p>

<ul>
<li>バトルロワイヤル系ゲームは esports ですか？</li>
<li>RTA (Speedrun) は esports ですか？</li>
</ul>


<p>この問について、永遠に結論のない議論で戦い続けてます。もしくはご自身の中に「真・偽」の答えがあったとしても、人は議論をしていることをご存知のはずです。「哲学」や「勝利」に定義がないように “esports” にも一般的な定義はなく、綺麗に恣意的な線を引けた人はいません。</p>

<p>更に esports に親しい方は、もっと議論の対象があることをご存知でしょう。例えば「競技シーンが根付いていないけれどゲーム会社が esports として推進しているタイトル」は esports に含まれるでしょうか？また、esports チームが「ストリーマー」を抱えていることが多くあります。この esports チームに所属するストリーマーを「esports の人材」と呼べるかどうかも頻繁に議論されます。</p>

<p>※註釈「ストリーマー」：「配信者」とも。ゲーム実況のライブ配信をするインフルエンサー。…これだけならばゲームの外の方はイメージがわかないと思います。外部の方にご想像頂くには、例えば仮にJリーグの球団にジャニーズタレントを宣伝役として所属させて、そのタレントは試合には出ない場合、そのタレントは「プロサッカー選手」と名乗れるかという議論です。</p>

<h2>自分の転回</h2>

<p>このように、esports の定義を論理で描こうとすれば線引が明確でなくなることは、どうしても避けられない事態かと思います。線引を曖昧にすることが目的の場合は、かなり目的を達成しているとも言えましょう。ただ筆者は、矛盾のない文で、線引がしっかりした定義を、自分の中だけでの訓戒として用意したいと思い立ちました。そこで派手に言ってしまえば論理のコペルニクス的転回を使いました。以下の定義に至ります：</p>

<p>「Esports とは、Dota2, LoL, CS:GO の競技シーンのこと」― ①</p>

<p>です。先に論理を用意することで「このゲームは esports ですか？」という問に曖昧な線引になってしまうことに対し、先にゲームタイトルから列挙することで議論の余地をシャットアウト出来ます。定義をこの形にする発想に至ったのは2018年なのですが、狭い定義を用いるのは論理の整合性が取れるからであって、決してゲーム毎の資格を問うためではありません。</p>

<p>※註釈：本来はそのゲームタイトルが esports に当てはまるかという包含関係は無く、各ゲームタイトルの中に esports たる部分集合があるかを見るべき（esports ⊆ あるゲームタイトル）。そう個人的には考えております。</p>

<p>また、こちらは自分が自律として持ち歩くために、または単に論理の満足感を得るために使うものであって、他者に押し付けるものではございません。<br/>
例えば自分がプレイしている「スマブラSP」は esports ですか？とどなたかから訊かれましたら「たぶんYesな気がする」と答えたいですし、他の方から「R6S」は esports ですか？と訊かれましたら「はい」だと答えます。細かい定義は他人に強要するものでもありません。ただ自分の矜持として定義に論理の整合性を取るためにこの定義を用います。では①に照らし合わせるとスマブラは何であるかというと、potential esports（esports たりうるもの）です。</p>

<p>ということで、こちらの定義①は振りかざして使うものではありません。より一般的に使える定義はどのようなものであるか、更に以下で述べることとします。</p>

<h2>一般的な定義を設けるなら</h2>

<p>筆者の定義①は狭い定義であると考えています。より狭い定義を設けることも可能ですが、①が比較的狭いということには異論はないでしょう。そこでより一般的な esports の定義を用意して人前で活用する場合は、明快であり議論に適用しやすいものが好ましいです。今産業を取り巻く大会・チーム等を包括的に表現するにあたって、便利な表現を用意しておきたいと思い、この投稿に至ります。</p>

<p>で、結論から申し上げますと「ゲームの二次産業」―② と設けたいです。</p>

<p>例えば「電子機器を用いた競技」のような内容にしますと、ビームライフルを用いた射撃競技などを排除できません。ここは確認しておきますが、ビームライフルのような電子機器で競うものは esports に当てはまらない（通常のスポーツ）でよろしいかと思います。<br/>
そこで、たいてい「デジタルゲームを用いた競技」という内容に持って来やすいのですが、問題になる議論を上で挙げています：「ストリーマーはどうなりますか？」という議論です。Na’Vi や Red Bull OG のようにストリーマーを持たないチームもございますが、TSM や Cloud9 といったチームもストリーマーを持っています。</p>

<p>筆者個人の意見を申し上げますと、純粋なストリーマーは esports に含まれません。「そんな殺生な、それでも Twitch の者か」とツッコミたくなるかもしれませんが、プロのストリーマーは厳しい世界です。元プロゲーマー（アスリート）が競技時代の人気を背景に引退後ストリーマーへ転向しても、必ずしも順調に行くわけではありません（勿論ストリーマーがプロゲーマーに転向できるわけでもありません）。ストリーマーはクリエイターとしての技術が求められる一方でビジネスマンでもあり、最近では腕前の要求水準も上がっているため一筋縄では行きません。</p>

<p>この辺の議論はさておき、筆者個人の水準は持ち込みません。JeSU さんはストリーマーを特に意識した活動はされていないようですが、タイムアタックはある程度視野に入れてらっしゃるようです。RTAとは少し毛色が異なるようです。でも確かに、Tempo Storm のようにRTA走者 (speedrunner) をチームに入れているところもございます。この辺りは境界線がどうしても曖昧になりますが、今回は筆者個人の定義が実に狭路に設定したので、なるべく広く・なるべく網羅的に（JeSU さんも Tempo Storm も）カバー出来るような定義を用意できればと思いました。</p>

<p>定義を広く取ることで適用されるゲームタイトルに対して「そんなものは esports ではない」と云いたくなる方のご意見も分かります（例「スマブラは所詮プレイヤーが若くて遊びだから esports ではない」というご意見を頂いたことは複数あります）。そういった信条があるからコンテンツに重みがあって面白い訳です。ただ各々の信条に左右されてしまう定義ですと前提として使いづらいです。個人個人の信念に照らし合わせた対照表を作成したいわけではなく、議論に適した内容を今この限定的な状況で欲しています。</p>

<p>そこでなるべく広義に捉えた、急進派の中の急進派とも謂うべき「ゲームの二次産業」に思い当たりました。これならば LAN Party なども含めることが出来て、なんとなく昨今の温度感にフィットするかと存じます。（例えば LAN Party は、歴史上全てが競技者によって構成されていた訳ではありませんが、DreamHack などで一部が決戦の舞台として使用されてきた側面もあります。そういった時に、部分的に当てはまるものを完全除外するのではなく、片脚突っ込んでいるので含められるという定義は、汎用性が高いかと存じます。）</p>

<p>ただ②だと少し広すぎて、明確に異なるものも含んでしまいます。例えばファンアートであったり編曲であったりです。そのため、あまり小細工的な補足は好きでは無いのですが、以下の定義で完成とします：　</p>

<p>「ゲームの二次産業のうち、ゲームプレイを伴うもの」―③</p>

<p>これですと、「esports は〇〇であるか」を議論するとき、最大解釈である③まで議論しておけば十分条件ということになります。そのため、議論する時は③まで満たしているかどうかを活用しようと思います。</p>

<h2>ゲームの二次産業とは</h2>

<p>③ゲームの二次産業についてイメージしているものを例示しておきます。</p>

<p>多くの人が esports を挙げる際に、だいたい包括的に議論を範囲内に収める事ができる定義かと思っています。そのため、</p>

<ul>
<li>ゲームを用いてイベントを開く</li>
<li>ゲームを用いてライブ配信をする</li>
<li>ゲームを用いて動画を作る</li>
</ul>


<p>といった内容が対象となります。逆に「同人ゲーム」と呼ばれるものは、日本では比較的盛んに作られて来ましたが、これは自分でゲームを作っているためゲームの一次産業に入るとここでは考えます。（勿論、マンガの同人誌もオリジナルモノがあるわけですが、割合的に明示できませんが「〇〇オンリー」と呼ばれる同人イベントは二次産業のみで成り立っています。）Mod は二次産業に入るのも納得頂けるかと思います。</p>

<h2>以上</h2>

<p>競技の外側まで取ってしまったので、もはや「esports の経済圏」とも言うべき広さになってしまいました。やはり本当に esports の境界線を線引するのは御本人の意思次第かと思いますが、議論を完全に網羅したか納得するには③まで身構えておく必要があります。</p>

<p>根本的には<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2020/04/22/">次の投稿『“Esports後進国理論” の起源』</a>のためにこちらを別パートとして用意しました。よろしければどうか次もご一瞥ください。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[スター☆トゥインクルプリキュア 解釈]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/01/30/"/>
    <updated>2020-01-30T17:17:37+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/01/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>『スター☆トゥインクルプリキュア』で描かれた宇宙の説明と、その解釈を述べます。</p>

<!-- more -->


<p>また一つプリキュアが終わりを迎えました。今作『スター☆トゥインクルプリキュア』で描かれた世界について、ストーリーをさらいながら自分なりに解釈しました。プリキュアについて言及することは筆者にとって恒例ですが、趣味に過ぎないため他のゲームに関する投稿ほど信じて読まれないで下さい。</p>

<p>今回は特に、最終決戦まわりで描かれた作品のコアとなるモチーフについて述べます。全く何の挑戦や譴責もない、ただの読書感想文です。普段であれば「考察」と称してより拡大解釈した内容を述べるのですが、今回は作品の解釈を述べるに留まります。ラストバトルについても触れるのでネタバレが嫌な場合はご注意下さい。</p>

<p>前提として、今作のプリキュアは「多様性」 (diversity) がテーマとなっています。多様性については昨今世界の社会で重視されている価値観で、説明は例えば <a href="https://boxil.jp/beyond/a5838/">こちら Beyond の記事</a> にございます。名前が「多様性」ですから一意に捉えることはできず難解な概念です。</p>

<h2>背景：前作</h2>

<p>実は前作の『HUGっと！プリキュア』も、「多様性」が描かれました。しかし今作とは少し手法が異なります。</p>

<p>完全に推測に過ぎないのですが、おそらく前作『HUGっと！プリキュア』は、構想の段階では多様性について述べるつもりはなかった作品です。前作は、応援する特性を持ったプリキュアと赤子の妖精キャラがモチーフになっており、敵役がブラック企業のモチーフで、キャッチコピーは「なんでもできる」でした。多分ですが元は「ブラックな価値観が他人の時間・可能性を奪っていくけれど、そこから開放されれば人はなんでも出来る。そうなれるよう皆を応援したい。」といった方向性だったのかと私は密かに推測していました。</p>

<p>しかしプリキュアは1年間かけて制作し、そして年の途中で株主総会などがある背景から、話の途中でテコ入れの可能性がある作品になっています。すると『HUGっと！プリキュア』はある一話で一度副題に入れた「多様性」の価値観が想定以上に社会的にヒットしてしまい、副題であったこちらのテーマに徐々に方向性シフトしたのかと憶測しています。<br/>
憶測の理由として、登場人物のセリフに「ハーフじゃなくてミックス」「女の子だってギター弾いていい」といった内容がありました。これらは多様性の直接的な説明で、東映アニメーションさんが子供向けに作るファンタジー作品にしては伝えたい内容を文字・言葉に起こしすぎていると感じました。本来副題だったのかと考えます。また、メインモチーフである「応援」は最終決戦でどのように活かされたか筆者には明瞭になりませんでした。途中で主題と副題が入れ替わったのかな、と考えます。</p>

<p>制作側も、畏れ多いですが、この多様性の描写に関して納得行かなかったからこそ、『スター☆トゥインクルプリキュア』で再度主題として表現しているのかと考えています。それでは、今作『スター☆トゥインクルプリキュア』の説明に移ります。</p>

<p><a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure/character/">東映アニメーション 公式ウェブサイト</a></p>

<h2>世界観とモチーフ</h2>

<p>『スター☆トゥインクルプリキュア』は宇宙で多様性を表現した作品です。まずはその世界観の説明をします。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/StarTwinkle.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure/">スター☆トゥインクルプリキュア 東映アニメーションウェブサイト</a> より］</p>

<p>今作でははじめに闇の組織「ノットレイダー」の手によって宇宙が侵略されていました。そこでプリキュアに目覚めた少女たちはロケットに乗って宇宙を巡り、<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure/character/starprincess.php#tab">12星座を司る「スタープリンセス」</a>を救出し、宇宙に平穏をもたらすことを目指します。スタープリンセスは宇宙の創造主です。おひつじ座〜うお座 に対応して12名存在して宇宙をつくりましたが、最近ノットレイダーの力に敗れて解散してしまい、宇宙に闇が立ち込めていました。ただノットレイダーのボス「ダークネスト」は正体不明でした。ここまではスタンダードな設定かと思います。</p>

<p>今回のプリキュアは合計5人です。そのうち2名が宇宙人（地球人ではないこと）で、地球人もメキシコ人と日本人のミックスだったり、今までにないプリキュアメンバー構成になっています。</p>

<p>主人公の「ひかる」は地球人で、宇宙やUMAが大好きです。勝手に夜空を見て星座を創作してしまったりするその好奇心は作中で「イマジネーション」と呼ばれます。また、プリキュアの5人は目的を達成するために様々な星を旅しますが、旅先で侵略者扱いされてしまったり、現地人との価値観の違いに衝突してしまったりします。そこで相手のことを理解しようとする際には想像力が必要でした。これも広義でイマジネーションの一種として描いたのかと思います。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/aJBIMmAjei8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
［前期エンディング主題歌「パぺピプ☆ロマンチック」も歌い出しが「想像力から始まるイマジネーション」です。］</p>

<p>このように、好きなものを追求したり、相手との違いを認め合う際に「イマジネーション」が使われます。更に、今作のプリキュアはスタープリンセスたちから授かったイマジネーションの力を用いて、「理想の自分を描く」という手法でプリキュアへ変身を実行します。興味や問題解決、そして変身まで一貫してこの「イマジネーション」が用いられています。イマジネーションは思考法や感受性でありながら、プリキュアたちの動力源でもあるのです。</p>

<h2>描かれた多様性</h2>

<p>プリキュアの皆さんは宇宙を巡って様々な “違い” と衝突しますが、違いは魅力として描かれており、これを表した言葉が「キラやば」です。主人公ひかるは常に新しいものに接するたびに「キラやば」と発していました。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/StarTwinkle02.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［登場人物は宇宙に亘るため嘗てなく多様です。地球人と異なるのは外見だけでなく、価値観も目的も異なるため、訪問者であるプリキュアとは衝突しがちです。<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure/character/space.php#tab">東映アニメーションウェブサイト</a> より］</p>

<p>ここが今作で大事な点で、日本生まれ日本育ちのひかるが、地球や宇宙で価値観が異なるものに出会った時、敵対することがないのは当然ですが、：</p>

<ul>
<li>「良さは人それぞれだよ」</li>
<li>「そんな人もいるんだね」</li>
</ul>


<p>といった妥協と諦観の反応を取ることもありませんでした。なにを見ても統一で「キラやば」と徹底してポジティブに反応しています。これはワクワクであり、興奮であり、魅力に対する純粋に好意的な反応です。</p>

<p>宇宙や異星人を描き、違いがあることは当然である世界を見せ、違いは魅力であるとリアクションを取る。時に揉めたりするときはイマジネーションの力で解決するよう努め、解決できない時は撤退する。それが今作『スター☆トゥインクルプリキュア』でした。</p>

<p>（多くのファンが指摘していましたが、必殺技の合言葉も「思いを一つに」ではなく「思いを重ねて」という語彙を使っていました。今作のプリキュアは多様性とイマジネーションの化身なので、思考は一つに同化するものではなく、重ね合うものなのですね。）</p>

<h2>トゥインクルイマジネーションとは</h2>

<p>最終決戦に関わった内容はこの「イマジネーション」です。</p>

<p>最終決戦の流れを述べます。そもそも、プリキュアはスタープリンセスたちに命じられて宇宙を闇から救うミッションを背負っていたのですが、この世界を闇で包もうと画策していたのは、明かされた13人目のスタープリンセス = 蛇遣い座 でした。ノットレイダーのボスは元スタープリンセスだったということです。その経緯は、むかし13名のスタープリンセスが協力して宇宙を創造したことに遡ります。創造完成の際に、生命がモノを感じたり考えたりする力「イマジネーション」の能力も宇宙のみんなに与えることにしました。このイマジネーションはスタープリンセス固有の能力です。スタープリンセスたちは概ね与える方針だったのですが、蛇遣い座だけ与えない方針だったため意見が対立し、蛇遣い座はスタープリンセスから追放されました。</p>

<p>（※「蛇遣い座」はプリキュアの創作ではなく、過去にホロスコープの別流派で13星座の派閥があり、その中に蛇遣い座が居ました。詳しくは <a href="https://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1804/30/news005.html">2018年のこちらの解説</a> から。）</p>

<p>結果、イマジネーションを活用して宇宙では人々が対話し合い共に楽しく生きていたのですが、差異や愛情から対立や憎しみが生まれ、宇宙には敵対心が立ち込めて来ました。そこで蛇遣い座はこの敵対心（作中では「歪んだイマジネーション」と呼ばれる）をエネルギー源として利用し、12人のスタープリンセスを倒すために暗躍し、上記闇の組織「ノットレイダー」を率いて宇宙の闇を拡大して来ました。これを阻止すべく、プリキュアは1年（おそらく作中内時間は1年ではない）戦って来ました。</p>

<p>そして迎えた最終決戦。最後には蛇遣い座はプリキュアやスタープリンセスに完全勝利し、イマジネーションの力は宇宙からなくなってしまいます。これには勿論プリキュアの持っていたイマジネーションの力も含まれており、プリキュアたち5名は変身する能力も失いました。宇宙は闇に包まれ、イマジネーションのない宇宙となり、蛇遣い座の目標は達成されます。（すごくストーリーを丸めて説明しました。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/story_img_1.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［プリキュアはこの蛇遣い座に屈します。<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure/episode/summary/48/">東映アニメーション公式サイト スター☆トゥインクルプリキュア48話</a>より］</p>

<p>全て終わったかと思ったその時、プリキュアは突如力がみなぎって来て復活を遂げます。これは1年を通じて、自分のイマジネーションが備わったからでした。スタープリンセスの12星座が宇宙創造の際に “配布した” イマジネーションではなく、プリキュア自身が対話や対立の経験を通して “身につけた” 独自のイマジネーションです。これが作中で「トゥインクルイマジネーション」と呼ばれていたものであると私は解釈しています。プリキュアは復活し、自分の力で蛇遣い座の闇を振り払いました。こうして宇宙に平和が戻りました。</p>

<p>この一連の流れは<a href="https://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/2001/23/news019.html">『ねとらぼ』さん</a>でもまとめてあります。参考にされて下さい。</p>

<h3>トゥインクルイマジネーションのメタファー</h3>

<p>特に注目したいのが「トゥインクルイマジネーション」です。これは元々はプリキュアが友達と・敵と対話して覚醒した能力の名前であり、特に形あるものでもなく玩具も発売されず、これによって何が出来るのか不明瞭な属性でした。ところが最終決戦で力を発揮しました。スタープリンセスのイマジネーションが宇宙からを失われてのちも、プリキュア自身が生み出した自分のイマジネーションなので消えることはなく、闇の中で唯一活用できた動力となりました。</p>

<p>これは一つのメタファーであったと考えています。「多様性社会を生きる中では自分の価値観を大事にしよう」という暗示です。<br/>
人にとって価値観とは与えられるものです。現代社会では生まれた国や言語・人種によって、考え方や感じ方は異なってくるでしょう。なにが楽しくてなにが正しいと感じるかは、生まれ育った環境によって左右されるでしょう。これは人間が社会に共鳴する生物である以上ある程度已むを得ないと思います。これは環境に与えられた価値観です。<br/>
しかし、与えられた価値観ではなく、自分の感性・思考を大事にするべきです。「これは本当に正しいのだろうか」を自分で判断できるようになれば、人は他人との違いに接した時に、相手と分かり合う確率は上がるでしょう。（ストーリー上の話題ですが、ララが自分の惑星の価値観から脱皮したり、えれな が留学を目指したり、まどか が留学を辞めたりする判断も、自分で物事を考えるというトゥインクルイマジネーションの方向性と合致しているでしょう。）</p>

<p>おそらく、スタープリンセスが宇宙創造の際に配ったイマジネーションとはこの “環境から与えられた価値観” を暗示しており、プリキュア自身が育んだトゥインクルイマジネーションとは自分が育む価値観・感受性を指しているのではないでしょうか。</p>

<p>よって最終決戦とトゥインクルイマジネーションの描いたものは、「多様性のある世界で感受性は環境に与えられるけれど、自分で考えることが大事」ということの暗示と考えました。</p>

<h2>決着の言葉</h2>

<p>決着のとき、蛇遣い座は</p>

<ul>
<li>「イマジネーションは必要ない」（意訳）</li>
</ul>


<p>といった趣旨のことをプリキュアに投げかけました。しかしそれでは</p>

<ul>
<li>「つまらないじゃん」（原文）</li>
</ul>


<p>とプリキュアは回答しました。これは一見単純で浅慮な結論ですが、今作の至った境地を表していると筆者は考えています。</p>

<p>多様性に富んだ宇宙では様々な生物がいるため、お互いの差異が軋轢を生むくらいなら、いっそのこと感受性・価値観・思想を持っていない方が平和に収まるのではないか？というのが蛇遣い座の主張です。蛇遣い座は宇宙創造の頃から一貫してこの信条を抱いているようです。<br/>
しかし今作のキーワードは「キラやば」です。一年を通して主人公のひかるが差異に接した時「キラやば」と発していました。プリキュアの立場に則るならば、差異は魅力であり・楽しいものなのです。更に、価値観は環境に与えられるものでついつい賦与の概念から魅力を判断してしまう傾向もあるのですが、トゥインクルイマジネーションも忘れてはいけません。魅力の判断は自分の育んだ感受性で為すべきなのです。</p>

<p>確かに、ここは思考実験ですが、現代の世の中で人々は様々な価値観を持っていますが、全員が環境から学んだ通りの価値観だけを身に着けて生きていると、ある日なにか「道徳的危険」が起きた時に世界中がカオスになる可能性はあるのですよね。その対処法として、多様性をの存在を前提とした場合に価値観・感受性をなくすことを人々に強要しても良いのですが、それはまた非現実的というのは納得頂けると思います。多様性から生じる差異は魅力なのであり、その感じ方は自分で価値観を形成しましょうという、世界に対するメッセージであると感じます。</p>

<p>これが「つまらないじゃん」に込められた一年の集大成だったと筆者は考えています。</p>

<h2>そして</h2>

<p>こちらが『スター☆トゥインクルプリキュア』の一年についての解釈でした。</p>

<p>感想を申し上げると、ストーリーの面で他のプリキュア作品と比べて起伏が少なかったかなあと思います。スタープリンセスの力（ペン）が12本揃った時点で最終必殺技が手に入り、それ以降追加で技・進化はありませんでした。また、敵キャラが減りませんでした（本当は敵と呼ぶべきではないのですが）。敵を倒すというチェックポイント的な達成がないと物語が進展していないような印象を受けますが、これは作品のテーマ上致し方ないです。敵キャラは戦いが終わったあと和解し、新しい宇宙で皆と共に生きて行きます。多様性の受容を描いた大事な部分です。</p>

<p>このようにアイテム面や敵との展開で起伏が少なかったという印象を受けた方はいらっしゃると思います。その一方、筆者は今年のプリキュアは自己との対話が多かったと思います。勿論友達・ほかの宇宙人・敵との対話も多かったですが、これを通じてプリキュアは自身でモノを考えるようになりました。（例えて謂わば、FFの中では13に位置するような感じです。）</p>

<p>また、最後に個別の評価になるのですが、今年の主人公 ひかる/キュアスター の声優を担当された成瀬瑛美さんが凄く好きでした。筆者の中では、「演技が上手く、その上でその声優さんでないとそのキャラが出来ない」場合が最も完成されたキャラクター声優マッチングである考えています。成瀬瑛美さんは『でんぱ組.inc』の一員で、前衛的なアーティストとして世界を巡っていましたから、ひかるのスタイルに自然と合っていました。自分との差異に接した時に「キラやば」と言える大役は、この方でないと不可能だったかもしれません。なんとアニメの声優業は 1, 2役しか経験がなかったのですが声から感情の起伏もよく伝わっていました。他の作品が寡ない独自性がまたプリキュアを特別なものにしていたと感じています。これは別に、他の声優陣がダメだった訳ではありません。プリキュアはどの方も逸材を起用されてらっしゃいます。それでも今回の成瀬瑛美さんは、2010年 キュアムーンライト の久川綾さん・2013年 キュアエース の釘宮理恵さんに勝るとも劣らない最高のマッチングだったと感じています。</p>

<h2>以上</h2>

<p>以上です。また自分にとって面白いプリキュアと出会える日を待ちながら生き永らえることとします。</p>

<p>過去にもプリキュアの紹介・考察をしていますのでご興味有る方は以下です：</p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/03/17/">プリキュアを始める方法 2019</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/04/">プリキュアアラモードはデカルトなのか</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title/">ドキドキプリキュア46話感想　〜兼愛主義</a></li>
</ul>


<p>また、筆者はダンスが好きなので、今作の後期エンディングの公式動画をここに置いておきます。プリキュアのダンスCGには遂に10年の伝統があります。今作は宇宙ですので、EDMチックな音楽・映像でそれを表現し、ジャズっぽいけどそんなに踊ってもいない感じです。子供向けとしては挑戦的だと思っています。最後にこちらをどうぞ↓</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/GHuCkPSaD7w?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[コミュニティ大会運営をする時に考えていること2020]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2020/01/06/"/>
    <updated>2020-01-06T20:44:03+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2020/01/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>自分がコミュニティイベントを運営する時に考えていることです。すみません、こちらの記事は9000字ほどあります。</p>

<!-- more -->


<h2>なぜ今コミュニティイベントなのか</h2>

<p>日本では企業主催イベントは足りています。</p>

<p>前提として、筆者は普段 Twitch 社の業務で企業イベントに絡むことが多いのですが、就職前から現在に至るまでユーザー主催イベントの『ウメブラ』（スマブラシリーズでのオフ大会）スタッフをして来ました。こういった二面性を持った人間は実は業界にあちこちいらっしゃるのですが、立場上ユーザー主催イベントについての表立った発言が難しい方が多いです。筆者は知徳ともに優れませぬが、畏れを知らないため不届きながら記そうと考えました。</p>

<p>さて本題ですが、やはり日本では企業主催イベントは足りています。ファミ通さんや4Gamerさんを拝見しても、日々ゲーム・Esports等ユーザーが求める交流・競争の場は目白押しです。殊に2018年「eスポーツ元年」が謳われて以降、企業イベントは増えたと考えています。日本で企業が主催するゲームを用いた大会は本当によく詰められており、最も褒められるべきものです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/community/esportsx.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［東京ゲームショウ2019 での『eスポーツX』ステージ、の門。年に一度の文字通り大舞台です。<a href="https://www.bcnretail.com/market/detail/20190917_136806.html">BCNさん『国も注目するeSportsの今　JeSU、活動報告で賞金問題に言及』より</a>］</p>

<p>しかし弱点があります：</p>

<ul>
<li>手間がかかる</li>
<li>お金がかかる</li>
<li>故に一企業ごとに年1-2くらいの開催が限度</li>
</ul>


<p>すると、たまに不便さを覚えることがあります。例えば筆者が新たにゲームを一本遊び始めた時に、「大会に出て実力を試したい」とまでは意気込まなくとも、「このゲームをプレイしている人たちに会いたい」と思うことがあります。そんな時に足を運ぶ場所がありません。公式大会・企業大会はいつも筆者の都合の良い時に待ってくれている訳ではありませんから。よく錯覚するのですが、日本にはゲーム会社・イベント会社が多いため、大会自体は多い国です。しかし、ゲームタイトルごとに縦割りで見ますと必ずしも足りていない場合があります。</p>

<p>※しかも最近は <a href="https://www.4gamer.net/games/144/G014476/20191206033/">犯行予告で中止になる大会</a> が出てきています。年1で唯一開催されるイベントが中止となった場合、プレイヤーはさぞやりきれない気持ちで路頭に迷うでしょう。</p>

<p>そんな時に「どこかで、オフラインでコミュニティイベント開いていたらなあ」と思う次第です。コミュニティイベント・ユーザー大会など業界の中で名を変えることは有りますが本文中では同じものです。（業界的にもコミュニティイベント = ユーザーイベント のように同義として解釈されます。）これらは、そこら辺で個人（=企業ではないこと）が開いている大会のことです。手軽に・好きな方式で大会を開いていることがメリットで、コミュニティイベントが根付いているゲームタイトルは、探せばどこかしら筆者でも足を運べる会が有ります。細かい話で法的・ビジネス的な観点で云えば「大会を開いている」というよりも、「個人的な集会」です。</p>

<p>そこで、わがままですが色んなゲームタイトルのプレイヤーの方に様々な大会をオフラインの場で開いて欲しいと思っている次第です。では「大会を開きたい」と思っている方に意識して欲しいことを筆者の視点でまとめました。非常に長いため、実際にゲームで個人イベントを開きたい方 or 開いている方でないと読むのは困難かと思います。ご了承ください。</p>

<p>※用語<strong>「版元」</strong>とは：「ゲームパブリッシャー」とも云われる用語です。そのゲームの販売権を持っている会社のことです。「ゲーム会社」は曖昧で、パブリッシャーなのかデベロッパーなのか不明瞭なため避けます。（例として、ポケモンはゲームフリークさんがデベロッパーであり、株式会社ポケモンさんが版元です。）</p>

<h2>個人利用の範囲</h2>

<p>まずこのパートは、自戒として意識しておいて欲しい気構えです。</p>

<p>コミュニティイベントは個人での開催のことです。ゲームにはたいてい「個人利用以外でゲームを使うと方に訴えます」（意訳）と書いてあります。この「個人利用の範囲」とはどこまで許容されるのでしょうか。</p>

<p>前提として、個人利用の範囲とはいえ版元に許可を取っていない限り「無許可」ですから、褒められたものではないと意識してください。そこはゲームタイトルごとの文化をよく調べる必要があります。（もしくは頑張ってゲーム会社さんとの伝手を作って交渉してみてください。）<br/>
筆者は「著作権を版元にツッコまれた時にアウトなイベント」を推進したいのではなく、個人利用の範囲内で版元も喜ぶようなイベントが増えて欲しいという主張です。イメージがわかない方は、ここに関しては（門外漢なので恐縮ですが）アニメ/マンガ業界と同人即売会の関係と同様であるべきと想像してください。</p>

<p>例えば、自宅に友達5人位あつまって対戦することは、セーフ（のはず）です。個人利用の範囲とは自宅を主に想定していると推測しています。それでは、Switch を持参して球場のスタンド席で友達と一緒にアウトドアで対戦することはいかがでしょうか？更には、貸会議室を借りて数十人で集まって対戦するのはいかがでしょうか？どこまでが個人なのか、議論になって来ます。<br/>
ここは本当に版元会社によりけりです。アメリカに本社があるようなメーカーならば（Valveなど）、どのくらいまでユーザーがイベントを開いて良いのかガイドラインがあります。そういったメーカーの free to play なゲームはコミュニティイベントが長期的に存在する方がゲームの長期的な収益にも繋がるためです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/community/R6S.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［最近では、UBIソフトさんが個人開催の大会に関してガイドラインを出しました。海外メーカーのパッケージ買い切り型タイトルです。<a href="https://ubiblog-jp.com/2019/12/18/community-license/">「レインボーシックス シージ」を利用した非営利トーナメントライセンスについて</a>］</p>

<p>一方、日本メーカーのパッケージ買い切り型のコンソールゲームですと、ゲームが長期的に盛り上がってもメーカーの利益に余りなりません。逆説的にここがコミュニティイベントの存在意義です。パッケージ買い切りですとライトユーザーでもコアユーザーでもゲームにかけるお金は一定ですから、版元はより広い範囲のユーザーに広告を打ちたいです。そのため競技シーンという狭い世界に版元が予算を割くことは多い訳ではありません。例えばスマブラは国内で200万本以上売れますが、大会『ウメブラ』に来る人数は1回たかが1000人なわけです。そこで、コアユーザーが自主的に大会を開いてくれてコアユーザーの受け皿になるのであれば、版元にもメリットがおそらくあります。それでも精神的であって金銭的ではないですが。</p>

<p>（ゆえに補足しておくと、買い切りのゲームで個人利用の範囲ですから、コアユーザーの溜まり場にこそなれど、それ以外の役割は持てません。ましてや「売上に貢献している」「ゲーム会社のためになっている」という幻想は抱かないことが吉です。ゲームは国内だけでも何十万本単位で売りますので、会場に足を運ぶ人が何万人居るのであれば売上に貢献している可能性がありますが、そうでないならばユーザーの自己満足に過ぎません。）</p>

<p>このように、個人・コミュニティがゲームに一定の利益をもたらす場合があり、そのため「個人利用の範囲」がどこまで許容されるかは版元の判断によって匙加減が異なります。どのような判断をする時でも、まずはメーカー・版元ありきで、その許された範囲内でユーザーが楽しむ場所としてコミュニティ主催イベントは有るべきという戒めは今日の前提です。</p>

<h3>おまけ</h3>

<p>個人利用はどこまで許容されるか分からないという普遍的な性質ゆえに、日本ではユーザーがユーザー同士で「コミュニティ大会は版元に背く悪の行為」と考えていた時代があります。全てのゲームがそうでないにしろ、特に国内メーカーのタイトルで遊ぶプレイヤーたちはそう考える場合が多かったと筆者は個人的にに捉えています。</p>

<p>そういった背景のため、コミュニティイベントの開催について全然ノウハウが落ちていないことが、昔の筆者の苦労ポイントでした。これでは悪循環で、余計に日本のゲーマーは自分からイベントを開こうと思いません。そういった考えもあり、今回こちらを書きました。</p>

<h2>営利</h2>

<p>すみません、まだ注意事項が続きます。「営利」とは何でしょう。営利に当てはまりますと、個人利用の範囲を超えると考えられることが一般的です。もしくはゲームに「営利利用は駄目」（意訳）と書いてあります。この「営利」については、現在では <a href="https://elaws.e-gov.go.jp/search/elawsSearch/elaws_search/lsg0500/detail?lawId=417AC0000000086&amp;openerCode=1">「会社法」</a> および <a href="https://elaws.e-gov.go.jp/search/elawsSearch/elaws_search/lsg0500/detail?lawId=418AC0000000048">「一般社団法人及び一般財団法人に関する法律」</a> での定義を参照することが一般的です。ただし筆者は法の専門家ではないので参考程度に聴いてください。</p>

<p>上の法律で営利とは「利益を外に出すこと」が線引となっています。黒字であること自体は営利の定義に関わっていません。例えば、イベントを運営して挙がった黒字でスタッフにボーナスを出した場合は営利に当てはまります。これが利益を外に出すという意味です。他にも、黒字で主催者が自分へのご褒美を買えば営利です。一方、黒字を次回以降の開催で用いる機材購入に用いた場合は非営利に含まれます。…こんな具合です。<br/>
株式会社というものはボーナスが出ますし、株主に報酬がありますから営利に入ります。そのため「株式会社が運営に関わる赤字イベント」は、定義の上では営利に当てはまります。（ここを誤解されている方は企業イベントの企画者でも拝見して来ました。）</p>

<ul>
<li><a href="https://docoic.com/37780">営利・非営利の定義についての例</a>『営利目的の意味と定義 営利目的でないケースと非営利団体を解説』マナラボ</li>
</ul>


<p>ただ、営利の線引は曖昧であることが多く、一律に線を引けるわけではございません。このように <a href="https://www.shellbys.com/entry/public-space-music">公民館が営利目的の判断を一転させた例</a> もございます。</p>

<p>更に、屁理屈のようですがこれは法的な定義です。このように決まっているからといって、依然ゲームの版元が特定のコミュニティイベントに対して「これは営利目的と判定します」と宣言されましたら、そちらに従うべきです。これは今日の前提のとおりです。</p>

<p>よって、結論としてはコミュニティ大会は黒字になったら次回の会場費や機材購入などに使ってください、ただし版元の意向もお忘れなく、ということになります。</p>

<h3>おまけ</h3>

<p>「これゲーム会社に許可取ってるんですか？貴方のやっているイベントは犯罪行為じゃないんですか？」</p>

<p>と質問してくる大人がいます。特に、そのコミュニティに属さない大人です。</p>

<p>「ゲーム会社にご確認ください。」と返してください。筆者の経験上はこれ以外に答えはありません。</p>

<p>上でも述べたように、コミュニティイベントは版元に許可を取っていないですし（※中には取っているものも有ります）、名目上は個人使用の集会です。ただし、そのイベントは駄目か否かを決めるのは著作権者です。ゲームで云えば版元です。著作物の使用については版元が「駄目」と声を挙げてはじめて「駄目」になります。映像に限ってですが DMCA も親告制です（<a href="https://mtame.jp/content_marketing/dmca/">DMCAとは</a>）。</p>

<p>日本のインターネットでは個人による有罪認定が人気で、「他人の著作物を使っていると即アウト！犯罪者！」と認定されることがあるのですが、完全に法に則るのであればそれは真ではありません。犯罪や刑事罰に当たるかどうかは警察でも判断することは出来ず、裁判所に委ねられます。文句を云う方は都合の良い部分だけでなくその辺も認識しておいて欲しいと願うばかりです。</p>

<p>定性的な内容ですが、日本のゲーム会社の方にも「コミュニティイベントを開いて交流を図っているユーザー」を快く思っていて「後押ししたい」と心の中で感じている方も比較的多くいらっしゃいます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/community/DSC_1512-L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［コミュニティ大会『ウメブラ』。写真は <a href="https://darimoko.smugmug.com/">Darimoko</a> より］</p>

<h2>定義</h2>

<p>以上から、コミュニティイベントはこのような定義が取れるかと存じます：</p>

<ul>
<li>①ゲームについては個人利用</li>
<li>②会計は非営利であり独立している</li>
<li>③イベント運営の意思が独立している</li>
</ul>


<p>①と②はほぼ同義で、一連の内容です。「個人」や「営利」の言葉の定義は曖昧であるということについては上記の通りご理解下さい。<br/>
③「意思」の部分は抽象的ですが重要です。③はどういう意味かと云えば「大会の開催日は企業の 都合/予算 で決まらない」とか「イベントの行程はこちらで全部決定できる」といった意味です。逆に「スポンサーの意向で会場は〇〇で開催せねばならず、回数も年N回と決まっている」となると、それは事実上の企業イベントと判定されることもあります。</p>

<p>これまで意識されていなかった方も、企業イベントとコミュニティイベントでこのような差があることをお見知りおき下さい。</p>

<h2>イベントのコンセプトを決める</h2>

<p>ここからようやく実践方法です。「じゃあどうやるの」について述べます。</p>

<p>まずは、最初に、第一に、大会コンセプトを決めましょう。日本の方ですと、「どのように大会を実行するか」「いかにしっかりして欠陥をなくすか」については、個人開催でも高いレベルでノウハウがあるのですが、どうしてもコンセプト等の抽象的な部分について軽視されがちです。</p>

<p>「試しに一回対戦会を開いてみたい」程度であればなにも考えずに良いのですが、大会を継続して開催しシーンを育てることを考える場合はコンセプトは必須です。コンセプトの設定をしないというのは、アスリート志望なのにやるスポーツを決めずに筋トレするようなものです。頑張っても効果は得られませんし成長に繋がりません。</p>

<p>大会のコンセプトとは具体的にいかなるものでしょうか。例えば以下のものが有り得ます：</p>

<ul>
<li>例1. 地元で最強を決めたい</li>
<li>例2. 日本を世界に発信したい</li>
</ul>


<p>コンセプトは2文で（2つの軸で）説明できるとより良いです。</p>

<ul>
<li>例1改. 地元で最強を決めたい。紳士お断りなアングラ大会。</li>
<li>例2改. 日本を世界に発信したい。個性を活かしたインビテーショナル。</li>
</ul>


<p>すると自分のしたいことがより見えてきます。2つの線で、面が規定される感覚です。これを基にアートコンセプトが決まり、競技ルール・対戦方式も合わせて行きます。特にお金やスタッフのリソースは有限ですから、なにかを取捨選択するときはコンセプトを基準に考えるべきです。</p>

<p>筆者の主義ですが、大会コンセプトが決まっておらず、アンケートのみでものを決めたり・周囲のイベントに迎合してルールを変えたりしていますと、キマイラのような大会になってしまいます。10年前の動画ですが、筆者はこちらが常に教訓となっています：</p>

<iframe width="459" height="344" src="https://www.youtube.com/embed/rAjj1CGxhY8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
［自民党公式チャンネルより, 2009年］</p>

<p>見たことが有る方や、いま笑ってご覧になった方もいらっしゃるでしょうが、これを鏡に自分の運営が軸のないものになっていないか省みると背筋が寒くなります。</p>

<p>このようにコンセプトを定め・守ることは難しいです。もし「こうありたい」という具体的な像に限りなく近いイベントがある場合、コンセプトの輔助として掲げることも考慮すべきでしょう。コミュニティが先導するイベントは特にアメリカに多いため、なにかご自身の参考になるものがあることです。</p>

<p>似て非なる話ですが、大会でアートワークを作成するとき、筆者はゲームのイメージに寄せないようにしています。ここは好みの話で個人的な領域です。具体的に申し上げますと、『ウメブラ』のロゴや配信オーバーレイは全くスマブラに似ていません。<br/>
デザイナーさんに依ってはすごくそのゲームを好きであるが故に、ゲームの中のフォントや色を用いて大会ロゴ・配信オーバーレイを作成されています。ただこれですと版元が大会をご覧になった際に「公式大会に間違われるとイヤだなあ」という感想を抱くことがあります。そのためデザインはわざとズラすことを推奨しています。これも最初の「版元ありきで」の前提から来る判断です。 <br/>
他にもデザインをズラす理由があり、それはコンセプトのためです。公式デザインを真似てしまいますと、どうしてもアイデンティティを失いがちです。「この大会は何なの？」と訊かれた時に独自性が分かるように、ゴージャスなのか・パンクなのか、アートワークからコンセプトを主張するのをオススメします。筆者はデザインの専門家ではなくむしろ運営の者なのでデザイン作成については素人なのですが、例としてウメブラについて書いた文章がこちらにございます。参考にどうぞ：</p>

<ul>
<li><a href="http://piosuma.blog.jp/UMBR_logo_Ultimate.pdf">http://piosuma.blog.jp/UMBR_logo_Ultimate.pdf</a></li>
</ul>


<p>大会を盛り上げようとする余り、コミュニティイベントも企業イベントもどれも同じように見えてしまうと、個人的に一番残念です。なにを求めているのか、独自性を意識するべきです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/community/i-78b4zQg-X4.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[アメリカで毎年開催されるスマブラ向けコミュニティ大会『Genesis』。アメリカのコミュニティはいつも筆者の文化的・技術的目標です。写真は <a href="https://gallery.rmpaul.com/">Robert Paul</a> より。]</p>

<h2>ルール</h2>

<p>ルールとは、会場で守るべき規則やゲームに関する試合設定（例：オープン/招待制・N本先取・トーナメント形式・予選N人抜け etc）のことですが、ここでは大会での行程・内容（例：競技とは別にフリー対戦台を設けるか・物販ブースを設けるか・有名プレイヤーのサイン会を設けるか etc）も含めて説明いたします。</p>

<p>ルールは、コンセプトに合うように順に決めましょう。筆者の主義ですが、ルールとはコンセプトを文章化したものであり、そうでなければルールは形骸化しています。法律や条例は必ず最初に目的（コンセプト）が書いてあります。 例：<a href="https://www.pref.kanagawa.jp/docs/t7e/cnt/f4151/p385175.html">神奈川県青少年保護育成条例</a></p>

<p>例えば、大会でコンセプトで「最強を決める」と謳っているのに参加方法が抽選だったりしますと、筆者は疑問に思うわけです。時間を操ることは出来ませんから、時間の都合上参加者数が有限の場合は、一定の強者には優先参加権を与えるべきです。そうでないならば「最強」のコンセプトを看板から降ろすのが丸いと考えます。</p>

<p>具体的で細かい内容となりますが、ネットでの評価（例：ツイッター上の感想・ライブ配信のコメント欄）を参考にイベントの中身を変える際は非常に慎重に、正当性を持った理由を待ってから為すべきです。これは認識すべき重大な課題ですが、オフラインイベントを開催するとそれをどうしても失敗したものとして評価を下したい人間が存在します。
現地には決して行かずイベントが開かれているところを映像だけから判断して「会場冷えてるな」とか「犯罪者が集まってるクソイベント」といった評価を書き込んできます。これに従っては思う壺です。<br/>
最も考慮すべきは、会場に来ていた人達がどのように感じていたか・なにが楽しかったかを認識することです。難しいことは承知の上ですが、スタッフは会場現地でなるべく多くの初対面参加者に声をかけて会話をすると効果的です。<br/>
例えば自分の大会が「祭」をテーマにしていた場合、「賞金もないクソ大会」とネットで云われても次回以降必ずしも賞金を検討しなくて良いはずです。逆に参加者の方が「もっと声が飛び交って欲しい」と云うのであれば、率先してスタッフがフロアから声出しをするべきです。この2点がどのように祭に合致し・合致しないかは自明かと思います。参加者の方が「賞金が欲しい」とおっしゃった場合もこの例で云えば「祭」に「賞金」が必ずしも必須でないため従うべきではないのですが、筆者の経験上、イベントの運営は参加者よりもネットの意見をルールに反映しやすい傾向があると感じているためここに記しました。なにもオッカムの剃刀のようにコンセプトに合わないものはイベントから全て排除すべきと論じているのではありません。イベントにリソースは有限ですから実現できるものも有限な訳で、であればコンセプトに合わないものは実現の優先度を低くしましょうと申し上げています。これがコンセプト・ルールとネットの意見に関して言わんとする所です。</p>

<p>ゲーム内ルールについては各ゲームタイトルによって固有のものですから筆者が今ここで口出し出来るものではありませんが、ルール設定に自信が無い場合は「他の大会がみんなこうやってるから自分もこうしよう」というマインドは捨てて、まずは「自分のコンセプトに一番近い大会はコレなので、この方式を真似しました」と云えるようにしましょう。運営で必要なノウハウだったり設営のイロハは、実際に手を動かしてミスりながら覚えられます。筆者がアドバイス申し上げても文化の違う界隈はこの現地で手を動かすことに関しては余り参考になりません。</p>

<h2>参加費と賞金</h2>

<p>参加費は、アリとナシでは「なるべくアリで」が筆者の主義です。</p>

<p>休日に1日参加できるイベントを開いたら1000-2000円は参加費を取るのは当然、という考えは納得いただけると思います。カラオケでもボウリングでも遊べば数千円はかかりますし、ディズニーランドでは 休日7500円/平日夜4300円 です。そのため大会の参加費が2000円であっても、時間に対する遊びの対価としては真当な相場かと考えています。コミュニティイベントでも勿論お金がかかりますし、これを運営個人の財布だけに頼るのは理想的ですが、それだけでは「様々なゲームタイトルで誰でもイベント開催出来る持続可能な環境」は実現できません。また、界隈に無料イベントが出てきてしまいますと他の有料イベントが持続不可能になったりしますので、公式大会以外は一律で参加費を取ってしまうのが第一に考える手かと思っています。ちなみに「大会って会場費以外に何に使うの？」という点が疑問な方はこちらを御覧ください：</p>

<ul>
<li><a href="https://smashlog.games/1492">『スマブラオフ大会の開催に必要な費用と生じる収入について』Smashlog</a><br/>
（要約しますと、大会の運営費は人件費の日当を除いても会場費の倍くらいかかります。予算はイベントを継続するためにも必要となります。）</li>
</ul>


<p>過去に「私はイベントの裏方を仕事で専門にやって来ましたが、参加費は無料が常識！」と主張をしてくる方がいらっしゃいました。確かに日本のゲームイベントは無料が多いです。日本のゲーム業界で開かれて来た「公式大会」はゲームのプロモーションの一環であるため、参加費が無料であることが一般的です。ここではじめに書きましたが、日本では企業イベントが多く、コミュニティイベントが不足気味です。それで比較したときに、参加者側は無料イベントが目につくことが多いからコミュニティにも無料を求めてしまうのかなあと推測します。</p>

<p>そのため、参加費は上述の「営利」にあった非営利の範囲内でご活用出来れば良い、と筆者は考えています。</p>

<p>勿論こちらも版元の意向が分かるのであれば従うべきです。筆者が述べておきたい点は、一律に参加費を取ることが悪という訳ではないですし、版元も大会には費用がかかることを理解される方も多いということです。一方で、無料ならばそれで須らく良い訳ではないということです。</p>

<p>特に<a href="https://entame.work/ip_contents/">「IPモノ」</a> のゲームですと、版元が「参加費を取るコミュニティイベント」を怖がる場合もあります（実際に有りました）。ゲームの版元すら権利をコントロールできないため（どこか別の会社が金の有無に関する権利を握っている）です。ゲーマーは信じられないかもしれませんが、ゲーム業界は寛容です。大体許してくれます。しかし他の業界は「コミュニティイベント」という概念がなく、こういったものは言語道断であることが有るため、お気をつけください。（同人即売会は二次創作を売っていますが、ゲームイベントですと一次創作物をそのまま設置して使うため。）</p>

<p>賞金についてですが、コミュニティイベントでは最後で良いと考えています。運営を担ってくれたスタッフへ時給対価程度の日当を出して、それでも運営費に余裕があるならば考慮しても良いかと思います。競技に権威を持たせるために賞金を検討することは精神的に正しいことですが、運営を逼迫させてまで出すほどのものではありません。今日の理論は、成長につながる長期的な大会の維持が第一です。賞金を手にするプレイヤーは数名ですから、どちらかと云えばその金額で次回大会のクオリティ向上を図る方が多くの参加者には身近な喜びなのではないでしょうか。参加者を重視される場合は御一考下さい。もし筆者の知らない理論で、コミュニティイベントの世界でも賞金を出さねば次回開催が出来ない事例があるのであれば、賞金は検討すべきかもしれません。<br/>
そして最後に、賞金については法律的な面と版元の意向を確かめてください。運営の資金を外に出すものですので、非営利の一線を越えるポイントであると筆者は捉えています。（これは版元に問い合わせるという意味ではなく、意向が公開されているのであればそれに従い、ない場合は賞金を出さないということです。）</p>

<h2>集客と数字</h2>

<p>イベントを開催する者にとって、最も気掛かりな不安要素がこの集客・数字のパートかと思います。</p>

<p>今日はコミュニティイベントを何度も開催し、ブランドを成長させることを考えていることを前提としています。そのため、自分自身の大会の成長の指標をはかるためにも数字に着目することは重要ですし、それ以外にも対外的（スポンサーなど）にアピールするためにも数字は有効です。ただここで申し上げたいのは、大会のコンセプトよりも集客・数字を優先することはないという主張です。</p>

<p>まずは集客に関して述べます。例えば運営会議で「参加費を下げれば集客は上がる」「参加者全員が対戦回数に満足を得られないと客が来ない」といった意見郡が挙がることもあるでしょう。よく集客の重要性はコンセプトよりも上位に捉えられます。人数の大小が大会の価値・威厳と考えられることがあるためです。これは人間の本能的なものかと考えます。そのため「来客を集めるにはこうすべき」という通例が議論を蹂躙し、参加費は安く・公平感があり・新参者に優しく・身内要素は少ない形式を取ることが多くなります。しかし長期的に見ると、集客優先策を最優先すべきではないと筆者は考えます。イベントが没個性的になるからです。没個性になると、幾度かイベントを開催するにつれ参加者の足は遠のきます。長期的なイベントへの集客を考えるのであれば、遠回りになりますが、独自性を貫き「参加する理由」をアピールし続けることだと考えます。やはり上記「ルール」と同様に為して下さい。集客については過去に考察をしたため<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/12/28/">『集客の心理における『天岩戸』考』</a> を御覧ください。</p>

<p>続いて数字についてです。<br/>
数字とは大会のライブ配信・動画の視聴統計のことです。昨今では「数字が大事」と云われるため、「数字を取るために有名人を呼ぼう」といった策を優先することが有ります。こちらも上と同様で、数字とは為すべきミッションをクリアした結果出たものを甘受するべきで、数字至上主義的に追求する必要はないと考えています。重要であるはコンセプトであり、数字を優先してこれを覆す策まで取ることはないと考えます。<br/>
どうしてもスポンサーのご意向で数字が必要なこともあることを理解しています。しかし、スポンサー企業（営利組織）の意向をうかがってコンセプトを守れないのであれば、もはやそれはコミュニティイベントの定義を外れてしまっていると考えます。<br/>
数字は徒に増やせば良いというわけでは有りません。これに関しては別途過去の記事<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/11/01/">『私が何故炎上商法を是としないか &ndash; トロッコ問題にからめて』</a>を御覧ください。</p>

<h2>他のゲームタイトルの大会に行く</h2>

<p>この文は筆者の開催して欲しいコミュニティイベントを想定していますので、大会・イベントは何度か開催されて育っていくものであると想定しています。そこで、大会を何度か開催出来るようになりましたら、資料と名刺を持って他のゲームの大会に行きましょう。</p>

<p>2014~2015年の頃は筆者に企業の後ろ盾はありませんでした。「SHIG アユハ」の名刺を持ってイベントを巡り、「ウメブラ（等）の大会を見てください」と云って回りました。ほぼ必ず「スマブラ勢って初めて会いました」と言われました。</p>

<p>当時「スマブラ勢なんていたんですね（笑）競技人口どんな程度なんですか（笑）？」と幾度も他のゲームの方にニヤニヤされ低く見られながら会話にのぞんだ事は、決して忘れません。今は状況がかなり改善しましたが、この時の「布教活動しなきゃ知られない」という教訓は今も肝に銘じています。</p>

<p>すごく自虐的な話になりますが、ネットには限界があります。映像メディア（Twitch, Youtube, ニコニコなど）はコンテンツ・コミュニティベースのサービスであるため、極論を申し上げますと、既にいま興味がある人しか集められません。サービスに「サジェスト機能」もありますが、サジェストされた先をクリックして視聴してくれるかどうかは視聴者次第です。ソーシャルメディア（日本語だとSNSなどと呼ばれることも, Twitterなど）は、興味の異なるジャンルの方へ呼びかけるのに有効ですが、他のゲームに熱中している人にたとえウメブラの告知が目に留まることがあっても、親身になって「嗚呼我ウメブラを見んか」と心の底から思ってくれるかは疑問です。人は直接会わなければ、疎遠が疎遠でなくなることは殆どありません。</p>

<p>では仮に手前味噌で、ネットでのサジェストやシェアを用いて大会の視聴者を増やすことは勿論可能です、とここは申し上げましょう。「数字的な面」では、物理的なこの世界よりもネットの技に頼るほうが効率は良いでしょう。しかし：</p>

<ul>
<li>他の界隈の人に、我々は民度低くないんですよと知って欲しい</li>
<li>このゲームのプレイヤーは本気であることを見て欲しい</li>
<li>企業イベントでこのゲームタイトルを採用して欲しい</li>
<li>大会を開く時に告知をリツイートして欲しい</li>
<li>大会にスポンサーがついて欲しい</li>
<li>ついて頂いたスポンサーにビジネスだけの関係に留まらず精神的にも共感して欲しい</li>
</ul>


<p>といった「心理的な壁」を超越するには、他のゲームタイトルを遊ぶプレイヤー達やそこにまつわる関係企業の方に自分の顔を見せないと無理です。無理ではないにしても、ハードルは凄く高いです。Twitch が集会を開くに限らず、ほかのIT企業が物理的なイベントを開催して交流するにも、暗にこういった心理的な要素があるのではないでしょうか？（ぼかした推測）</p>

<p>16世紀、カトリックをアジアに広めたいがためにイエズス会はわざわざ創始者フランシスコ・ザビエルが自らアジアへ赴きました。メディアだけで存在が広まるなら「入門 真之基督教」みたいな書を漢文体で出せばアジア全域で布教することが可能だった訳ですが、それでは不十分であることをイエズス会は知っていました。物理的に、人間が現地に行かなければ、熱意を共有できないですよね。ザビエルですらスペインから日本まで船で来ているというのに、一介のゲーマーである筆者が布教しに回らない訳にはいかない訳です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/community/y_5ce90b5c8e3dc.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
［ほかタイトルの方と交流するのに手っ取り早いのは C4LAN へ行くことです。<a href="https://www.famitsu.com/news/201905/25176788.html">ファミ通さん『ゲームイベント界のキメラ“C4 LAN 2019 SPRING”リポート。物産展と盆踊りと少々のお色気が参加者を襲う』</a> から］</p>

<p>他の大会に行くことで自分の大会のコンセプトの独自性が見えてくる面もございますので、ぜひ試してみてください。</p>

<h2>具体例</h2>

<p>以上のように、気をつけることや実行することは申し上げましたが、具体的なコミュニティイベントの例を勝手に挙げます。：</p>

<ul>
<li><p>ウメブラ<br/>
今回は既によく例に出したため割愛します。<br/>
スマブラは基本的にコミュニティイベントが多いので、どの都道府県の方も参考になると思います。特に <a href="https://twitter.com/sameki1024">Sameki</a> さんが<a href="https://docs.google.com/spreadsheets/u/1/d/1kLNYrZFYJQa2E6zzy1qZYPV110uKjLARmN8-zTr_QXc/edit">『スマブラSP 国内イベント情報』</a> を出しています。これらを辿ってより多くのイベントを参考に出来ましょう。</p></li>
<li><p>RTA in Japan<br/>
RTA（speedrun）のオフイベントです。説明が難しいのですが、ご存じない方には年末に開催される RTA の TED のようなものと申し上げています。日本で RTA のオフラインイベントを開催しようと思い立った点に新規性があったように写りますが、そもそも前提として『RTAはみんなで会場でこの様に観ましょう』という価値観・文化的指標を日本語で形成した点が大きいと考えています。</p></li>
</ul>


<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/_57q2z7Rhao?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
［例：RTA in Japan 2018, ポケモンスナップ］<br/>
RTA in Japan は成果を吹聴せず、ひたすら技術を磨き、見せたいモノを堅実に守ること4年。こうして年末恒例イベントになったのかと愚生は推察しています。</p>

<ul>
<li>マラカップ決勝<br/>
Dota2 のトーナメントをオンラインで開催し、そのオフライン決勝に人が集うというイベントです。こちらに2018年のドキュメンタリーがございます：</li>
</ul>


<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/bsLe8OSMwR8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
［Mara Cup 2018 とそのオフライン決勝の様子。撮影と制作はDota2を出しているValve本家より。］<br/>
動画にございますが、Dota2 をしながら美味しいものを食べられるテーマで運営されています。最もコンセプトが解り易いのではないかと感じます。厳密にはアンカーズ（株）が出来て以降は企業イベントに当てはまりますが、それ以前の時代はコミュニティイベントです。</p>

<p>例は今の所以上とします。もっと挙げるものはございますが、際限がなくなってしまいますので。本当は良い例として『クーペレーションカップ』, 『MASTERCUP』を挙げたいのですが、あちらは事実上の企業運営ですので今回の分類ではノーカンとします。しかし今日の内容に興味がある方には非常に参考になる先輩の運営する大会ですので興味がございましたらお調べ下さい。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/7qZauRwmmbQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[参考：DreamHack Summer 2019 開会式。元はコミュニティイベントとして始まったスウェーデンの LAN Party ですが、今は途方もない大きさに。]</p>

<h2>そこまでして何が楽しいのか</h2>

<p>「コミュニティイベントの運営に求めすぎでしょ」と思われたかもしれませんが、遊びに真剣になれないのでしたらそもそもゲームをやり込んでいないと思います。競技者は真剣さの中に勿論楽しさがあるのですが、TO（Tournament Organizer, 大会スタッフのこと）の楽しさも知られて欲しい所です。昨今の “Esports元年” に伴い TO の存在は知られてきましたが、苦行と捉えられることが多くその楽しさを見失いがちかと感じています。競技的にゲームをやり込んでいる方はお分かりかと存じますが、ゲームはどんなに練習しても全然勝てるようにならないのですよね。一方で運営では新しい策を採用すれば如実に参加者・結果に反映されるため、人に依っては凄く楽しいと感じられます。</p>

<p>特に本記事の内容は、むかし筆者がコミュニティイベントを大きくしたいのにどうすれば良いのか分からなかった頃をイメージして書いているため、モチベと向上心が有ることを前提に、ブランドを成長させたい方を想定しています。勿論イベントには、単発で終わらせたりそんなに発展を望んでいないものもございますし、筆者もそういったものを開催したこともあります。そうしたかったからです。ただ、繰り返しになりますが、個人主催で何かをはじめて育てて行くノウハウが少なかったため、ここに自分の考えを系統立てて申し上げた限りです。</p>

<p>個人を経て上手く行ったら法人化したりビジネス化したり、拡張が見えてくる場合もあります。例えば DreamHack も元はと云えばコミュニティイベントでしたが発展して法人化しました。大きなビジネスも基は趣味の域ということも十分に有り得る話です。もし個人が企業に発展した後も、周りの方には一定の理解と分別を賜われればと存じます。</p>

<h2>以上</h2>

<p>現実的なことを申し上げますと、この内容を説明することが多かったので「これ読んでおいてください」とパッと云えるように用意しました。もとは軽く箇条書きにする予定でしたが、結果として何ヶ月かかかって肉付けして長い文章となりました。</p>

<p>2019年は特に「ユーザーの怠慢」と訴えることが多い一年でしたし、2020年も引き続きそうなると思います。その意味はと云いますと、最初にも述べた通り日本は企業がイベントを多く開いていますが、ユーザーは諸企業イベントに対し「このイベントは駄目」「ユーザーのことを分かっていない」と云うばかりで、ユーザーは大会も開きませんし全然企業と顔を合わせて対話をしません。これでは企業もユーザーのことが分かる筈がありません。</p>

<p>いまゲーマーの間では「ゲーマー差別」が深刻です。これは一般人からゲーマーに対してではなく、ゲーマーの間での差別を意味します。主にプレイしているゲームタイトルによって人間を蔑視する層が少数ですが確かに存在します。最も深刻であるのは、消費者からゲーム会社・大会運営に対する差別です。ゲーマーの中にはゲームの運営・ひいては大会運営は何か無能な劣悪種であると認識しており、非難を浴びせるのは前提という立場にある方がいらっしゃいます。</p>

<p>「企業イベントは運営がクソ」とおっしゃる方も居ます。今日申し上げたいのは、もし公式含む企業運営の大会でモニターがラグかったら、それはユーザーの怠慢だということです。もしプレイヤーがそのゲームの競技に必須な要素を分かりやすく掲示していれば、どの大会もそれを満たすことでしょう。特にコミュニティ大会がたくさん開催されていれば、運営がぐぐるだけでそのノウハウが目につくでしょう。<br/>
「ゲーマーだったら、ラグいモニター使っちゃ駄目なことは常識でしょ」とおっしゃる方、それは必ずしも常識ではありません。ゲーマーの方でも足をつっこんだばかりの方は有り合わせのモニターでプレイされていることもございます。技術的には、モニターがラグくなくとも配線がラグを生ずることがあり、人はよく誤ります。ゲームに無関係な企業（non endemic）が多数 esports に興味を持っている今、新規に企業イベントが挙がった場合はゲーマーは斜に構えるのではなく、「このマニュアルを使って下さい」と一冊渡すような気概と包容力が求められていると考えます。この気概の精神的な部分については筆者は哲学と心理学についてエンジョイ勢なので申し上げづらいですが、気概の技術的な部分についてはイベントを開催していればいずれ出てくるものであると申し上げられます。是非コミュニティイベントで頻度高く開催して技術を蓄積してください。</p>

<p>参考として、こちらのブログではありませんが筆者が過去に書いたマニュアルがございます。実況とモデレーションに関するものですが、運営でいずれ利用されるかもしれません。</p>

<ul>
<li><a href="https://docs.google.com/document/d/1rJZ-hgk6_QGruucSgB0eGU51iDsw9C3YxuaTtypY990/edit">実況マニュアル公開</a></li>
<li><a href="http://shigaming.com/2019/05/29/moderation2019/">SHIG チャンネルにおけるモデレーションについて</a></li>
</ul>


<p>（追記）また、<a href="http://piosuma.blog.jp/archives/78416091.html">ウメブラ等で活用している</a> 『オフ大会共通ルール』というものがございます。これはイベントを開くにあたり、「暴力をふるってはいけません」「賄賂は駄目です」といった一般的なルールを記載することが面倒という運営の方へ、誰でも採用できる文面として公開しました。ご自身の大会ルールページにURLを記載すれば活用できますので、ご利用下さい。</p>

<ul>
<li><a href="https://docs.google.com/document/d/1EAsJumvDnrLrD73e5ziJjVfVTPx0bHZ5b3JitkkDsOw/">『オフ大会共通ルール』</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[私が何故炎上商法を是としないか - トロッコ問題にからめて]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/11/01/"/>
    <updated>2019-11-01T22:44:52+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/11/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「炎上商法」は高度なインターネット文明が成立して以降、あらゆる方面で行われてきた手法です。一方「トロッコ問題」は、この命題が提案されたのは20世紀でありながら、元の概念は18世紀から存在しました。これら2つの命題を関連させてご説明したいです。</p>

<!-- more -->


<p>過去に講演で一度述べた内容なのですが、より詳細に文面に起こしたものとなります。</p>

<h2>導入</h2>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">「数字は大事」とは云うものの、数字を追うあまり他者・先駆者を完全コピーすると何者にもなれません。（もしくは炎上依存になる。）<br>数字至上主義を推奨しているわけではなく、アイデンティティを一番にした上で数字のことも考えましょう、だと思っています</p>&mdash; アユハ/Ayuha 🛠 (@ayuha167) <a href="https://twitter.com/ayuha167/status/1179754069000249344?ref_src=twsrc%5Etfw">October 3, 2019</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>21世紀以降、日本では「数字が大事」という概念が普及してきたと思います。それ以前は日本社会と云えば「お金に替えられない価値」とか「人と人とのつながり」といった定性的な価値が重視されて来た勝手なイメージがございます（すみません私は余り20世紀のことを存じ上げません）。更に、日本でも<a href="https://blog.zerotoone.jp/entry/2017/06/03/082949">起業の増加</a>や、ネット上のインフルエンサー業の台頭により（インスタグラマーやプロゲーマーなど多様, 出典は不要かと思います）、若い人が個人レベルで数字を意識することは増えたと思います。</p>

<p>インフルエンサーの世界は、数字が金額に直結する新しい価値観です。既存の世界では必ずしも線形的な直結ではなく、例えばスタートアップに対する出資であれば、会社の売上（見込）以外にもジャンルの相場・会社の将来性・社員の人間性を加味して総合的に出資額・時価総額が決まるものです。一方インフルエンサーの場合：</p>

<ul>
<li>「1PVで1円」</li>
<li>「商品紹介してください、条件はフォロワー人数×0.5円で」</li>
</ul>


<p>といった、数字が直接金額に置換される世界があります（全てのインフルエンサーマーケティングがこの方式ではありませんが、この数字直結型が多いので今回はこちらを考えます）。この思考が暴走した結果、「一度炎上してでもフォロワーを増やした方が良い」というアプローチ、所謂「炎上商法」という手法が一種の正当性を以て世に出回っています。今日 “数字” とは、主に ソーシャルメディアでのフォロワー数・ブログ/動画でのPV数などの意味（①）で用います。</p>

<p>ただ、いかなる場合でも数字を大きくすることは正しい行為でしょうか。</p>

<p>結論から云いますと、私は炎上商法を是としません。これに関して、昨今話題のトロッコ問題とからめて、なぜ否定するのか申し上げます。</p>

<h2>炎上商法の論点</h2>

<p>炎上商法とは何であり、なぜ行われ、どこに疑問点があるのでしょうか。炎上商法は、上で述べたように、インフルエンサー即ち「インターネットで活動しており、数字（①より、以下特に断りなければこの意）が金銭の収入に直結される方」が、数字の増幅を目的に行う炎上行為です。</p>

<p>インターネット上を想定しております。そのため “炎上” とは「インターネットでの炎上」を指しています。この炎上の定義は難しいです。田中辰雄, 山口真一 著 『ネット炎上の研究:誰があおり、どう対処するのか』（勁草書房、2016年）では</p>

<blockquote><p>「インターネット上において、不祥事の発覚や失言・詭弁などと判断されたことをきっかけに、非難・批判が殺到して、収拾が付かなくなっている事態や状況」</p></blockquote>

<p>（以上の引用を②とする）と記しています。同時に「定義は存在しない」とも云っていますが、今回の定義はこちら②を用います。</p>

<p>タダの「炎上」と「炎上商法」は異なります。炎上は失言や、意図しない意見の対立によって議論の応酬（もしくは一方的な砲撃）となることです。一方の炎上商法は、炎上を意図的に起こすことで、自身への注目度を上げることです：注目度は即ち上記の数字のことです。炎上商法は日本に限らず、海外でも言語・文化を問わず用いられています。<br/>
<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%82%8E%E4%B8%8A%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0">Wikipedia</a> では「実例」章にて具体例が挙げられています。</p>

<p>一見、炎上商法をしようと思っても、数字が増加する一方で自分自身の悪評も広まってしまうため、余り効果が得られないのではないかと考えられます。インターネットに馴染みが薄い方はそう思われるでしょう。<br/>
実際は様々な理由により、自身の評判を落とすコストを払い炎上を意図的に起こしてでも数字を増やすことのメリットが勝ります。以下の例は私の主観による判断になりますが、例えば以下の理由から炎上商法を選択します：</p>

<ul>
<li>自分の悪評が広まっていることを誰もが知っているわけでは無いという点</li>
<li>過去に炎上したことの有る数字が大きい人物の方が、善良だけれども数字の小さい人物よりも価値があると判断される場合があるという点</li>
<li>テレビなどの伝統的マスメディアでは、インターネットでの炎上が余りイメージに響かないという点。所謂「芸能人」「有名人」と呼ばれる方が炎上商法を用いることが、日本でも海外でも発生しています。<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%82%8E%E4%B8%8A%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0">上記と同じWikipedia</a> をご参照あれ</li>
<li>評判がどうなろうとも数字さえあれば収入が得られる場合がある点。例としてコラムニスト小田嶋隆 氏がブログの広告収入を悪用した場合に生まれうるケースと指摘（<a href="https://silmarilnecktie.wordpress.com/2016/10/05/%e3%80%90105%e6%9d%b1%e4%ba%ac%e6%96%b0%e8%81%9e%e3%83%bb%e7%89%b9%e5%a0%b1%e3%80%91%e3%80%8c%e7%bd%b5%e8%a9%88%e9%9b%91%e8%a8%80%e3%80%8d%e5%b8%82%e5%a0%b4%e3%81%ab%e3%81%a9%e3%81%86%e5%af%be/">「罵詈雑言」市場にどう対抗するべきか”, 東京新聞</a>）</li>
</ul>


<p>どなたでも、狙わずして「炎上」を経験することは有り得るでしょう。インターネットに不得手な方でも、学校・会社で自分の何気ない一言が想定外の人物を傷つけてしまった経験があれば、共感頂けるのではないでしょうか。これが「炎上」です。それとは異なり、炎上商法は意図的に炎上を狙うものですので、②より、炎上商法をする者は狙って意見の対立や・人を傷つける要素を利用することとなります。</p>

<p>これをまとめて抽象化しますと、「炎上商法は道徳に違反する」と云えます。ここは重要なので、読者の皆様のご自身の経験に基づいた直観に照らし合わせて欲しいのですが、炎上商法は道徳・倫理に違反することを利用したマーケティングで異言ないでしょうか？ここが納得行かない場合はこちらで立ち去って頂いて結構です。</p>

<p>すべてをまとめると「炎上商法は、道徳に違反した行為で、自身の持つ数字を大きくする」（③）と云えます。③が今日ここでのキーとなります。</p>

<h2>トロッコ問題とは</h2>

<p>打って変わって、通称「トロッコ問題」についてです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Trolly/Trolly.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[トロッコ問題の画像。ありがたい<a href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%88%E3%83%AD%E3%83%83%E3%82%B3%E5%95%8F%E9%A1%8C">Wikipedia</a>より]</p>

<p>画像をご覧になれば意味は一目瞭然かと思いますが、ここではじっくり定義を申し上げます。</p>

<blockquote><p>「トロッコ問題」とは――「暴走する路面電車の前方に5人の作業員がいる。このままいくと電車は5人をひき殺してしまう。一方、電車の進路を変えて退避線に入れば、その先にいる1人の人間をひき殺すだけで済む。どうすべきか？」……つまり「5人を救うために1人を犠牲にすることは許されるのか？」という問題である。※（電車は止められず、線路上の人たちは逃げられない状況とする）</p></blockquote>

<p>[<a href="https://ddnavi.com/news/321617/a/">ダヴィンチニュース</a>より]</p>

<p>です。1967年 Nature に採択された文章（author : Philippa Ruth Foot）に登場する思考実験です。おそらく、日本では2009年ごろサンデル教授の講義に登場して親しまれました。</p>

<p>この「トロッコ問題」は倫理的なジレンマであり、解決する方法が今の倫理観では存在しないことが分かっています（Greene J.D. et al. An fMRI Investigation of Emotional Engagement in Moral Judgment, Science (2001) Vol. 293. no. 5537, pp. 2105 &ndash; 2108）(④)。よく誤解されるのですが、解決策がある訳ではないのです。概念が似た例では「シュレーディンガーの猫」や「矛盾」等で、結果の確定をすることが目的なのではありません。思想と思想の対立構造を絵におこしたモノです。（ちなみに現代では「自動運転」でも同様の答えのないジレンマが発生しています <a href="https://wired.jp/2019/01/02/moral-machine/">『自律走行車は誰を犠牲にすればいいのか？ 「トロッコ問題」を巡る新しい課題』, WIRED</a>）</p>

<p>特に「トロッコ問題」は、カントとベンサムの思想が対立した構図です。この2名の思想家は18世紀に生きており、生前に直接喧嘩していた訳ではないのですが、1967年に上のFoot氏が提案したトロッコ問題に解答を出そうとすると、どうしてもこの2名の大家が対立することになります。2名の其々の解答はどうなるかと云いますと：</p>

<ul>
<li>ベンサム：一人を轢くように車線変更する</li>
<li>カント：立ち去る</li>
</ul>


<p>となります。<br/>
なぜこのような答えになるのか、2名の思想を説明します。私は哲学・倫理の専門家ではなくここは完全にエンジョイ勢ですので、細かい点は見逃して下さい。↓</p>

<ul>
<li>ベンサム：「最大多数の最大幸福」という言葉を云った人です。人間社会全体を考えた時、5人を失うよりも1人を失う方が損失が少ないため、車線を変えて一人を轢きます。人を轢く行為自体は推奨していませんが、なにか起こるとしたら最大限の結果になるように or 最低限の損失になるよう生きるべきという考え方です。</li>
<li>カント：カントの思想の中でも義務論が今回当てはまります。大まかに云うと、義務論は行為自体が「どんな場面でも文句なしに善い行い」と判別されるような行為だけを選択して生きていこうというスタンスです。すると、人を轢くという行為自体はダメなことと判別されることが有るため、人を轢く行為には一切関与しないことになります。そのため本問題でレールの切り替えスイッチを目の当たりにしても、関与しないことが正解と考えます。</li>
</ul>


<p>という感じです。
より一般論的に述べますと、</p>

<ul>
<li>ベンサム（功利主義）は目的や結果を重視し、それを達成するために最適解を取ることを選択しますが (⑤)、</li>
<li>カント（義務論）は目的という考えを排除し、いかなる状況下でも行動が道徳規則に則っているかを考慮します (⑥)。</li>
</ul>


<p>トロッコ問題については以上で、この⑤⑥を意識して次へ進んで下さい。</p>

<h2>炎上商法とトロッコ問題の関連点</h2>

<p>炎上商法の論点はトロッコ問題と似た構造です。</p>

<p>③に戻って考えてみますと、炎上してでも数字を大きくすることを重視する場合は結果を第一とするため、⑤により炎上商法肯定派はベンサム的と云えます。（炎上商法は功利主義ではなく利己主義なのでは？という考え方もできますがここでは便宜上ベンサム側に入れておいて下さい。）<br/>
逆に炎上という行為そのものが倫理に反しているため、⑥により炎上商法を是としない場合はカント的と云えます。</p>

<p>ここは皆様の経験上合致するでしょうか？結果を第一に考える者は炎上商法を肯定し、道徳を重視する者は炎上商法を否定します。周りの友達を思い出して、想像通りであれば喜ばしいです。</p>

<p>重要なのはこの二者が対立したとき、答えは出ていないということです（④より）。こちらをご覧の方は、炎上商法を認めない方も認める方もいらっしゃるかと思いますが、どちらの理由がより優れているのかということは有りません。前提が異なる理論を積み上げていった結果二つの説が衝突しているため、これは二つの正義がぶつかってしまっています。</p>

<p>炎上商法を認めるのか認めないのかについて、哲学・倫理の世界でも明確な答えはまだないことを知っておくと、周りの友達と議論する時に大きく時間を節約できるのではないでしょうか？</p>

<h2>私が何故炎上商法を是としないか</h2>

<p>というわけで哲学・倫理の世界では結論が出ていません。善悪であったり良識であったり、既存の一般的な価値観では議論をしても炎上商法を否定しきることは出来ないと思います。（すみません、最新の哲学で結論が出ていたら申し訳ないです。私はここはエンジョイ勢なのでご容赦ください。）</p>

<p>ただ今回のテーマである私がなぜ炎上商法を認めないか、自分の価値観から日本市場に関してご説明出来ればと思います。ここから下は主観的な内容ですので、フィクションを読むような気分に頭を切り替えて頂ければと思います。</p>

<p>炎上商法はインターネットでの広告収入をアテにしたものとなっていますので、広告の話をしましょう。前提として日本ではテレビが非常に強いです。（テレビマシンの製造ではなく、テレビ電波を通じて消費できるコンテンツのこと。）「世代別ターゲティングでネットに分がある所も有るのでは？」と思いきや日本の10代後半〜20代のテレビ視聴習慣が有る割合は85%（以下図）で、ネットが最も効果を発揮する世代ですら、ネット広告よりもテレビ広告の方がリーチがあるという残酷なものになっています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Trolly/201806011151_2.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.bcnretail.com/market/detail/20180602_62801.html">BCNRetail</a>より。インターネットの味方：サイバーエージェント調べでもこの数値となっている。]</p>

<p>リーチという指標では、テレビは日本最強という前提に立ちます。インターネットが広告で勝てるとしたら、それは双方向性やエンゲージメント率に関する点です。エンゲージメント率とは、その広告・宣伝を見た人が行動を取ってくれるかの指標です。詳しくは<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/11/07/">筆者のこちら</a>をお読みください。例えば商品を紹介する場合、リーチの面で云えば勿論テレビ番組で取り挙げられた方が合計の売上には繋がるのですが、地上波であれば目安15秒1回100万円の広告料がかかります。一方インターネットであれば格安でメッセージを届けられるのに対し購買につながる可能性が高いということです。</p>

<p>インターネットの即時的双方向性やエンゲージメント率、そして同コミュニティ・スペシャリスト同士への拡散力は目を見張るものがあります。これらへの波及力は共通する要素が関係していると筆者は考えており、それを authenticity と呼んでいます。Authenticity とは「信憑性」「真心」といった意味で、本当はこれだけで長い理論を説明しないといけないのですが、今は直観的に思考実験して納得してください：あなたが応援する個人のゲーム実況は隅々まで見たいと感じるでしょうが、有名タレントがお金を受け取って企業の商品をステマしていたら全然見たくないと思うでしょう。この心理的な抵抗の差が authenticity の差です。定性的な指標ですが、ネットでの様々な波及力を統一用語で説明するのに役立ちます。ネットでの広告は authenticity が高く、それによってコストに対してのエンゲージメント率が高いため、テレビと比較してネットに広告を出す企業もいらっしゃるということです。</p>

<p>これを受けて、インフルエンサーマーケティングやネット上で数字に応じて入る収入は、ネット広告のエンゲージメント率の高さ・authenticity の高さを企業が（意識的に・無意識に）信用して出稿した広告費が基になっています。そのため、企業がお金を払ってマーケティングをしている場合は「広告」「PR」と表記することを推奨している（<a href="http://www.jiaa.org/native_ad/index.html">日本インタラクティブ広告協会</a>）ことは、昨今のニュースに新しいでしょう。</p>

<p>炎上商法は③で述べたように、道徳に違反しますので、authenticity を下げる行為です。行き過ぎて炎上商法がマジョリティとなったインターネットには企業が広告の魅力を感じないでしょう。炎上商法をしている人間だけでなく、その他全員も収入に打撃を受けることになります。炎上商法は、他のネットクリエイターの信用（authenticity）を燃やして、焼き畑的に得ている収入になっていると云えます。少しベクトルは異なるものの、authenticity を悪用しているという点では、「広告/PR」と表記をしないマーケティングと同じような扱いであると考えています。<br/>
こうした理由で、私は炎上商法を快く思っていません。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>数字だけを追求した場合、「トロッコ問題におけるベンサム的な答え」（=炎上商法を辞さない構え）に至る方も出ると思いますが、筆者の考えでは、それは社会を形成してきた者を踏み台にした手法であると考えています。</p>

<p>飛躍した感想になりますが、「数字が大事」とは云いますが、今インターネットでの物事の優劣を純粋な数字のみで決定せず、本能的に体感できる価値を忘れずに居ることも大事だと思います。面白いとか・熱いとか・美しいとか、そういった本能的な感性を追究した先に数字をトラッキングしておくくらいで考える方がバランスは良いのではないかと思います。</p>

<p>本当は筆者はネット上でプラットフォームを運営している人間ですので、「炎上商法を抑える方法を考えろよ」と云われれわそれはそうなのですが、筆者が棲んでいる Twitch という世界は比較的炎上商法は起こりづらい環境であると考えています。ただ流石に他のプラットフォームまで広告方式を変える口出しまでは出来ないのが私の現状です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2019年コミュニティ大会での参加者限界の壁]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/09/25/"/>
    <updated>2019-09-25T16:10:33+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/09/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今2019年、スマブラのコミュニティ大会の開催にあたり、ぶつかっている問題は意外な内容です。この問題点・解決策に関して、論じて行きたいです。</p>

<!-- more -->


<p>通称「スマブラ」のコミュニティ大会、ピンポイントには筆者がスタッフもしている『ウメブラ』は、以前は予期していなかった壁にぶつかっています。それは「参加希望者が過多」という問題です。</p>

<p>今ウメブラは 512名トーナメントをダブルエリミネーションで単日開催しており、オープントーナメント（参加資格を設定せず, 招待制ではない）となっています。</p>

<p>前提としてスマブラはコミュニティ運営（=第三者の個人主催）でのイベントが国内で盛んであり、全国津々浦々に大会が点在しています。これらはアメリカでの大会方式を真似ています。会場費・設営費はたいてい主催者のポケットマネーで出し、参加者からの通称「参加費」を頂き運営費を分担してまかなっています。それゆえに参加者もイベントを支える一員という意識があり、スタッフもまたプレイヤーであるという意識があります。ウメブラは今年から社団法人化しましたが、この構造は変わっていません。</p>

<p>この前提で、以下もご判断ください。</p>

<p>これに対して希望人数の問題点が出てきました。512名の枠のうち200名弱は「スタッフ」「機材協力」および「上位プレイヤー」で埋められるため、実質300名強を先着でエントリー頂いています。この登録が5秒で埋まったという迷信がまことしやかに流れてしまっています。5秒ではないにしろ、参加希望者に対して定員が不足している問題が発生しています。</p>

<p>この問題は簡単には解決できません。その解決策には：</p>

<ul>
<li>会場を広くする</li>
<li>参加費を上げる</li>
<li>ウメブラはいっそのこと選抜メンバー限定の大会とする</li>
</ul>


<p>といった案が考えられます。これらの案が解決策として機能するのか、筆者の独断で1つずつ見て行きます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/DSC_1512-L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[現在のウメブラの様子。大量の参加者は大会としては嬉しい限りですが、毎月この人数を収容する場を提供せねばと考えると急に頭を抱えます。写真は <a href="https://darimoko.smugmug.com/">@darimoko</a> から]</p>

<h2>会場を広くする</h2>

<p>残念ながら幕張メッセを借りても、現在の問題点は解決しません。</p>

<p>1日で大会を実行できる時間は有限です。それに対し、スマブラの1試合にかかる時間は10分ほどかかるため、1日で開催できる大会規模には限界があります。そのため、1日で開催できるダブルエリミネーショントーナメントは700名ほどが現在の理論の限界となっています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/Mastercup11.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[タイムリーですが、鉄拳『MASTERCUP』が同様の状況となったことがアナウンスされました。MASTERCUP は今年は約1350名（5on5なので250組以上）での1Day大会であり、「最低でもチーム戦を2回出来る大会」から「初戦のみ1回負けたら即敗退」の方式となったことがアナウンスされました。<a href="http://mastercupofficial.com/22728">MASTERCUPウェブサイトより</a>）</p>

<p>会場を広くすれば見学枠（トーナメントに参加しない観客）を増やすことは可能ですが、1日でトーナメントを進行するという前提では、今の問題を完全に解決することはできません。</p>

<p>ただ、広い会場を取ること自体も難しく、それについては以下の小項目で述べます。</p>

<h3>おまけ：広い会場はなぜ難しいのか</h3>

<p>広い会場の予約は何故難しいのかについてです。</p>

<p>①まずは費用に関してです。<br/>
消防法で定員が500名を超える当たりから会場費は跳ね上がるようになり、とても個人主催のイベントで出せる金額ではなくなります。『ウメブラFINAL for WiiU』で借りた <a href="https://co.sunshinecity.co.jp/exhibition/fee.html">サンシャイン展示ホールB</a> は2日間で330万円（会場費のみ, これに更に設備費が上乗せ）です。</p>

<p>これを筆者は勝手に「会場費のマルサス法則」と云っています。参加費を運営費に充てる方法では、収入が参加者に比例します。一方会場費はたいてい参加者数の2乗に比例します（消防法で面積や天井および設備についての規則が厳しくなるからです）。するとどこかで参加費を集めるだけでは運営費には届かない領域に達します。この境界線が、東京ではだいたい500名くらいです。500名以上の定員がある会場からは、現在の方式では予算が合いません。</p>

<p>そして、会場が広くなりすぎますと 机・椅子 が会場に付属していません。例えば幕張メッセ・池袋サンシャインホールはついていません。すると500人イベントくらいで、そちらの運搬・レンタルに200万円ほどかかります（レンタル業者にも依りますが各自ご確認下さい）。</p>

<p>ウメブラの運営予算については、Smashlog にてエルさんが楽観的な記事を残していますのでご参考にされてください：<br/>
<a href="https://smashlog.games/1492">『スマブラオフ大会の開催に必要な費用と生じる収入について』- Smashlog</a></p>

<p>②そして予約の難しさについてです。<br/>
広い会場はたいてい埋まっています：イベント・就活・展示会・商談 … この国ではあらゆる用途に会場を使っています。最近人気の「すみだ区産業会館」は、一般的には就活関連のイベントで使われていることを最近知りました。一年間には週末は100日しかありませんから、こういった会場は高確率で埋まっています。更に法人予約が優先であったりするため、ウメブラもせめてということで最近法人化しました。</p>

<p>今だけで云えば、オリンピック効果も影響しています。直接的に影響はないのですが、例えば大きな会場がオリンピック関連イベント（発表会・告知会・体験会 etc）で予約されたり・会場が工事中であったりすると（例：<a href="http://www.todaishimbun.org/entranceceremony20190513/">東京大学新聞『2020年度入学式　国技館で挙行』</a>）、普段はその代替会場を使っていた企業さんが他の会場を予約するようになり、これが連鎖的に発生して我々おなじみ『Pio』『すみだ区産業会館』も埋まるようになります。</p>

<p>上の MASTERCUP も年一であり、アメリカでのスマブラ大会も、感覚が麻痺しているかもしれませんが、年一でしか開催していません。この “会場戦争” は、ゲーム界では世界共通の闘争なのです。</p>

<h2>招待制にする</h2>

<p>それでは議論を戻し、他の解決策候補について論じて行きます。ウメブラを招待制にすることはいかがでしょうか？</p>

<p>元来ウメブラはアメリカ方式を真似ているため、オープントーナメントにして来ました。これは大会の中心となるコンセプトです。そのためコンセプトを重視するならば、招待制の別ブランド大会を創り上げる（例：<a href="https://twitter.com/btssmash">Beyond the Summit</a>）ことが現実的かと思います。<br/>
ではその場合、招待する選手の渡航費・出演費を捻出できるのかと言うと、現状無理です。ウメブラは参加費が運営費に達するという絶妙なバランスで成立しているためです。いま日本ではこれ以外に運営費を捻出する方法が確立されていません。</p>

<p>これは大きな意味を持っています。日本では参加費以外に運営費を捻出する方法が確立されていません。</p>

<p>コンセプトと予算はさておき、仮に招待制をウメブラスタッフで開催したとしますと、逆に “東京のローカル大会” （= 東京で年に複数回開催しているオープントーナメント）に当たるものが無くなってしまいます。すると東京のローカル大会が次にまた生まれ、定員が満員となり、同じサイクルに入ります。</p>

<p>それでは招待制とは云わずまでも、ウメブラを「有資格制」として、過去の国内のオフライン大会の結果を基に資格を1000名くらいに配当し、そのうち500名ほどが実際にウメブラに来る方式を取れば、参加費は十分足りるでしょう。ただこれでも、「東京でウメブラに出る資格を得る大会」、つまりは “東京のローカル大会” が開催された場合に定員以上が押し寄せるという可能性を否定しきれません。</p>

<p>つまり、ウメブラだけが方式を変えて我々が問題を回避することは出来ますが、根本的に今現在の人数問題を解決せねば関東プレイヤーの需要を満たすことは出来ないと筆者は考えています。</p>

<h2>別日開催にする</h2>

<p>これはつまり、例えばウメブラにエントリー頂いた人が1000人居た場合、500人ずつで別日に予選を開催し、上位4名ずつ集めて “ウメブラ Masters” を開催するという方向です。この場合、Masters の部分がが実質「招待制」となるため、上の「招待制にする」と同じ問題が発生します。予算が捻出出来ないということです。見学枠をなるべく開放したいところですが、今の「参加者全員がプレイヤー」の構造と比べて現地での盛り上がりは欠けると推測しています。</p>

<p>個人的にですが、コミュニティ大会はその雑多さ・無秩序さを重視しています。これについては過去に<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/12/28/">『集客の心理における『天岩戸』考』</a>に記しました。</p>

<p>「Invitational で盛り上げる」「複数回大会を開き選抜方式にして最後に Masters をやる」といった大会は豪華さ・プロダクションクオリティで勝負する切り口に入って行きますが、ウメブラではステージ建築や照明の技術を持っていないため、どうしても企業イベントに見劣りしてしまいます。この世界はやるにしても公式イベントや企業イベントにお任せするべきかなあと筆者は思っています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/evojapan.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[演出の例としてこちら『EvoJapan2018』。現在とは運営団体が異なる形で開催されていました。画像は <a href="https://www.4gamer.net/games/999/G999905/20180209009/">4Gamer</a> より。この時の大会は<a href="https://shibuya-game.com/archives/22452">「1.2億円の赤字」というニュース</a>が当時出ていました。ただこの赤字は運営の1陣営から出た内容なので実際はこの倍くらい予算がかかると勝手に推測できます。これは何もおかしな話ではなく、このくらいライトアップした派手演出をする場合、一般的に云って全体で数億円くらいかかってしまうものです。]</p>

<h2>参加費を上げる</h2>

<p>選択しうる最も現実的な解決策と考えています。</p>

<p>ウメブラは現在年8回ほどのペースで開催しています。参加費を1日5000円〜10000円に上げることで、「年に2, 3回参加はできるけれども、8回全部参加は難しい」というハードルを設けるものです。年に8回開催する前提であれば常連の方も少しはご遠慮される可能性が出ますので、人数圧迫は少し緩和されます。</p>

<p>強いて問題点を挙げるとすれば、実際の価値と値段の乖離です。現実的に今のウメブラの提供しているサービスは1日3000-4000円くらいの価値かと思っています。確かに参加費1万円を頂けば人数規模は同じままで毎回高田馬場ベルサールで開催が可能ですが、果たして会場の高級感が大会のエクスペリエンスにどのくらい影響するのかは未知です。皆さまは「高級感が有る山手線沿線のスマブラ大会」に毎回1万円出したいでしょうか？私は出したいですがそこは人それぞれかと思います。</p>

<h2>エントリー申請用のサイトを変える</h2>

<p>現在「Smash.gg が不便なのでエントリーが出来ない」というご意見も頂きます。以前用いていたサイトの方が操作が簡単という面もあり、参加者の方へ強いる負担は少ないのは確かです。ただ、UIの利便性を向上させても参加限界の問題は解決しないと筆者は考えています。</p>

<p>エントリー申請で用いているサービスを変えても、ウメブラの定員・参加希望の方の人数は変わりませんので、心苦しいですがいずれにせよ定員が厳しいことに変わりがございません。（コアユーザー向けの言い訳ですが、むしろ名前の長さによってエントリー速度の強弱がつかない分ログイン制の Smash.gg は平等であると感じます。）</p>

<p>トーナメントの参加者の方が多くなりますと、Smash.gg の方が当日および事前準備でスタッフが入力する負担が減るというメリットもございます。</p>

<h2>プレイヤーの参加回数に上限を設定する</h2>

<p>これは管理が非常に難しいです。割愛します。</p>

<h2>毎回2日制大会にする</h2>

<p>現在ウメブラは通常を年に7回開催し、Japan Major を1回開催しました。総動員人数は既に5000名ほどです。
ウメブラを毎回2日制大会にしますと、すると会場が予約できる確率的に、開催できる頻度が減り、年4回くらいが限度かと思います。すると実は総動員人数は減る可能性もあり、不満の解決にはつながらないと考えられます。</p>

<p>また、毎回「土日」両日でで開催となるため、高校生や遠征勢には厳しい日程にもなります。メリット・デメリットございますが、完全に2日制大会にシフトするのもある程度必要なステップなのかもしれません。</p>

<h2>追記：抽選にする</h2>

<p>追記しました。参加を抽選にしてはいかがでしょう？つまり上位選手のみエントリー確定で、その他のプレイヤーの分で定員を超えた場合は、抽選にするという方式です。これは定員を解決する手段にはなり得ませんが、公平感を出すことが可能になります。そのため補足での提案となります。</p>

<p>実は「スマブラ勢には大会エントリーで抽選がない」という慣習があります。つまり、今のスマブラコミュニティ大会はほぼすべて先着です。そしてキャンセル者が出た場合、穴埋めは「滑り込み方式」となっています：キャンセル待ちリストは作らず、とにかく早くキャンセル者が出たことに気付いた方が申し込んだもの勝ちという方式です。</p>

<p>参加者の方にはかなりハードな仕様を強いていますが、これには大会運営側の都合があります。運営費の問題です。過去にウメブラは実際に抽選方式を取ったことがあるのですが、その際何人が欠席したかが分かっています。先着の場合当日キャンセル者はかなり少ない（1%ほど）のに対し、抽選の場合これがけっこうな数字になります。今の大会形式では窓口で参加費を頂くため、キャンセル者の数は運営費への打撃になります。</p>

<p>「それならば、参加費は事前徴収制にして、抽選に落ちた人へ返金しては？」という策もありますが、その場合サービスを導入して手数料も入るため、現状その手間の人員とノウハウがなく、導入していません。</p>

<h2>企業イベントにしては？</h2>

<p>最後の議論項目です。</p>

<p>例えば『ジャンプフェスタ』のようなスマブラオフ大会を開催してはいかがでしょうか？しっかり企業イベントの一環で許諾を版元から取り、イベント運営ではスポンサー・ブース出展を募ります。個人主催のイベントよりは費用を集めやすいですし、プロダクションクオリティは大幅にアップします。</p>

<p>私も本職は業界の人間なのでここまでコミュニティ運営を前提とした議論は正直「甘え」の議論です。やはり企業イベントは非常に良いものですが、今日の問題を解決するという目的には有効ではないと考えています。企業イベントはその準備のスケールから年1回での開催が一般的であり、ユーザーにもしっかり配慮した結果、終了時間を17時に設けることが慣例です。競技向けのトーナメント形式で、年に何度も開催して欲しいという文脈では問題を解決しません。</p>

<p>そもそも議論の前提が「コミュニティイベントについて」でしたので、この議論が詰まるのは必然と云えば必然です。ただ競技欲を考えると、やはりコミュニティ主催でトーナメントを頻繁に開催することは必要だなあと再確認できます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/nextcsgomajor.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[よく用いられるEsportsの参考画像, <a href="https://www.talkesport.com/news/next-csgo-major-to-be-held-in-january-2017/">TalkEsport.com より</a>。こちらは ESL One Katowice, つまり CS:GO のメジャー大会。CS:GO, Dota2 を擁するゲーム会社 Valve には「参加者1000人以下のイベントなら自由にやっていいよ」というレギュレーションがあり、いまこの「1000人」という数字がどういう意味を持つのか、身をもって経験しています。]</p>

<h1>ここまでの議論</h1>

<p>こう考えると人数収容とは難しい課題です。<br/>
予算や予約の問題もあるのですが、ここまで述べたように開催方式を変えるというのは大会コンセプトを変えるということでもあり、「仮に金があったとしてもコンセプトは変えるのか？」という点は已然難しい壁です。</p>

<p>ただこれは、東京での一大会単体で考えうる解決策であり、まだ議論は尽くしていません。かなり押し付けがましくなり恐縮なのですが、以下の理想論をご一考頂けますと幸いです。</p>

<h2>理想論解決策</h2>

<p>理想の解決策は、日本の各地のオフ大会を1000人規模とすることです。</p>

<p>具体的には 北海道・仙台・神奈川・愛知・大阪・広島・福岡・沖縄、これに東京を加えて9箇所。どの大会が具体的にどう、とは申し上げ難いですがこれらの地域を例に挙げました。他地域でも全然問題ございません。全ての地域で今まで通りの平日大会・毎月大会を運営を頂いて問題ないのですが、年1でこれら全箇所で2日開催の1000名トーナメントを開催頂くことを申し上げたいです。</p>

<p>大量に1000名トーナメントが開催されれば、参加者の十分な受け皿になる上に、以下の問題の解決にも繋がります↓。</p>

<p>現状ウメブラは会場確保が困難です。（私が会場確保をしている訳ではないので他人の仕事をかたっています。）スタッフのスケジュールは配慮せず、とにかく取れる日に取ります。ウメブラで特定のスタッフが居ない日があったことをご存知の方もいらっしゃるでしょう。その調子のため、日本の他地域の大会に被ってしまうことがあり、大変申し訳ないところです。特にこの5~8月の間、ウメブラは会場予約に苦しみました。それでも開催を目指した現実面での理由は、倉庫代がかかってしまうためです。ウメブラは開催しなくとも、110台以上のモニタ・それに付随するスピーカー・そしてその他の機材を保管するための倉庫に運営費がかかります。ただ1年間に週末は50回しかなく、現在上記9地域は少なくとも其々年に何度も大会を開き、且つ他の地域でも大会が有ります。そのため高確率で大会日程がどこかで被ってしまいます。</p>

<p>各地での1000名大会は、定員需要の解決だけでなく、この開催被り問題にも効果があります。</p>

<p>もし年に9回1000名規模の大会があるならば、ウメブラ運営が各地の大会と運営を協力し・ウメブラ自体の開催頻度を下げることも可能になります。現在128人規模で運営をされている大会がいきなり1000人・あるいは500人を目指そうとも機材について無理がありましょうから、そこはウメブラが協力することも可能です。協力申し上げた場合、物理的にその日にウメブラ開催はなくなります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/genkai2019/DSC_1746-L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[スマブラSPの場合、2日で500名のダブルエリミネーションの場合60台くらいモニタがあれば進行可能です。写真は <a href="https://darimoko.smugmug.com/">@darimoko</a> から]</p>

<p>助けになるか分かりませんが、大会被りに関して少し楽観的な資料をここで申し上げます。アメリカでは2019年の間におおよそ8回ほど1000名以上エントリーの大会がございます。日本に居る身からアメリカを見ると「アメリカではたくさん1000名規模大会があるし、スケジュールもしっかり管理されていて羨ましい」と感じるかもしれませんが、実際は少し異なります。1000名大会がどこかで開催されている裏で、100名規模の大会が他地域でいくつか開かれています。大会は被っているのです。また、ローカルで100~200名規模の大会を年に何度か開いている運営（Monthly）と、1000名大会を開く運営（Annual）は異なります。例を出しますと、GenesisやTheBigHouseは年に一度しか運営をせず、SynthesisやSmashWorksのような月一大会運営とは別組織になっているということです。（おそらくSocalに位置する2GGのような例外を除き基本的にこのスタイルです。）ウメブラはMonthlyを開催しながらAnnualも開催していますが、どちらかにシフトするのもアリかもしれません。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>徒に不安を煽るかもしれませんが、いずれ同じ壁にぶつかるゲームコミュニティが出るはずです。そうなったときに、過去にこういったことを考えていた人が居ると知って、参考にして頂ければ幸いです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[勝者側決勝が語る大会文化。日本のスマブラシーンの変化とは…]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/08/22/"/>
    <updated>2019-08-22T15:39:03+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/08/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>いま話題沸騰中のスーパースター「勝者側決勝」が<a href="https://suzuri.jp/ayuha167">グッズの販売をオープン</a>した。昨年は ＃スマブラ流行語大賞 にノミネートされ、「勝者側決勝元年」となった。12月でスマブラSPも2年目に突入する今、勝者側決勝はなにを思い描き、どこを目指しているのか―――</p>

<!-- more -->


<p>グッズ販売のURLはこちら↓<br/>
<a href="https://suzuri.jp/ayuha167">https://suzuri.jp/ayuha167</a></p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/Ramen.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[このほか多様なグッズ発売中]</p>

<h2>インタビュー</h2>

<p>―― 自己紹介をお願いします</p>

<p><strong>勝者側決勝（以下「勝」）</strong>：こんにちは、勝者側決勝です。勝者側決勝とは、ダブルエリミネーション形式のトーナメントで、勝者側（Winners Bracket, Upper Bracket）の最終戦として行われる試合のことです。勝者側決勝に来た時点で、3位以上が確定します。<br/>
スマブラのオフ大会『ウメブラ』では、一種の儀式としての側面を持ちます。会場の電気が暗くなり、「勝者側決勝です」と会場にアナウンスが流れて。ウメブラが対戦会からスポーツ観戦に変わる、その切り替わりの黄昏時みたいな立ち位置なんですよね。</p>

<p>――「勝者側決勝です」のマイクアナウンスは、いつから始まったのですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：記憶が正しければ、WiiU の時代の『ウメブラ23』です。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/4qfpgtFqfgg?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[ウメブラ23 : Winners Final, 2016年]</p>

<p>当時、たしか Abadango さんが「大会はもっとプレイヤーの顔が見えるようになって欲しい」といった趣旨のことをツイートしていました。今と異なり、2016年の頃はプレイヤー個人によるライブ配信も動画は活発ではなかったですし、会場での写真もありませんでした。200人規模の大会自体はありましたがプレイヤーのドラマは追いかけづらかったと思います。</p>

<p>―― 昔は「勝者側決勝です」のイントロがないとプレイヤーの顔が見えなかったんですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：そうです。顔が見えないというのは、文字通りにも抽象的にもそうでした。プレイヤーの肉声を聴いたことがないのは勿論、上位勢の顔を静止画でも見たことがないのが当然のスマブラ界でした。そのため、上位プレイヤーってどんな人間なのかな？という情報はほぼ出回っておらず、ファンの方々がスマブラ勢を好きになろうにもその資料がない世の中でした。</p>

<p>それを変えるために、上位勢にはスポットライトを当てようと考えました。導入されたのが「Top4は会場の電気を消す」という取り組みです。参加者の皆さんは敗退後は会場でフリー対戦をしているものですが、Top4 が始まったら手を止めてみんなで試合を見ようという呼びかけのことです。「勝者側決勝です」のアナウンスは、そこから生まれた副産物でした。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/TV1EuD5-06k?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[↑ウメブラ SP3 勝者側決勝。実際「勝者側決勝」とは何であり、どういうイメージなのかはこちらの動画の冒頭から。]</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/QhYI0NDWrpc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
[↑ウメブラJapanMajor2019 でのPVではこの「勝者側決勝です」が使用される]</p>

<p>―― Top4 の試合を見ようというのは、運営から働きかけた取り組みだったのですね。それ以前の時代は観戦文化がなかったのですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：知っている限り関東のスマブラ大会では以前から観戦を推奨していましたが、Top4 になっても会場が静かでした。そのため『ウメブラ23』から「声を出そう」とか「拍手をしよう」といった具体的な指示を出しました。戦う選手にも試合前にマイクを渡して一言いただいていました。これがあまりに無理矢理だったので、当時は参加者からも視聴者からもかなり叩かれました。それでも大会を運営するにあたって「トーナメントとはこうあるべき」と信じたことだったので、やり続けました。<br/>
今は大会で写真撮影もしていますし、プレイヤーが自分で発信するので、「Top4は会場の電気を消す」という取り組みは一つの役割を終えました。今は儀式的な側面と、副産物の「勝者側決勝です」だけが残りました。</p>

<p>―― 叩かれていたんですね。そこまで頑張ってみて、今振り返るとよかったですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：よかったです。「勝者側決勝」という試合は、対戦する側は重要な一戦ですが、どうしても観戦する側にとっては半端な位置だったんです。プレイヤーは負けても次がありますし、観戦する側にとって最終決戦（Grand Final）と比べてどうしても危機感が薄いんですよね。<br/>
かといって最終決戦になってから「今から最終決戦だから応援してね」と会場の皆さんに言っても手遅れで、いきなり言われても見る側は全然声を出す準備が出来ていないんです。最終決戦を特別なエクスペリエンスにするには、最終決戦の開始時には既に観客の皆さんが興奮していないといけないんです。「勝者側決勝」から観戦する風習を始めてから、間接的に最終決戦で見ている方の声・拍手が出るようになり、大会全体の非日常感が強まったと云えます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/i-knq8QzP-L.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ウメブラSP4, 2019年。勝者側決勝を観るスマブラ勢。写真は <a href="https://darimoko.smugmug.com/">@Darimoko</a> から。2016年と比べるとかなり表情の有るフロアであると勝者側決勝氏は語る。]</p>

<p>…ただ、私は関東の者なのですが、最近の『HST』や『修羅ブラ』を見ていると、あちらの皆さんの方が会場のフロアが “仕上がっている” 熱気が伝わって来ます。関東のウメブラも頑張らないとですね。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/HST.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[※HST, 修羅ブラ：HSTは北海道で、修羅ブラは福岡で開催されているスマブラのオフ大会シリーズ。写真は <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ClhPTHaYQcA">HSTから</a>]</p>

<p>―― 少し話題がそれますが、スマブラ勢はグランドファイナルのことを「最終決戦」と呼びますよね？これは何故でしょう？</p>

<p><strong>勝</strong>：これはゲーム内要素に関係があります。『スマブラDX』の頃、「イベント戦」というゲームモードの最終関門が「最終決戦」という名前だったからです。これは最後の戦いかと見せかけて、勝ってもまだ「ホントの最終決戦」という戦いが残っています。これらをもじって、グランドファイナルを「最終決戦」・リセット後を「ホントの最終決戦」と呼ぶことが有ります。詳しくはスマブラDXをやってみてください。（編集註：スマブラX,4 でも「イベント戦」に「最終決戦」「ホントの最終決戦」があります。）</p>

<p>―― 勝者側決勝さんの話題に戻りましょう。昨年は＃スマブラ流行語大賞 にノミネートされましたよね？おめでとうございます。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr"><a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%83%96%E3%83%A9%E6%B5%81%E8%A1%8C%E8%AA%9E%E5%A4%A7%E8%B3%9E?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スマブラ流行語大賞</a><br>2018年大賞『全員参戦』 <a href="https://t.co/03HtoacmHo">pic.twitter.com/03HtoacmHo</a></p>&mdash; マジロー (@Majiro53) <a href="https://twitter.com/Majiro53/status/1076824882908848128?ref_src=twsrc%5Etfw">December 23, 2018</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>[※<a href="http://majiro27.blog.fc2.com/blog-entry-6.html">スマブラ流行語大賞</a> : マジローさんが2015年より継続している、スマブラ勢の界隈で流行った単語を集める恒例イベント。]</p>

<p><strong>勝</strong>：大変光栄です。流行語には2年連続でノミネートされるということは性質上あり得ないでしょうが、逆に文化として定着できるようこれからも努めて行きます。</p>

<p>―― 勝者側決勝さんは、今後勝者側決勝がどのような “文化” になって行って欲しいとお考えですか？</p>

<p><strong>勝</strong>：
文化というものは「非日常の中の非日常」では限界があります。ゲームの大会は、ネット経由で同じ趣味を持ったプレイヤーたちが集まる非日常です。その中の最終幕は「非日常の中の非日常」です。<br/>
しかし人は結局オフラインのリアルライフに還らざるを得ません。勝者側決勝は、大会の世界を脱して「日常の中の非日常」を目指したいです。そのためのシャツでありグッズです。
みなさんが日常の中で着る非日常のシャツって、なにかお気に入りの文化のグッズかと思います。それは映画のグッズであったりお気に入りのラーメン屋のシャツだったりするでしょう。今回のグッズは、勝者側決勝がこんな風に文化に溶け込んだあとの姿を妄想して作成しました。</p>

<p>人生の特別な瞬間として、勝者側決勝を使って欲しいです。貴方がたとえスマブラを辞めても、貴方は勝者側決勝で居続けるのです。</p>

<p>―― それでは、想定している全国の勝者側決勝ファミリーの皆さんに一言おねがいします。</p>

<p><strong>勝</strong>：大会運営の方は、いつも自分の大会が盛り上がって欲しいとお考えかと思います。参加者の方が集中力欠いているなあって思ったときに、「勝者側決勝です」を使って引き締めてください。武器として津々浦々で活用頂けたら幸いです。
そして参加者の方、どんな大会でも「勝者側決勝です」が聞こえたら、耳を傾けて口から怒号を発して下さい。運営は貴方を呼んでいます。</p>

<p>ソーシャルメディアに投稿したら #勝者側決勝 を是非つけて下さい。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/WinnersFinals/Default.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[シャツのサンプル：<a href="https://suzuri.jp/ayuha167">https://suzuri.jp/ayuha167</a> ]</p>

<p>―― 今日はありがとうございました！</p>

<h2>以上、</h2>

<p>こんにちは、筆者アユハです。フィクションを書いたのは10年以上ぶりです。</p>

<p>今回はかなり表現を都合よく持って来ましたが、なにかブランドを構築するのであればこのくらい徹底的にやりたいと思っていました。</p>

<p>筆者はコミケで18禁の同人誌を出していた頃がありました（80冊くらい売っていました）。普段の大会運営と異なり、物品を “売る” というときの独特の緊張感はその原点から変わっていません。買った人が「何買ったの？」「それ何のグッズ？」と訊かれて説明するのが面倒くさいモノって、買う価値が薄いと思います。買う方が迷わずに説明できるようにこの文を用意しました。</p>

<p>一読頂いた方々、ありがとうございます。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[格ゲーとスマブラの違い：格ゲー勢もこれを読めば説明出来る]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/08/08/"/>
    <updated>2019-08-08T03:50:15+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/08/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Evo2019 がありました。スマブラが他の格ゲーの前に現れるイベントでした。それに限らず CEO, NCR, SCR, Combo Breaker, Stunfest… といった大会でスマブラと格ゲーが共存することが増えたため、格ゲーをしている方がスマブラの画面を見るための知識を共有できればと思いました。</p>

<!-- more -->


<p>本当は Evo 前に書くことが理想的だったのですが、あまり余裕がなく今になりました。今回はスマブラの中でも、最新版「スマブラSP」についてです。私が普段格ゲー勢に対してスマブラの観戦を説明するために用いている内容を文章に起こしました。こちらを読んだ方が、普段格ゲーで絡んでいる友達同士にスマブラの試合を説明出来るようになれましたら理想的です。説明が難しくとも、少しばかり知識を見せて会話で優位に立てますと喜ばしいです。</p>

<p>逆に、格ゲーの知識が前提となっています。他のゲームの方や、ゲーム未経験の方には難しい内容かと思います。それを踏まえてお読みいただけると幸いです。</p>

<p>※文中で登場する「格ゲー」は「格闘ゲーム」と同義です。また、格ゲーもスマブラも60fps（60F毎秒）という前提で話します。時間の単位「1F」とは 1/60 sec のことです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Ivysaur.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.twitch.tv/videos/462460944">Evo2019より</a>。蛇足ですがスマブラ海外大会での見所といえば、フシギソウの声が日本人的にはすごく面白い点です。低く勢いある声で「アイーッ」「ソオッ」と叫んで来ます。]</p>

<h2>全体</h2>

<p>スマブラは「2Dアクション」です。スマブラが格ゲーに入るかどうかは英語圏も含めて議論に諸説がありますが、今日は「2Dアクション」と理解頂いた方が差異について頭に入りやすいかと思います。このスマブラ式2Dアクションが「2D格ゲー」とどう異なるのかと云われますと、以下に大別されるかと思います：</p>

<ul>
<li>ダメージ制ではなく撃墜制</li>
<li>ジャンプアクションが多彩</li>
<li>上段下段がない</li>
<li>ステージと崖</li>
</ul>


<p>今日のところは以上とします。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/EvoTop8.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.twitch.tv/videos/462460944">Evo2019より</a>。スマブラは上位プレイヤーが若いことが特徴で、Evo2019では日本からも高校生がTop8入りしました。アドリブやその場での状況判断が必要になってくる、と云われています。]</p>

<p>「撃墜」というのはスマブラ独特の概念です。スマブラをプレイされたことがある方はご存知ですが、相手にダメージを入れると相手のノックバック（ふっとび距離）が増し、最終的には相手をふっとばして画面外へ押し出すことが目的です。この押し出しを「撃墜」と云います。基本的には3回撃墜されれば敗北で、この3回分のライフを「ストック」と呼びます。</p>

<p>撃墜以外の面では、全体的なアクション性は “2Dマリオ”（スーパーマリオブラザーズなど）を想像頂くとイメージがわくかと思います。例えば格ゲーではスティック入力では走行が出ませんが、スマブラではスティック入力で歩きと走行が使い分けられます。</p>

<p>では撃墜以外の面について、詳しく項目別に以下見ていきましょう。（上の箇条書きとはことなる順番ですが気になさらないでください。）</p>

<h2>攻撃</h2>

<p>はじめに根幹となる攻撃技の名前を申し上げます。スマブラでは攻撃の種類に「A」と「B」というボタンがございます。正式には「通常攻撃」と「必殺技」と名付けられています。この呼称は格ゲーと似ているかと思いますが、スマブラ勢は A, B の方の呼称で説明することが一般的です。</p>

<p>スマブラのA技、つまり通常攻撃にはつよさの段階があります。3段階です。通常攻撃のつよさ段階を格ゲー・スマブラで比較しますと、呼称は以下のようになっています：</p>

<ul>
<li>格ゲー：弱→中→強</li>
<li>スマブラ：弱→強→スマッシュ</li>
</ul>


<p>必ずしもどの格ゲーでも「弱中強」という並びではありませんが、注意して頂きたいのは、スマブラの「強」は格ゲーで云う「中」であることです。大会実況を聞く際に注意しましょう。なにせ “スマブラ” ですから、スマッシュが最強と憶えましょう。</p>

<p>また、コマンドの入力方向は数字ではなく方向で呼びます。つまり「2B」ではなく「下B」と呼びます。斜め入力は存在しますが、技に斜め入力は割り当てられていないため、コマンドは「上・横・下」+「A・B」の組み合わせで構成されます。</p>

<h2>ジャンプ</h2>

<p>続いてジャンプについてです。</p>

<p>スマブラでは空中で動けます。格ゲーでは、ジャンプは入力した時点で着地地点が決まっている（空中ダッシュをしない限り）ことが一般的かと思います。しかしスマブラでは、空中で横慣性を調整することができます。ここはまさしく2Dマリオと同じです。更に落下に「急降下」を選択することも出来ます。こちらの横慣性・急降下については、画面を見ていても分かりづらいので気にされなくても大丈夫です。ただ、読み合いにはなっていますので、説明される際に材料として話題に挙げてみてはいかがでしょうか。</p>

<p>小ジャンプがあります。こちらは『King of Fighters』にも登場する概念で、ボタンの押し方によって大ジャンプ・小ジャンプの調整が可能です。</p>

<p>ジャンプ中の技は、「ジャンプA」よりも「空中A」と呼ばれることが一般的です。正式には「空中攻撃」です。B（必殺技）の方は、空中と地上で性能が異なることが稀のため「空中B」と呼ばれることは有りません。そのため、大会実況で「空中前」といった類の表現（空中+方向名）が聞こえましたら、確実に空中でのA（通常攻撃）です。</p>

<h2>シールド</h2>

<p>スマブラではガードではなく「シールド」が存在します。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Shield.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.smashbros.com/ja_JP/howtoplay/technique.html">大乱闘スマッシュブラザーズ SPECIAL 公式サイトより</a>。シールドの外観。まず、こちらの公式サイトの説明は視覚的に非常に明解なため、ご参考になると思います。]</p>

<p>違いが有るのですか？と云いますと、かなりあります。基本的な概念は同じなのですが、そもそも：</p>

<ul>
<li>スマブラには上段・下段 の概念がない</li>
<li>シールドにはめくりの概念がない</li>
<li>シールドは方向入力ではなくボタン入力</li>
</ul>


<p>といった理由から、シールドは簡易的に全ての攻撃が防げる強力な “ガード” となっています。ボタン入力さえすればつかみ行動以外には完全に無敵になるシールドは非常に強力なのですが、それに見合ったトレードオフが存在します。以下を御覧ください：</p>

<p><strong>■ シールドは減る</strong><br/>
シールド最大の弱点です。出しっぱなしにしておけば時間経過で減ります。攻撃を受けると減ります。シールドが有る範囲しかガード判定がないため、減った分だけ喰らい判定が露出します。そしてシールドが減り切るとスタン状態に陥ります。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/2vkVTgo0yM0?start=698&feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>
[動画：スマブラ史上最も有名なシールドクラッシュ, 所謂スタン状態。前作『スマブラ4』での試合ですが、いかにスマブラのシールドは儚いかを表す戒律です。全開のシールドが技2回をガードしただけで…]</p>

<p>また、スマブラは所謂 “弾”（飛び道具）が強烈なゲームとなっています。それをかわすための運動神経、もしくは華麗なシールドさばきが求められます。地上戦にてシールドでガードをしながら接近しようと思っても、シールドは時間と共に減ってしまうため、ジリジリ近づくには適時のみシールドを出すスキルが必要です。</p>

<p>ちなみに意味が分からないと思いますが、スマブラSPでのパリー（ジャスガ, ジャストシールド）は、ガード発生ではなくガード解除を相手攻撃に合わせると成立します。</p>

<p><strong>■ 振り向きはセルフサービス</strong><br/>
まず、スマブラはガード解除に時間がかかります。最新作スマブラSPですと、11Fです。その上で、スマブラはアクションゲームですから、自動で相手キャラの方を向く仕様はありません（一部の例外を除く）。すると想像してみましょう：相手が自分に対して飛びからめくり行動を出した場合、自分はそれをシールドでガードしたのに、ガード解除に11Fをかけて尚且振り向きを入力せねばなりません（ガード解除を待たずに振り向き入力をしてしまうと、以下の「緊急回避」が “暴発” します）。その後ようやく攻撃のコマンドを入れることになります。振り向き入力と攻撃入力が混同してしまうとやはり “暴発” になります。シールドがいかに強い仕様といえどもスマブラではめくり攻撃が作用することが分かるでしょう。</p>

<p>その代わり、スマブラには “ガーキャン” が有ります。限定的な行動しか出せませんが、か弱いシールドを輔ける必須な行動となっています。詳しくはこちらを御覧ください：<br/>
<a href="https://smashlog.games/215">【スマブラ】脱・初心者！シールドキャンセルを攻略しよう &ndash; Smashlog</a></p>

<p>そのほか、詳細で多様なシールド仕様の数々については、こちらのスマブラ名物 “検証wiki” にございます：
<a href="https://www65.atwiki.jp/smashsp_kensyou/pages/35.html">シールド &ndash; スマブラSPECIAL 検証wiki</a></p>

<h2>緊急回避</h2>

<p>シールド（ガード）の延長線ですが、『King of Fighters』シリーズにも登場するあの仕様です。緊急回避とは、無敵（喰らい判定の消失）になりながら移動するコマンドのことです。地上はシールド+方向入力、空中でもシールドを押せば出せる簡単な無敵行動です。発生の前・後に隙が有ります。初心者であればこの隙を狩るのは難しく、緊急回避は多用されます。</p>

<p>ただ、一つの例外的存在「その場緊急回避」が有ります。これは地上で、移動なしでその場で無敵（喰らい判定の消失）になる緊急回避です。なぜか最新作スマブラSPではその場緊急回避は後隙を行動でキャンセル出来ます。するとキャラが具体的には：</p>

<ul>
<li>シールド→無敵→攻撃</li>
</ul>


<p>といった順番で動いてくることとなり、オンライン対戦でこんな不条理な行動を喰らって負けると自分の拳が画面を貫くことになります。この凶悪な「その場緊急回避」は現在のメタゲームに大きな影響を与えています。具体的にどう与えているかを書きますと煩雑になるため、これをお読みの格ゲー勢は「その場緊急回避はメタゲームに影響を与えている」とお友達にご説明ください。これだけで知識人に聞こえます。</p>

<p>詳細がどうしても気になる方は、スマブラ名物 “Smashlog” のこちらの記事から御覧ください。有名プレイヤーの Abadango 著です：<br/>
<a href="https://smashlog.games/9481">【スマブラSP】本当は教えたくない最強テクニック『その場回避』の使い方 &ndash; Smashlog</a></p>

<h2>コンボ</h2>

<p>一言で表しますと、スマブラには「確定コンボ」は有りません。</p>

<p>有るのですが、ここは無いと云っておきましょう。例えばここに試合序盤で P→Q と確定するコンボルート（コンボレシピ）が有るとします。ただこのルートは、後半になると確定しなくなります。スマブラSPでは、相手の被ダメージ量・自分の被ダメージ量の双方に依存してノックバック（ふっとび）が変わるからです。すると試合中盤で同じPという技を当てても、相手のふっとび方は序盤とまるで異なるため、P→Qは全く同じ景色で確定はしなくなります。これは、格ゲーで云う「確定コンボ」とは異なるかと思います。</p>

<p>逆に、序盤は確定しないくせに中盤以降・終盤などから確定しはじめるコンボルートも有ります（被ダメージによる硬直の変化なども原因です）。そんなルートを P’→Q’ と置くと、特に Q’ を当てると撃墜となる場合、そのルートはそのファイター（キャラ）からは重宝されます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Inkling.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://game8.jp/smashbros-special/223431">Game8さんより</a>、インクリングのコンボ説明。様々なコンボの説明が記載されていますが、いずれも条件付きです。]</p>

<p>試合の実況では「確定帯を逃す」という意味不明の日本語が聞こえることが有るでしょう。例えばインクリングは相手の被ダメージ量が貯まると「つかみ→空中上A」が撃墜を狙える確定コンボと成ります。しかし、相手の被ダメージ量が貯まりすぎると再び確定しなくなります。このコンボからの撃墜が確定するダメージ帯（場合に依りますが例えば80%-100%など）を「確定帯」と呼びます。確定帯が過ぎてしまい、相手の被ダメージ量が増えているのに撃墜が出来ない状況を「確定帯を逃す」と表現します。…ダメージを蓄積させているのに不利になる、これがスマブラです。</p>

<p>※空中上Aは正式には「上空中攻撃」なのですが、ここでは便宜上空中上Aとしました。</p>

<p>また「ずらし」の概念が有ります。これはスマブラシリーズで、攻撃を喰らう側がスティック入力をするとノックバック（ふっとび）の方向が少し変わるというものです。つまり、コンボ中に喰らう側の入力さじ加減で、攻める側がコンボルートのヒット確認をせねばならないということです。</p>

<p>コンボ補正は存在しません。（代替で「OP相殺」という少し似たシステムがあります。）ただ、ダブルアップの概念が存在するため、気になる方はこちらを参照してください↓
<a href="https://smashlog.games/8107">【スマブラSP】コンボ火力を上げる発展テクニック「ダブルアップ(補正切り)」とは？ &ndash; Smashlog</a></p>

<h2>崖</h2>

<p>Theスマブラです。</p>

<p>スマブラの試合を観るとき、そこには状況は二つしかありません。Neutral Game と “崖” です（※これは極論です）。Neutral Game は格ゲーでも最近日本語で使いますが、地上でお互いに足をつけて立ち、立ち回りの状態に入っていることです。一方 “崖” とはスマブラ独特の状況で、ゲームを決定づける非常に重要なポイントです。相撲の土俵際であり、テニスでのネットプレーであり、ボクシングのロープ際です。</p>

<p>崖とは何でしょうか？アクションゲームでは崖がつかめます；ゼルダの伝説でも・マリオ64でも・PUBGでもジャンプして崖際へ手を伸ばせば崖につかまります。スマブラはこの要素を取り入れています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/SmashEvo/Ledge.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Fmx7G65GRps">ウメブラSP4 より</a>。黄色いスターフォックスが崖をつかみ、赤いロックマンが崖上で構えています。]</p>

<p>スマブラの対戦ステージは広大な空間の中に足場が浮いている形式になっています。分かりづらいですが対戦ステージの中のこの空中に浮かぶ足場を「ステージ」と呼びます。ステージは両端が手でつかまれるようになっています。スマブラをプレイして、崖を掴んだことのない方はいないでしょう。</p>

<p>しかし、崖を掴んだ後に出来ることを具体的にご存知でしょうか？崖を捕まっている側は、崖を上るためのコマンドとして以下の4パターンしか行動が用意されていません：</p>

<ul>
<li>通常上がり</li>
<li>攻撃上がり</li>
<li>回避上がり</li>
<li>ジャンプ上がり</li>
</ul>


<p>ゲーム側はこの4つしか想定していません。それ以外の選択肢は、プレイヤーが深く考えた上で出す裏択（頻度としてはマイノリティの選択肢）に過ぎないので今は忘れていいです。</p>

<p>いずれにせよ、崖の上に居る側が崖を掴んでいる側に対して非常に有利なセットプレイです。上手く行けば崖を上る行動をとがめつつ再び崖の外へふっとばせば、崖の状況のループへ持ち込めます。ここでダメージを稼ぐことが出来ますし、あわよくば撃墜に持って行くことが可能です。</p>

<p>崖については複雑なシステムが有り、他にも 崖奪い・2Frame Punish といった側面があります。崖についての詳細はこちらの記事を御覧ください。：</p>

<ul>
<li><a href="https://smashlog.games/2286">徹底解説！崖上がりを攻略して防御力をあげよう！ &ndash; Smashlog</a></li>
<li><a href="https://smashlog.games/6804">崖上がりと崖攻めを攻略しよう！【初心者向け】 &ndash; Smashlog</a></li>
<li><a href="https://www65.atwiki.jp/smashsp_kensyou/pages/34.html">スマブラSPECIAL 検証wiki &ndash; 崖</a></li>
</ul>


<h2>対戦ステージ</h2>

<p>試合でのみ発生する「対戦ステージ選択」という概念。これはゲーム内要素ではなく、大会を開く際に採用される人為的なルールです。</p>

<p>例えば『鉄拳7』の公式プロツアー『TWT』では、1戦目ランダム・2戦目以降カウンターピック方式となっています。対戦ステージによってキャラ性能が左右されるゲームタイトルでは、どこで戦うかは非常に重要な要素になります。スマブラではこの対戦ステージ選択を、Ban/Pick 方式で行います。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">4/13開催 ウメブラSP2のルールが決定しました！<br>ステージは以下の通りです！<br>【スターター】（全試合で選択可能）<br>　・終点<br>　・戦場<br>　・ポケモンスタジアム2<br><br>【カウンター】（2本目以降に敗者が選択可能）<br>　・すま村<br>　・村と街<br>　・カロスポケモンリーグ<br><br>ルール詳細：<a href="https://t.co/CpMG005OTh">https://t.co/CpMG005OTh</a> <a href="https://t.co/8vNlq6jemU">pic.twitter.com/8vNlq6jemU</a></p>&mdash; ウメブラ/関東スマブラオフ大会 (@UMBRHP) <a href="https://twitter.com/UMBRHP/status/1106529518175412225?ref_src=twsrc%5Etfw">March 15, 2019</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>[ウメブラSP4 までの対戦ステージルール。]</p>

<p>「Ban/Pick 方式ってなんぞ…？」と思われるでしょう。簡単に申しますと、対戦者で交互にイヤな対戦ステージを消して行き、残った場所で対戦するという方式です。2戦目以降は、直前のゲームの敗者が好きな対戦ステージを指名します。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/yEsF5h31qeA?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[こちらの動画で実際の流れをデモしています。]</p>

<p>少し具体的な話をします。スマブラを経験された方は「ガチ勢ってどうせ “終点” 固定なんでしょ？」という偏見があるかもしれません。が、実際 “終点” という対戦ステージは空中床（台）のない特殊で偏った場所となっています。格ゲーで云う “投げキャラ”・“弾キャラ” が非常に強い環境となります。そのため、 “ポケモンスタジアム2”, “ヨッシーストーリー” といった対戦ステージが世界的にも実戦選択率が高くなっています。</p>

<p>…2D格ゲーでも、空中に床があれば弾がもっと弱くなるでしょう。</p>

<h2>以上</h2>

<p>今日はこんなところとなります。逆に云うと、間合い管理・跳び・対空・すかし投げ といった要素はスマブラにも有ります。</p>

<p>結構話してしまいましたが、スマブラ勢がご覧になると「まだここが」という点があると思います。今回は要点のみ集めましたので、もし追究されたい点がございましたらより詳細に書かれたい方への余白といたします。他にもスマブラと格ゲーの違いを挙げたものでは以下がございます：</p>

<ul>
<li><a href="https://smashlog.games/819">【第一回】スマブラと格ゲーのやりとりの違いから学ぶ中級者への道</a></li>
<li>（まとめサイト）<a href="http://smash-matome.com/archives/314">【唯一無二】格ゲーマーの俺が今更スマブラに手を出したから言える、これは「格闘ゲーム」というジャンルではない</a></li>
</ul>


<p>また、スマブラの対戦環境についてより知りたい方は、以下のインタビューもございます。過去の作品のものですが、十分な説明になっています：</p>

<ul>
<li><a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170713-50626/">日本の『スマブラ』プロプレイヤーたちに訊く、競技ゲームとしての『スマブラ』の魅力。ほかの対戦・格闘ゲームとなにが違うのか？（第3回 プレイヤー編 前編）</a></li>
</ul>


<h2>おまけ：コンテンツ</h2>

<p>スマブラはそもそもゲームの出来が良く、特にスマブラSPは史上最高の1on1ゲームという意見も有ります。そのため、ゲームだけやっていれば十分楽しいのですが、今スマブラの魅力はゲーム外の部分：コミュニティの力にもあります。</p>

<p>全国にまたがるユーザー大会、それによって増加するスマブラファミリー、ファミリーの作成する常時コンテンツ。常に楽しむことのできる、国内最大規模のUGCネットワークとも云えるのではないでしょうか。</p>

<p>ユーザー大会はこんな雰囲気です：</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/QhYI0NDWrpc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[ウメブラJapanMajor, PV]</p>

<p>鮫木さんがスケジュールを常にアップしてくださっているため、国内大会を追いかける際はこちらを御覧ください：</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">【スマブラSP国内イベント情報 8/17】<br><br>▼詳細 <a href="https://t.co/V9lcMSyFvw">https://t.co/V9lcMSyFvw</a><br><br>▼新規追加<br>08/25(日) 沖縄 美らブラ<br>09/22(日) 大分 対戦会 スパブラ<br>09/23(月) 大分 対戦会 スパブラ<br>09/28(土) 東京 ウメブラ<br>10/22(火) 東京 ウメブラ<a href="https://twitter.com/hashtag/%E3%82%B9%E3%83%9E%E3%83%96%E3%83%A9SP_%E3%82%AA%E3%83%95%E4%BC%9A?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#スマブラSP_オフ会</a> <a href="https://t.co/JTeId84GfC">pic.twitter.com/JTeId84GfC</a></p>&mdash; 鮫木@8/20タミスマ#58 (@sameki1024) <a href="https://twitter.com/sameki1024/status/1162688355026403328?ref_src=twsrc%5Etfw">August 17, 2019</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>スマブラ観戦を楽しむには、ゲーム内要素のみならずプレイヤーの趨勢がお分かりになった方が良いことは当然でしょう。プレイヤーランキングではこちらを御覧ください：
<a href="https://www.redbull.com/jp-ja/smabros-sp-player-ranking2019-firsthalf-top30">『スマブラSP』：2019年&lt;上半期>国内プレイヤーランキング　トップ30 &ndash; RedBull</a></p>

<p>シーンの歴史についてのインタビューも、2017年にございます。スマブラシーン20年の歴史が伝わって来ます：
<a href="https://automaton-media.com/articles/gamer-pick/20170711-50442/">『スマブラ』で一番を目指すプレイヤーたちの歴史がここに。EVO参戦までの国内競技シーンを紐解く（第1回 運営編 前編） &ndash; AUTOMATON</a></p>

<p>今日かなり引用しました「<a href="https://smashlog.games/">Smashlog</a>」にも様々な情報が載っていますが、もっとゆっくり楽しみたい方にはスマブラハウスもコンテンツとしてオススメです：<br/>
<a href="https://www.youtube.com/channel/UC5VsLWOTtGvtT-5Lw5hdUhw">スマブラハウス チャンネル</a></p>

<p>駆け足で説明しましたが、こちらがオススメのゲーム外コンテンツでした。みなさんも沼にはまりましょう。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今夜勝ちたいDota2 プレイ編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/06/15/"/>
    <updated>2019-06-15T16:50:03+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今夜勝ちたいDota2「勧誘編」を読まれた方が、ゲームをダウンロードしていざプレイしようという時に読む記事を用意しました。こちらは後編です。</p>

<!-- more -->


<p>特に、「自分が始めた頃に知りたかった情報」をまとめました。調べれば分かる知識だったりは完全に無視し、もしくはURLを貼りましたので各自飛んでお読みください。ここでは「自分が教えて貰わないと気づけなかった概念」をまとめました。（前篇は<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/06/14/">こちら</a>）</p>

<p>書いていて気がついたのですが、Dota2というゲームは日本語版が正式には無いというのに、日本語の解説がそこそこ落ちています。
<a href="http://www.kasegutikarawo.com/%E5%88%9D%E5%BF%83%E8%80%85%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AEdota2%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%AF%E9%9B%86">『dota2を始めてみた』のこちらのページ</a>にも資料がまとまっています。流石伝統と熱狂のゲーム Dota2 です。</p>

<h2>ヒーロー選び</h2>

<p>Dota2 では操作キャラのことを「ヒーロー」と呼びます。（あの外見で「ヒーロー」とは？というツッコミはなし。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota03.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[筆者オススメの初心者向けヒーロー : TideHunter]</p>

<p>格闘ゲームをしている方ですと特に1キャラのやりこみを重視するようになっていますが、このゲームは前提として一人で数キャラを使うことになっています。初心者でも最低2ヒーロー持っておくべきです。また、複数キャラを使用することで見えてくる知識が広大なため、1キャラの使い込みよりも幅広い使用が特に初心者のスキルアップに繋がります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota06.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[（再掲）Dota2のキャラ選択画面]</p>

<p>キャラ選択画面をご覧ください。このゲームではヒーローは大きく「STRENGTH / AGILITY / INTELLIGENCE」の3つに分類されており段落分けされています。また、小区分で「キャリー/サポート/複雑性/近接/レンジ」（Carry/Support/Complexity/Melee/Range） という分け方もあり、クリックするとどのヒーローがどの小区分に当たるかも見えます。<br/>
…ただ、こういった種族分けはゲーマーの方は慣れているので、<a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%83%92%E3%83%BC%E3%83%AD%E3%83%BC%E7%B4%B9%E4%BB%8B">こうしたページ（Dota2 Wiki）</a> をご覧になるともう分かってしまうと思います。そのため、分かりづらい要素について説明します。</p>

<p>誤解してはならないのは、Support も敵を殴って乱戦に入るところです。Support も序盤は雑魚狩りをしますし、頻繁に発生する乱戦の取り巻きとして攻撃を撃つことになります。回復のみ・デバフのみというイメージでは有りません。寧ろSupportはやるべき事があるぶん難しいと私は感じました。メリットは、戦犯となっても味方から怒られないところです。</p>

<p>MOBA未経験ですと Carry の意味が分からないと思います。これは「序盤は弱いけど育つと強いキャラ」という意味です。</p>

<p>ヒーローはこのように独特で固有なのですが、そこまで迷う必要はありません。いずれにせよ複数ヒーローを使うことになりますし、使ってみて合わなくとも知識として積もるので無駄にはなりません。以下『ガイド』の章をご覧になってヒーローを試してみて、合うヒーローがいたら選びましょう。</p>

<p>ちなみに、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180508230">こちらのブログ『dota2を始めてみた』</a> にオススメヒーローが詳細にございますのでご覧ください。</p>

<p>詳細にDota2のステータス（攻撃力・防御力のシステム面）について知りたい場合は、こちらに
<a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%83%92%E3%83%BC%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%81%AE%E3%82%B9%E3%83%86%E3%83%BC%E3%82%BF%E3%82%B9%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6">Dota2 Wiki ヒーローのステータスについて</a> がございますのでご参考に。ちょっと複雑なので気にしなくとも大丈夫です。</p>

<p><strong>おまけ.「属性」</strong></p>

<p>このゲームでちょっと意外なのは「属性」という言葉です。炎とか氷とかイメージされると思いますが、このゲームでは Strength（体力）, Agility（素早さ）, Intelligence（知能）を指します。図1.でも、ヒーローがこの3つの「属性」順に並んでいることが分かります。（ちなみに各属性の中ではアルファベット順です。）<br/>
この「属性」が3すくみみたいな構造になっています：</p>

<ul>
<li>Strength が上がると体力が上がり、魔法防御が上がる。</li>
<li>Agility が上がると攻撃スピード・移動速度が上がり、アーマー（物理防御）が上がる。</li>
<li>Intelligence が上がるとスペルダメージ（魔法攻撃力）が上がり、マナが増える。</li>
</ul>


<p>です。ただ、はじめは細かい数値を気にするよりも、立ち回りやアイテムの知識差が結果に出るため、気にして選ぶ必要は無いと思います。</p>

<h2>ガイド</h2>

<p>「さあこのヒーローで行こう」と思い立っても、Dota2 ではキャラを成長させる要素や、アイテムを買って強くなる要素があります。ここが複雑で、初心者はまず分かりません。遊びやすい MOBA が未経験者にとってなぜ「難しそう」とハードルを感じられてしまうのか、その元凶かと思います。</p>

<p>しかし、成長・アイテムをまとめて解決するツールがひっそりついています。これが「ガイド」です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota08.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[「ガイド」を入れておくと、このようにアイテム購入やスキル成長のサジェストをしてくれます。「デモヒーロー」内での動作。]</p>

<p><strong>ガイド</strong><br/>
上図の通り、Dota2 はアイテムが多く、対戦中にショップの画面を開いても目移りしてしまいます。しかし、ガイドを入れておくと、</p>

<ul>
<li>サジェストされたアイテムを右クリックするだけで購入完了</li>
<li>サジェストされたスキルを左クリックで成長させればOK</li>
</ul>


<p>となります。</p>

<p>ガイドはどうやって導入するのか。「ヒーロー」の画面で各ヒーローを選択すると「ガイド」のタブがあるためそこから選択も出来ますが、対戦中にも導入できます。詳細は <a href="https://dotakko.com/article/hero-guide">こちら『どーたっこ』</a> にございます。</p>

<p><strong>デモヒーロー</strong><br/>
格闘ゲームをやっている方ですと「トレーニングモードはどこ？」「トレモは？」と思うかと思います。それに類するものが「デモヒーロー」です。
キャラ選びなんて、自分としては「デモヒーロー」で動かしてみて気に入ったヒーローを選択する、で良いと思っています。</p>

<h2>知らないと戦犯になるやつ</h2>

<p>ここまでは、自分のメニュー画面で完結する内容でした。ここからは実際のゲームプレイの内容になります。一度は「ボットとプラクティス」を経験されないと意味が分からないかと思います。</p>

<p>■ゲームプレイに関して、特に『dota2始めてみた』が私の中で最も評価が高いです。<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180706478">このページ（「初心者ガイド　初心者から中級者へ？　最近思うこと」）</a> を読んでみてください。</p>

<p>また、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/linkmemo">こちらの記事（「初心者のためのdota2リンク集」）</a> に重要なリンクがまとまっています。</p>

<p><strong>雑魚狩り</strong><br/>
※この文章で「雑魚」とは正式には「クリープ」のことを指します。<br/>
ラストヒット(LH)とデナイ(DN)を憶えましょう。このゲームでは序盤（Lv.6になるまで）、前線を下げたいです（理由は<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180511241">こちら</a>）。常に足を動かしながら、敵クリープのトドメのみを入力し、味方クリープにもトドメを刺してください。敵クリープへの攻撃は右クリックですが、味方クリープへの攻撃は「A+左クリック」をせねばなりません。<br/>
LHとDNの細かい仕様・読み合いについては、<a href="https://seesaawiki.jp/afromanxx/d/%A5%E9%A5%B9%A5%C8%A5%D2%A5%C3%A5%C8%A4%C8%A5%C7%A5%A3%A5%CA%A5%A4">こちらのページ</a>に詳しくございます。かなり役立つと思います。</p>

<p><strong>移動方法</strong><br/>
Dota2 ではアイテム：タウンポータル（TP）でワープします。
TPがないとワープできませんが、逆にTPがあれば基本的にはタワー・リスポーン地点へワープ出来ます。TPを押してからマップで希望の地点を左クリックすればワープ出来ます。自分の居ない場所で急に団体戦・タワーディフェンスが勃発することが有りますので、急いでワープしていく必要があります。TPは、中盤（Lv.6）以降、複数個貯蓄しておくようにしましょう。</p>

<p><strong>ルーン</strong><br/>
このゲームにはお金（ゴールド）が湧く場所があります。敵・味方平等に2つずつ地点があり、5分に一度湧きます。この湧く金を「バウンティ（Bounty）」と呼びます。プレイしたての頃ははあまり意識できないと思います。</p>

<p>ただ大事なのは、試合開始 0:00 の瞬間に全地点で1個ずつ湧くということです。そのため、法螺貝が吹かれて「The Battle Begins」がアナウンスされる瞬間に、湧く地点に居ないといけません。このゴールドをかけて、いきなり乱戦がスタートします。乱戦に自分がいないとそれだけ自分のチームが不利であり、最初の所持金に差が出てジリジリと響きます。0:00 時点で、自分のレーンに近いバウンティに駆けつけましょう。</p>

<p><strong>右クリックと左クリック</strong><br/>
紛らわしいです。<br/>
基本的には「移動と購入が右クリック」で「対象の選択」が左クリックです。例外的に「敵への通常攻撃」が右クリックなのですが、これは「A+左クリック」のショートカットに右クリックが設定されていると覚えると納得いきます。</p>

<p><strong>アイテムの買い物</strong><br/>
チュートリアルにもありましたが、このゲームには買い物があります。しかし、このゲームではプレイ時間の大半を戦場で過ごすため、初期位置まで戻って買い物をするのは手間であり、自分のタイムロスはチームへの負担にもなりますので推奨されません。以下の章「クーリエ」パートでも解説しますが、戦場にいながらにして、クーリエという宅配ユニットに買い物を運んでもらうこととなります。</p>

<p>「アイテムを選択したのに買えないな」と思ったら「シークレットショップ」を疑ってください。シークレットショップは味方・敵 の陣営に1つずつ配置されており、ここでしか買えないアイテムがございます。該当アイテムには「⛺」のアイコンがついています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota04.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[待機画面でアイテムを調べる方法]</p>

<p>そして、「アイテム合成」という要素があります。例えば Aghanim’s Scepter （通称「セプター」）という重要アイテムを <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Aghanim%27s%20Scepter">Dota2 Wiki で見てみましょう</a>。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota09.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Aghanim’s Scepter, Dota2 Wikiより引用]</p>

<p>4200ゴールドのアイテムですが、「素材アイテム」とも表記してあります。これはつまり、</p>

<ul>
<li>4200ゴールドで買うことも可能</li>
<li>素材アイテムを揃えると自動でセプターに変化する</li>
</ul>


<p>という意味です。基本的には一括を避け、素材で順番に買って行きましょう。ゴールドを貯めてから一括で買うよりも、素材を順番に買って行った方が順次アイテムの効果を少しずつ享受できるためです。なお、セプターの素材である Point Booster は上記「シークレットショップ」でしか購入できないため、</p>

<ul>
<li>シークレットショップで Point Booster を買う</li>
<li>普段のショップで他3パーツを買い、クーリエに運んでもらう</li>
</ul>


<p>という作業が必要になります。（クーリエに関しては、以下「クーリエ」のパートを御覧ください。）<br/>
「素材を一つ一つ探すの、面倒くさくない？？」と思われるはずです。が、買い物画面でアイテムを左クリックしますと、素材を表示してくれます。そのため、「ガイド」で表示されているアイテムを左クリックし、素材を右クリックしていけば欲しいものは揃います。（私はこれを知るまでに非常に時間がかかりました。）</p>

<h2>豆知識</h2>

<p>ここでは「知らなくてもボット戦なんとかなるけど、対人戦の前には知っておいた方が良いですよ」くらいの内容を書きます。まず、私が数戦Botとの対戦をこなした辺りでこのサイトがすごくありがたかったため、是非ご覧ください。（1年前にDota2を始めた方が書いたということで、初心者視点で非常に分かり易い内容でした。）<br/>
<a href="https://dotakko.com/">https://dotakko.com/</a></p>

<p><strong>クーリエ</strong><br/>
上の章「アイテムの買い物」パートで記した買い物に関する内容です。「クーリエ」とは羽の生えた馬のことです（序盤は羽が生えていません）。買ったアイテムを運んでくれます。上でも述べたように、このゲームでは戦場に居ることが多いため、リスポーン地点（=標準買い物地点）へ戻ることは稀です。そのため、どこに居ても買い物は出来、買ったアイテムはクーリエ内に貯蓄されるシステムとなっています。クーリエボタンを押すと、そのアイテムを届けてくれます。</p>

<p>基本的には、「戦場で買い物をする」→「矢印ボタンを押してクーリエに運んでもらう」だけです。デフォルトでは画面右下に「→」ボタンがあります。これがクーリエボタンです。押しますと、以下図 左のように誰が押したかアイコンが出ます。これは宅配中の状態です。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota10.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[クーリエボタンの状態変化]</p>

<p>上図 右のようになっている場合は、「誰かがクーリエを注文したけれど何かしらの理由で中断された」状態です。右下の小さいアイコンを押してあげると、元の主のところへ配達が再開されます。自分が矢印を押したくとも、味方を優先してあげましょう。</p>

<p><strong>ワード</strong><br/>
見たことあるでしょうか？「ワード」(Ward)とは目の杖です。一定範囲を可視化してくれます。最初はあまり有り難みが分からないですが、経験を積むことで有り難みが分かると思います。</p>

<ul>
<li>自陣のジャングルを一人で歩いていたらなぜか敵に奇襲された</li>
<li>相手を追い詰めたのに、キルを取れず逃してしまった</li>
</ul>


<p>こういった場面はワードがあれば解決できたものです。ワードの置き方については <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%83%AF%E3%83%BC%E3%83%89">Dota2Wikiこちらのページ</a> が参考になりました。サポートをされない方でも、一度Bot戦でサポートヒーローを使用してみて、ワードの置き方について学んでみることをオススメします。自分の攻めるときの立ち回りに影響します。</p>

<p><strong>セプター</strong><br/>
Aghanim’s Scepter という青い槍のアイテム（<a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Aghanim%27s%20Scepter">Dota2 Wiki</a>）があります。上でも一度画像だけ出しました。こちらのアイテムはステータスアップのみならず、各ヒーローの何かしらのスキルを向上してくれる効果を持っています。だから重要です。中には、スキルそのものを1個与えてくれます。<br/>
ヒーロー例）</p>

<ul>
<li>Lion : セプターを持つとult（Rボタンスキル）が単体攻撃から範囲攻撃に変わる</li>
<li>Grimstroke : セプターを持つと、スキルが1個増える。相手ヒーローの分身を作り出す</li>
</ul>


<p>どのスキルがどのように強化されるのかは、「ヒーロー」タブから確認できます。…ただ説明内容は残念ながら英語なので、Dota2 Wiki に行った方が早いです。</p>

<p><strong>Tome of Knowledge</strong><br/>
経験値を買うことができるアイテムが売っています。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota11.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[Tome of Knowledge, <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Tome%20of%20Knowledge">Dota2Wiki</a> より]</p>

<p>開始10分から購入可能で、一定時間に一度入荷されます。安い割に経験値ががっつり入りますので、入荷されましたらチームでちゃんと使い切ったほうが良いです。経験値の差だけ、敵チームに戦力で劣ることになります。</p>

<p><strong>分身</strong><br/>
ヒーローのスキルやアイテム、または自然湧きのルーンを用いて、「分身」が現れることがあります。相手が分身を出したときは非常に強力で、初心者の頃はただひたすらに分身に狩られます。Chaos Knight, Phantom Lancer, Naga Siren といったヒーローがスキルで分身して来ます。</p>

<p>分身は Hex で1つ消せます（相手を動物に変えるスキル, Lionなどが持つ）が、相手が何体にも分身するため余り有効ではありません。AoE（範囲攻撃）で対処するのが王道です。Sand King などが AoE を持っているため、余り操作に自由度がなくて移動がおぼつかない分身を削りましょう。特に Earthshaker はult（Rボタンスキル）が「分身を含めた相手人数」に応じて威力が上がるため、相手に分身が居る際は寧ろチャンスとなり他のヒーローにも大ダメージを与えられます。</p>

<p><strong>レーンとジャングル</strong><br/>
ジャングルにいる「中立クリープ」。重要なことは、中立クリープよりもレーンで敵クリープを狩る方が経験値の貯まり方が早いということです。慣れていない内は、積極的にジャングルの中立クリープを狙うというよりも、空き時間がある際に襲いましょう。</p>

<p><strong>BANとPICK</strong><br/>
対人戦「ノーマルマッチ」に入りますと、いきなり「Your Time to Ban」と云われます。ノーマルマッチでは最初に「BAN」をするということに注意してください。これが終わってからいつもの「PICK」（ヒーロー選択）が始まります。焦ってヒーロー選択をしてしまうと、そのヒーローを使えなくなってしまうため絶望し、他のチームメイトに申し訳ない気持ちを抱きながら不慣れなヒーローを振り回すことになります。</p>

<p>実はDota2には細かいポジションが決まっており、それについては <a href="https://dotakko.com/article/dota2-positions">どーたっこブログの一記事</a> がありますが、気にしなくても問題ないです。対戦では大丈夫ですが、他の方の解説を読むときに必要になる知識かと思います。</p>

<h2>勝ち方</h2>

<p>筆者はまだランクマッチも解禁されていない初心者ユーザーですが、「以上のどのカテゴリにも分類されない知識」としてこのパートを用意しました。</p>

<p><strong>集団戦にかけつける</strong><br/>
このゲームでの戦闘は、死すべき時に死に、生きるべき時に生きる必要があります。逆は非常によくないです。他の方の解説を読んでいますと「上手いプレイヤーはよく倒し、よくやられる」という表現が出てきます。Dota2 ではどうやら集団戦に参加することが重要になっています。たとえ自分がレーン戦・対面1on1でキルを取っていても、集団戦で多数のキルが互いに起きたときに自分が近くに居ないと、経験値が入らないためレベル上げレースで負けてしまいます。<a href="https://yamatoweblog.com/2017/05/dota2%E3%82%921000%E6%99%82%E9%96%93%E4%BB%A5%E4%B8%8A%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%81%97%E3%81%9F%E7%A7%81%E3%81%8Clol%E3%82%92%E9%81%8A%E3%82%93%E3%81%A7%E3%81%BF%E3%81%9F%E3%80%82dota2%E3%81%A8lol/">こちらのブログ</a>でも「Dotaはチーム戦」と指摘しています。<br/>
おまけ：<a href="https://seesaawiki.jp/afromanxx/d/%A4%AA%B6%E2%A4%C8%B7%D0%B8%B3%C3%CD">自分が死んだ場合に相手に入る経験値について</a></p>

<p><strong>マップを見る</strong><br/>
上の理由から、集団戦が起きている時に駆けつける判断が必須になります。そこで、自キャラではなくマップを見ましょう。</p>

<p>普段からちらちらマップに目をやってください。ファーム中にマップを左クリックで別場面を観察することも可能です。どうせレーンは3つ・味方は4名しかないため、見るべき箇所は無限ではありません。こうしておくと、戦闘の勃発に気づくことが出来ます。</p>

<p>また、戦闘中は自分は「マップを右クリック」で移動し、カメラを敵に合わせましょう。相手の意図を考えながら逃亡すると、生存率が上がります。</p>

<p><strong>逃げ方を知る</strong><br/>
マップを見て集団戦に参加することは可能ですが、では戦闘に参加した最後はどう締めくくるべきでしょうか。そこで逃げ方を意識してから戦闘を開始すると、生きて集団戦を終える確率が上がります。</p>

<p>Shadow Blade というアイテムを発動すると透明になるため、格段に逃げ易くなります。また、何も持っていない時は ジャングル・森 に入ると自分の視界は保たれますが相手から自分は見えなくなります。さっと森に入って「TPアウト」（タウンポータルを用いて移動すること）すれば、単純ですが相手を撒くことが可能です。実戦でもよく見られる逃げ方です。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>初心者の私が Dota2 に関してた気付いたことでした。<br/>
文中に多くのURLを貼りましたので、巡って頂くと知識はより濃厚になります。Dota2 は特にプレイし始めの時期に知識を増やす・やれる行動を増やすことで気持ちよくなる度合いが、他のゲームにも増して高いです。達成感を味わうためにも是非このゲームを遊んでみてください。</p>

<p>またお会いしましょう。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今夜勝ちたいDota2 勧誘編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/06/14/"/>
    <updated>2019-06-14T19:22:31+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/06/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dota2 をプレイし始め100時間が経過しました。「Auto Chess をきっかけに Dota2 をダウンロードしたけど、ついでなら本家 Dota2 をやってみよう！」と思い立った人に読むものがあればと思い、これを記しました。初心者の私だからこそ、最初に欲しいけれど盲点だった情報が掴めるように書いたつもりです。</p>

<!-- more -->


<p>今回のDota2については勧誘編とプレイ編の前後編となっております。今回は前編：勧誘編のため、Dota2 がどういうゲームで、どう遊び始めれば良いのかをまとめました。
後編：プレイ編は <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/06/15/">こちら</a> です</p>

<h2>Dota2とは</h2>

<p>Dota2 は MOBA というジャンルにあたるゲームです。平面のマップ上を 5人 vs 5人で対戦する形式で、よく「戦略ゲーム」といった形容のされ方をします。<br/>
全員レベル1からスタートし、雑魚敵や敵操作キャラと対戦しながらRPGのようにレベル上げをしていくゲームです。最終的には敵キャラを倒すことがゴールではなく、敵拠点を落とすことが勝利となります。</p>

<p>網羅的なゲームプレイの紹介は洗練された他の Dota2 記事にお任せしたいと思います。特に <a href="https://www.gamespark.jp/article/2014/03/14/47039.html">Game Spark さんのこちらの記事</a> が網羅性が高いのでオススメです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota07.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.gamespark.jp/article/2014/03/14/47039.html">Game Spark さん『今からはじめる『Dota 2』 ― Valveが贈るMOBAの魅力を徹底解説
』</a>, 2014年]</p>

<p>※Dota2 ですが、ゲーム内で Mod（ユーザーによるゲームの自主改造）を配布する機能がついています。Auto Chess はその一つでした。</p>

<p>このゲームは、はじめはマウスの右クリックとQWERキーでほぼすべての操作をするため、操作の難易度は非常に低めです。（たまに左クリックが出てきます。）むしろ知識であったり、画面を見る能力、そしてそれらを総合して下す状況判断が勝負を分けます。</p>

<p>では実際に Dota2 をプレイして、</p>

<ul>
<li>対人戦が出来るようになりたい</li>
<li>大会（The International など）を見て楽しめるようになりたい</li>
</ul>


<p>という方が、こちらをご覧になっているかと思います。ここから、Dota2 をプレイするにあたってのポイントを述べて行きます。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr">Welcome <a href="https://twitter.com/baseballdogs5?ref_src=twsrc%5Etfw">@baseballdogs5</a> <a href="https://t.co/FhjUeXMl7E">pic.twitter.com/FhjUeXMl7E</a></p>&mdash; JapanEsportsNetwork【公式】Tokyo Dota2 Weekly (@WeeklyEsportsJp) <a href="https://twitter.com/WeeklyEsportsJp/status/1137254867020308480?ref_src=twsrc%5Etfw">June 8, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>[おまけ：池袋LFSで開催される Dota2 毎週対戦会]</p>

<h3>小題：わざわざDota2を選ぶということ</h3>

<p>Dota2が他のMOBAと比べるとどう異なるのでしょう。MOBA には他に League of Legends (以下 LoL)もございます。日本の方は特にLoLを選ばれる方が多い中、Dota2を選ぶポイントは何でしょうか。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota06.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図1. Dota2のキャラ選択画面]</p>

<p>まずゲームの世界観が硬派です。操作キャラには日本のアニメ的美少女はおろか、“ネコ耳” みたいなケモナーに刺さるタイプの者すらおらず（※主観です）、ほぼ魔獣に分類できると云えるでしょう。Final Fantasy であれば全員敵モンスターかと思います。ただこの世界観は、最近日本人の私が忘れていた、フィクションの世界でクリーチャーが戦う空間へいざない、童心へ還してくれる美しいものです。Auto Chess を遊んだ方々はなんとなくイメージが湧くでしょうか。</p>

<p>そして、Dota2 は MOBA の中では最も難しいと “云われて” います。ここの “云われる” がミソで、難しいと云われる点には：</p>

<ul>
<li>マップ（戦場）が広い</li>
<li>Deny の要素</li>
<li>操作キャラの振り向きに時間がかかる</li>
<li>「戦略ゲーム」には似つかわしくない技のダイナミックさ</li>
<li>アイテムでキャラ性能が大幅に変わる</li>
</ul>


<p>が挙げられます。いずれも少しプレイすればこれは「難しい」のではなく、「深い」のだと分かる要素です。こういった要素が好きな方はぜひとも Dota2 をプレイして欲しいです。</p>

<p>Dota2 のダイナミックさ（アクション要素の高さ）については<a href="https://yamatoweblog.com/2017/05/dota2%E3%82%921000%E6%99%82%E9%96%93%E4%BB%A5%E4%B8%8A%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%81%97%E3%81%9F%E7%A7%81%E3%81%8Clol%E3%82%92%E9%81%8A%E3%82%93%E3%81%A7%E3%81%BF%E3%81%9F%E3%80%82dota2%E3%81%A8lol/">『Dota2を1000時間以上プレイした私がLOLを遊んでみた。Dota2とLOLの違い。』</a> でも述べられています。</p>

<h2>ボトルネックと弁明</h2>

<p>Dota2 については、プレイする前に不安になる方も多かいと思います。「世界で長年ユーザーを魅了する大人気ゲーム」と云われると、尻込みしてしまうのが日本ゲーマーの性というものです。よく挙げられる不安を、以下に並べて取り払って行くとします。</p>

<p><strong>■「MOBAやったことないんですけど…」</strong><br/>
大丈夫です。私も初めてのMOBAでした。</p>

<p><strong>■「Dota2難しいって評判を聞いたんですけど…」</strong><br/>
全然難しくありませんでした。完全に推測ですが、おそらく日本のDota2プレイヤーが新規勢を勧誘しづらい理由として「LoLと比べて押すボタンが多いため難しい」ということを考えがちでその評判を音に聞いて忌避した人も多いと思います。<br/>
むしろ逆なのです。少しいじれば対人戦に飛び込めますし、他のアクションゲーム（格闘ゲームやFPS）と比べて「おもしろい！」と感じるまでの時間が短いゲームです。確かに知識があるほど対局全体に実力差が出ますが、ミクロ的に見れば上級者と初心者でも平等なゲームです。例えば、どんな上級者であろうともキャラのレベルが同じであれば独りで歩いているところを私が友達と2キャラで殴れば勝てます。格闘ゲームであったら殴って勝つなんてことは有り得ないですが、このゲームはここが敷居が低いポイントです。（じゃあどこで差が出るのこのゲーム？と思いがちですが、そもそも知識があるとこういった不利状況を作りません。）</p>

<p><strong>■「友達いないんですけど…」</strong><br/>
コンピューター（AI）と対戦出来ます。勿論1名でも出来ますが、友達2, 3人でコンピューターと対戦も可能です。私も最初はかなり3人でコンピューターと対戦してゲーム性を掴みました。
こちらに「お気軽Dota2」というDiscordサーバーがございます。こちらは昨年に出来たもので、比較的アクティブな初心者がたまっていますので、不安な方も本当に仲間を見つけ易い場となっています↓</p>

<ul>
<li><a href="https://discord.gg/2F5xJvz">https://discord.gg/2F5xJvz</a></li>
</ul>


<p>こちらのDiscordサーバーは、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/">『dota2を始めてみた』ブログ</a> にございました。ご活動ありがとうございます。</p>

<p><strong>■「英語分からないんだけど…」</strong><br/>
大丈夫です。英語分かっても余り意味がありませんから。<br/>
確かにゲームの日本語化が少しだけ入っているのですが、ゲーム内に書いてある各ヒーロー（キャラ）の説明は英語でも不十分のため、性能を調べるのであれば <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/Hero">Dota2Wiki ヒーローページ</a> に行くしかありません。</p>

<p><strong>■「パソコンの性能が弱いんですけど…」</strong><br/>
ノーパソで不安な方も、最悪CPUが Core-i5 であればなんとかなります。ちなみに MacBook でも（MacOSでも）動きます。マウスだけは手に入れてください。
FPSは高くなくとも致命的な実力差にはならないため、そこまで気にせずOKです。（動作を軽くしたい場合は⚙「設定」の VIDEO タブから映像の画質を落とせば軽くなります。詳しくは <a href="http://chelloo.hatenablog.com/entry/2019/04/29/201027">こちら</a> のブログの「ゲーム起動」章を御覧ください。Auto Chess についてのブログですが同じです。</p>

<p><a href="http://b2s.hatenablog.com/entry/game/AutoChess">こちらのAutoChessブログ</a> でも動作環境テストの結果がございます。ご参考にされてください。</p>

<p><strong>■「試合時間長くない？」</strong><br/>
確かにDota2は1ゲーム30-40分かかります。ただ、麻雀よりは短いですし、PUBGでドン勝するより少し長くかかるくらいであり、今ゲームをちゃんとやりたい方であれば抵抗になる時間ではないと思います。片方が投了することもありますので、より早く終わることも多いです。</p>

<p><strong>■「カードゲームはやるんだけど、アクションが絡む対人戦は少し苦手です」</strong><br/>
Dota2 は以下「遊び方」章でも述べますが、コンピューターと対戦もできます。また、オンライン対戦に進むと人間と相手するため、相手とバトルすることに抵抗が有る方には厳しいかもしれませんが、そういう方には LH/DN の要素が刺さると思います。Dota2 では序盤に雑魚敵をタイミングよくトドメを刺す要素（=LH/DN）があり、リズム感やアドリブが必要な “作業” となっています。ゲーム内で一人の作業が好きな方にはオススメです。</p>

<p><strong>■「Dota2 すたれないの？」</strong><br/>
Dota2 は世界で大人気のゲームである一方、“DotA” の名前を継承する伝統的なタイトルでもあります。DotA の元祖は 2003年に出現し、初代 DotA については <a href="https://www.famitsu.com/matome/moba/2015_03_24_vol9.html">過去のファミ通さんの記事</a> もございます。Dota系ゲームは現在16年つづく老舗であり、今もその正統後継者を名乗る “Dota2” が “最高賞金額Esports” として続いています。流行り廃りというよりも、世界に文化として根付いたゲームタイトルです。文化だからこそ Dota の Mod として Auto Chess が台頭したとも推測できます。</p>

<p>ちなみに、派生形である LoL と Dota2 の関係については涙なしには語れません。以下note記事 <a href="https://note.mu/171717/n/n2a64f3c29b1f">『League of Legendsはなぜ、dota2に完全敗北したのか。』</a> が非常に長く、読むのに30分ほどかかりますがエンターテイメントとしてオススメです。</p>

<h2>遊び方</h2>

<p>Dota2 をダウンロードしたら、どのような生活が待っているのでしょうか。</p>

<p>Dota2 はコンピューター（AI）と対戦出来るので気楽に出来るゲームです。Dota2 では Bot/ボット と呼びます。Botが十分に強いので暫くはBot戦で楽しいと感じるはずです。ただ、難易度「ミディアム」に勝てるようになれば対人戦に出ることも大いに可能ですし、「ハード」に勝てるのであれば余裕で大丈夫です。</p>

<p>100時間くらい遊んだ自分でも、「ノーマルマッチ」（ランダムマッチの対人戦, ランクマッチではない）に出たら、自分よりも下手だと感じるプレイヤーがおり、安心しました。おそらく Auto Chess から入った方もいるため、今は初心者も多めなのだと感じます。</p>

<p>Dota2 には、日本サーバーがあります。対人戦では自動で日本サーバーにマッチングします。ただ、これはロケーションが日本にあるというだけで、様々な国の方が滞在しています。色んな国の色んな初心者と遭遇するので、自分が下手でも目立ちません。ここは安心ポイントです。</p>

<h2>はじめに</h2>

<p>では、いざダウンロードしてみましょう。</p>

<p>Auto Chess やっている人ならばDota2自体は入っていますよね？入っていない方はSteamからDota2をダウンロードしてください。詳しくは <a href="https://wikiwiki.jp/dota2/%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0%E3%82%92%E5%A7%8B%E3%82%81%E3%82%8B%E3%81%AB%E3%81%AF">Dota2Wikiのこちら</a></p>

<p>下図のタブ「LEARN」（もしくは「学ぶ」）から「TUTORIALS」（チュートリアル）を選びます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota01.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図2. チュートリアル]</p>

<p>第一章（「MECHANICS」）をプレイします。</p>

<p>…あとは実戦で良いです。<br/>
画面右下の「DOTAをプレイ」ボタンを押し、「ボットとプラクティス」を選択してください。これでコンピューターとの対戦が可能です。（まず「ソロ」を押します。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Dota2/Dota02.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[図3. 対戦する用のインターフェース。Botとも人間とも対戦出来ます。]</p>

<p>そして「ボットの難易度」を選びましょう。最初は「イージー」にも勝てません（<a href="http://www.kasegutikarawo.com/20180520288">こちらの記事『dota2を始めてみた』も参照</a>）。ですが、学ぶたびに勝てるようになるため、達成感があります。筋トレのようです。<br/>
友達と一緒にボットと対戦したい時は、Dota2メイン画面の左下のウィジェット「フレンド」があります。Steamでフレンド登録している相手をここから「+」ボタンで誘ってください。</p>

<p>…実戦の前に、初歩知識を入れた方が良いです。以下に進みます。</p>

<h2>初歩知識</h2>

<p>この章は、対戦するゲーム内で必須となる最初の一歩についてです。</p>

<p>チュートリアルではタワーを1本だけ倒しましたが、実戦ではタワーを倒しながら敵の本拠地へ攻め込みます。攻め込むために整備された街道が3本あり、この3本の道を「レーン」と呼びます。基本的に、対戦が開始したら雰囲気で所定のレーンに行き、戦い始めればOKです。</p>

<p>レーンは3本ありますので、レーンごとに「上に2名 &ndash; 中央に1名 &ndash; 下に2名」と人数を配置すればOKです。ボットと対戦する場合は、自動で空気を読んで人数配置してくれます。所定のレーンで敵・味方の雑魚（クリープ）が発生しますので、倒しながらレベル上げすることが序盤の仕事になります。</p>

<p>レベル6になったらレーンの概念が崩れ始めます。単純に云うと団体戦が始まりますので、マップを見て適宜団体戦が勃発した地域に合流しましょう。これ以降は次の記事で説明いたします。逆に、Dota2 を観戦する場合もここを意識してください。レベル6までは皆さんポジションを守って雑魚狩りをしていますが、そこから急に団体戦が始まります。</p>

<h2>番外編：盛り上げるコンテンツ</h2>

<p>Dota2 はゲーム自体も面白いのですが、ガチEsportsなので競技を観戦することも十分な娯楽になります。<br/>
「観戦長くない？」と思うかもしれませんが、格闘ゲームであれば Capcom Pro Tour などで Top8 を全部見る方も日本には沢山いらっしゃいますが、そちらは3時間で8名の勝負を見ることになります。Dota2 は1試合としても3時間で10名分ですので、…大会運営の視点からは時間効率は良いと私は主張しています。</p>

<p>また、Dota2 を取り巻く映像コンテンツは豊富であり、以下代表的なものですが例示します。</p>

<p><strong>Free To Play: The Movie</strong></p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/UjZYMI1zB9s?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>こちらは日本語字幕がございます。Youtube上で字幕をONにしてください。<br/>
ドキュメンタリーです。2011年 “Dota2” のローンチは特別なものでした。そのために版元から用意された舞台 “The International” は、今も続く Esports の殿堂です。はじめての The International を戦ったスターたちを追った内容です。</p>

<p><strong>True Sight : The International 2018 Finals</strong></p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/Bv4CqIxqTMA?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>英語しかございませんが、The International 2018 の決勝を追ったドキュメンタリーです。シーズン中に選手の引き抜きに遭い、元コーチ Ceb がやむを得ず現役復帰したほどのチーム Red Bull OG は、決勝でパリ・サンジェルマンが所有するチーム LGD（中国代表）と対峙します。その結末は…<br/>
この1年については<a href="https://www.redbull.com/jp-ja/ti8-champions-og-interview">Red Bullからの記事</a>もございます。</p>

<p><strong>Mara Cup</strong></p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/bsLe8OSMwR8?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>昨年の The International 2018 で、日本のDota2シーンを紹介するために流されたPVです。日本で Dota2 をプレイしている人たち、こんな感じです。<br/>
今は多方面で活躍する主催のまらさんのTwitch チャンネルがこちら↓</p>

<ul>
<li><a href="https://www.twitch.tv/dotamara2">twitch.tv/dotamara2</a></li>
</ul>


<p>ほか、<a href="http://www.kasegutikarawo.com/%E5%88%9D%E5%BF%83%E8%80%85%E3%81%AE%E3%81%9F%E3%82%81%E3%81%AEdota2%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%AF%E9%9B%86">『dota2を始めてみた』のこちら</a> にも、日本でも動画・ライブ配信で活動するチャンネルがリストアップされています。</p>

<h2>以上</h2>

<p>ここまで、Dota2 を触っていないけれど、いざ始めたらどうなるのか気になっている方への導入でした。</p>

<p>このつづき、プレイしてみていかに勝つかに関して、<br/>
<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/06/15/">続編『今夜勝ちたいDota2 プレイ編 ~初心者がAutoChess勢に捧ぐ~』はこちらです</a></p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[スマブラSP：日本で今1000人大会が必要な理由]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/04/23/"/>
    <updated>2019-04-23T19:01:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/04/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今回は完全にスマブラについて：近日開かれる『ウメブラ Japan Major 2019』についてと、その参加人数1000人というランドマークの意義について、述べていきたいです。</p>

<!-- more -->


<p>ドラマチックでセンセーショナルな内容かと思いきや、打算的で現実的なお話にしてありますので、そこはご了承ください。</p>

<h2>導入</h2>

<p>スマブラ勢、特にいま最新作「スマブラSP」をプレイしているゲーマー達には、独特な文化があります。ユーザー主導で、個人で、オフライン大会を開く習性です。オンライン勢の、グループ作成・情報共有も尋常ではないところがあるのですが、私がオフライン大会のスタッフですので今回はここに焦点が当たります。</p>

<p>そのオフライン大会。この度1024名トーナメントが行われます。『ウメブラ Japan Major 2019』です。この意義について申し上げます。</p>

<p>（※文中では「ランキング」と「ランク」は同義で用います。）</p>

<h2>背景</h2>

<p>『スマブラSP』では（でも）、アメリカの第三者企業『Panda Global』（以下：PG）が、プレイヤー世界ランキングを出すことを発表しています。これは販売元のゲーム会社と全く関係なく、PGが独自に発行し、それがユーザー主導の競技シーンで実効性があります。他のゲームの方からは信じられないポイントかと思います。（ゲームがそもそも色々プレイ方法があり、競技シーンは一側面に過ぎないため、こういった第三者機関が音頭を取ることが可能になってくるのですよね。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/DtxYAPwWoAALeZB.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" />
[<a href="https://twitter.com/thepgstats/status/1070863114210607105">PGによるプレイヤー世界ランキング</a>。こちらは前作WiiU版のもの。]</p>

<p>（PGによるプレイヤー世界ランクは通称「PGR」と略されます。）</p>

<p>これらはゲーム内レーティングとも異なり、オンライン大会・および平日大会を除いたオフライン大会を基に算出しています。イメージとしては、ストVの Capcom Pro Tour の年間ポイントに近いです。</p>

<p>更にこのプレイヤー世界ランキングはというと、「大会世界ランキングの高い大会」での結果をもとに定量的に作成されます。つまり大元に「大会世界格付け」がPGによって認定される訳です。「大会世界格付け」は概ね以下の要素によって定まります：</p>

<ul>
<li>参加人数が合計で何名か</li>
<li>世界ランキング（PGR）上位プレイヤーが何人参加しているか</li>
</ul>


<p>です。数値計算の方法が公開されているため、純粋に数字で決まります。「審査員の評価」などは介入しません。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/tttsssssssssss_1024x1024.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://panda.gg/blogs/tournament-tier-system/pgstats-tournament-tier-system-smash-wii-u">PGによるトーナメント格付け表</a> 前作WiiU版の頃のもの。基準を満たした C tier から順に B,A,S tier まで存在。C tier に入ることも難しい。]</p>

<p>ただ、この格付けはループ（再帰的）になっていることが分かるでしょうか？</p>

<ul>
<li>上位プレイヤーが出場すると大会格付けが上がる</li>
<li>大会格付けが高い大会で勝つと、プレイヤーランクが上がる</li>
</ul>


<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/JM2019001.jpeg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[PGによるランキングのポジティブサイクル]</p>

<p>そのため前作では、Socal エリア（アメリカ：ロサンゼルス周辺）は非常に有利な地域となっていたと、筆者は個人的に感じています。これについては数値的評価ないです。主観です。強いて言うなれば前作の <a href="https://www.ssbwiki.com/PGR_v4">第4期PGR</a> です。アメリカ国外の大会では最高でも B tier 評価だったのに対し、アメリカ国内で S tier の大会は10個存在し（『Evo』含む）、うち4つが Socal にて行われました。</p>

<p>逆に、日本プレイヤーは実力に対して評価が低くなりがちでした。特に<a href="https://www.ssbwiki.com/PGR_100">生涯成績（スマブラWiiU版4年間の合計）</a>にて、ちょこ選手35位・ロン選手57位というのは過小評価であることはスマブラ勢には明らかでしょう。<br/>
アメリカが悪い、とかそういった二元的な結論にしたいわけではございません。筆者はTO（大会運営）ですから、こういった世界共通の第三者システムで日本勢が相応の評価を受けて欲しいと筆者が思うのであれば、それに足るだけの大会を筆者たちが日本で開かねばなりません。　</p>

<h3>日本で今1000人大会が必要な理由</h3>

<p>以上のように「大会がプレイヤーを規定し、プレイヤーが大会を規定する」ループは発生しています。そこで見落としてはならないのが「最初の定義」をどうするかです。このループの開始地点・第一項をどのように定義づけするかが重要となります。</p>

<p>そこが今回のブログのミソです。「日本で今1000人大会が必要な理由」がここにあります。以下の画像を御覧ください。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/DyxPxZbXcAEieLL.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[出典 : <a href="https://twitter.com/ThePGstats/status/1093338003429343233">@PGStats</a>, アメリカ外の大会では参加者960人以上で S tier という意味。]</p>

<p>こちらがPGによる「スマブラSP “第一期” 世界大会ランキングの格付け方法」です。ご覧の通り、大会の参加者数だけが、大会の階級分けの基準となっています。（念の為申し上げると、トーナメントへ参加した競技者の人数のみが基準となり、観客は含みません。）スマブラ新作が発売されたばかりですから、大会の参加人数だけが評価指標になるのは当然です。プレイヤー間での実力差に不確定要素が多いですから。</p>

<p>そこで、日本でいまのうちに S tier（格付けS）の大会を開催し、日本勢が上位を占めると、最初のPGプレイヤー世界ランキング（PGR）にて日本勢が多く上位ランクインします。すると、今後日本で開催される大会も多くが大会格付けに於いて高い評価を受け、今後も日本から世界ランキングの高いプレイヤーを輩出できます。上のループ（ポジティブサイクル）を完全に味方にできる訳です。</p>

<p>それだけではなく、日本勢の世界ランキングが上がると、海外の大会が日本勢を招待する定量的な価値が生まれます。大会側も自分の大会の評価を上げるために、日本勢に渡航費を出したくなります。すると、日本勢が海外で活躍するきっかけにもなるのです。</p>

<p>今この「第一期」で S tier 大会を開くことがいかに重要か、説明申し上げました。</p>

<h2>ウメブラ Japan Major 2019</h2>

<p><img src="/archives/index.html/images/UmeburaJM2019/topic-06436-1.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ロゴ]</p>

<p>この度、『ウメブラ Japan Major 2019』は、参加者1024名が満員になりました。S tier として既に認識されています。（<a href="https://docs.google.com/spreadsheets/d/1HfrdojYwtKMaYzslvJfiSO71vhAnoLuhIP0fsWg7SpU/edit#gid=1116292982">Sランク大会認定についてはこちらのURLから</a> ）</p>

<p>PGに S tier と認識される大会は、今季（2019年2月1日〜7月7日）は4大会ほどにおさまる予定です。この名誉ある枠に滑り込めたことは光栄です。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/qcbVuhP0PwM?start=291&feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[告知PV]</p>

<p>これで『Genesis』『Frostbite』（アメリカでの大規模大会）と同等の評価を受けた大会が日本で行われることになります。これから日本スマブラ勢の、世界への露出が始まる訳です。</p>

<p>1000人と云っても、25分で満員になってしまいましたので、ご希望に添えなかった方も多いと思います。来ていただける方のポテンシャルはまだありそうですが、2000人規模で実現できない点はウメブラスタッフの実力不足です。</p>

<p>また、「満員」とは順調に見えますが、ウメブラとしてはこれも3度目の正直です。ウメブラは1000人規模の大会を開こうとして、過去に2度、及びませんでした（SGC, ウメブラ Japan Major 2017 ）。ウメブラスタッフには意外と命知らずが多く、試行錯誤を経ての、ようやくの1000人大会となります。これからも大会の改良のためにリスクを恐れない姿勢は維持したいと勝手に感じています。</p>

<h2>脇道</h2>

<p>これで議論は終わりで良いのですが、追記いたします。</p>

<p>ユーザー開催で1000人集めるというのは「ゲームタイトルが売れているから」という理由もあります。勿論そうであり、私も熱心なスマブラファンでゲームに常に感謝しています。そうでは有るのですが、それだけならばWiiの頃もWiiUの頃も1000人集められたはずなのです。（Wii向け通称『スマブラX』[2008年]以降、売上は作品ごとに劇的に変化した訳ではない。）1000という数字は大きくもあり、そこまで大きくはありません。マクロ的な現象を考慮に入れるような数値ではありません。現実的に、競技シーンに興味を持つプレイヤーたちが増えてきたということだと推測しています。</p>

<p>日本の他のゲームでは競技的なものだけでも、公式大会としてより大勢を動員するものがございます。関東で比較しても、毎週プロの試合をチケットを売って行うもの、数万人の観客を動員するもの等、さまざまです。それに比べると、ユーザーの手で・勝手に決めた競技ルールで・独自に大会を開くというモデルは本当に特殊です。いずれ近い内に、ウメブラはどうなるべきなのか概念的なものをしっかり決めないといけない日が来るかもしれません。</p>

<h2>以上、</h2>

<p>WiiU時代の4年間に、プレイヤー世界ランキングといったシステムがアメリカから整備されました。その間は日本はまだまだ不遇な時代を過ごしたのですが、今回の ウメブラ Japan Major 2019 が、スマブラSP時代を通して競技を追究する日本プレイヤーにメリットをもたらすことを切に願います。</p>

<p>S tier 認定大会で日本勢が優勝したことは、未だにありません。たとえ日本開催と雖も、優勝すれば大きなポイントです。…これがなにかのフラグにならないと良いのですが。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ゲーマー向け、ワインの扱い方]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/04/16/"/>
    <updated>2019-04-16T14:05:10+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/04/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近ワインについて急に調べ始めたゲーマーです。知っておくだけで「それっぽく」見えるワインについての見識をまとめました。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>ワインについて私は完全に専門外です。師匠もつけずにこれほど独学したのは初めてかもしれません。固より一人で勉強していたのですが、本文を書こうと思いましたきっかけは、</p>

<ul>
<li>番組出演でワイングラスを持つことがある</li>
<li>金持ちキャラで売ってるけどワインの知識がない</li>
</ul>


<p>…という状況に陥ったゲーマーの方が周りに出てきたからです。私も手探りなのですが、今なにも知識がなくともこれだけ読めば「それっぽい人間」になれるような内容をまとめました。</p>

<p>ワインは南北アメリカ・欧州の日常であり、ブルジョワの象徴でもあります。そのためアジアの若者にはかなり縁遠いものなのですが、小道具やキャラ付けとして非常に有効なツールですので、ゲーマーがブランディングを進めるためにも参考にして頂ければと思います。</p>

<p>順番に、勝手なカテゴリ付けにて解説いたします。</p>

<h2>グラスの持ち方</h2>

<p>まずはここです。所謂「ワイン持ち」は、正確には「ブランデー持ち」であり、今は使いません。<br/>
※<a href="https://image02.seesaawiki.jp/g/e/ggxx_matome/454d76d7.jpg">ゲーマーが考える「ワイン持ち」</a> はこちらではないでしょうか？</p>

<p>ワインは、グラスの柄（stem）を、普通に持ってください。→ <a href="https://vinepair.com/wine-blog/five-mistakes-youre-making-wine/">海外の記事ですがこういったもの</a> があります</p>

<p>（ワインで「ワイン持ち」をすることは昔から余りありませんでした。ブランデーでは昔このように持っていたこともありますが、それは醸造技術が今よりも低かったため、匂いを出すための工夫だったと云われています。）</p>

<p>海外ではボウルを持つ方法が人気だったりするのですが、その辺りが分かる方はご自身で判断されてください。とにかく「ワイン持ち」or「ブランデー持ち」が謎であることを知って頂ければと思います。</p>

<h2>乾杯</h2>

<p>ワイングラスで乾杯する場合は「カチン」とグラスを当てることは余りしません。</p>

<p>（ワイングラスは高級なものほど薄いガラスで製造されます。注いだワインの温度変化を最小限に留めるためです。薄いグラス同士をぶつけると割れてしまうため、特に高いワインでは当てないことが慣例です。）</p>

<p>ただ、こちらは絶対の法則ではなく、もしもてなして下さるホストの方が当てる派でしたら、ゲストのこちらも当てましょう。</p>

<h2>ビンテージの概念</h2>

<p>「ビンテージ」は「古い」という意味ではありません。
ビンテージは「年指定」という意味です。</p>

<p>正確には「N年モノのワイン」というよりは「1990年 ロマネ・コンティ」のように、「当たり年」で指定することが一般的です。実際にどういった銘柄がいつ当たり年なのかは、<a href="https://www.ubivina.com/%E5%9C%A8%E5%BA%AB%E5%B9%B4%E4%B8%80%E8%A6%A7/">こういったリスト</a> をご覧になると分かります。</p>

<p>（特にフランスでは法律でワイン栽培に人の手を加えることを禁じている面が多いため、明確に当たり年・ハズレ年が出ます。）</p>

<h2>おまけ</h2>

<h3>シャンパン</h3>

<p>「スパークリングワインとシャンパンはどう違うの？」とよく訊かれます。</p>

<p>シャンパンは、フランスのシャンパーニュ地方で、法律に基づいて製造法を守ってつくられたものだけを呼びます。このルールは絶対で、日本ですら「シャンパン風」といった名前のついたソフトドリンクを出そうとすると止められます。</p>

<p>シャンパンの中でよく最高峰と呼ばれるものが「ドン・ペリニヨン」（=ドンペリ）です。LVMH（ルイ・ヴィトン）が銘柄を持っています。</p>

<p>逆に、その他のスパークリングワインには其々の呼び名があります。イタリアのものは「スプマンテ」と呼び、スペインのものは「カバ」と呼びます。</p>

<h3>ボルドーとブルゴーニュ</h3>

<p>「赤ワイン」についてです。絵を描く人は特に注意してください。</p>

<p>ボルドー地方とブルゴーニュ地方は、フランスの其々 西・東 に存在する有名な「産地」の名前です。勿論双方で赤ワインが造られています。ともに「フランスの赤ワイン」ではあるのですが、用いるグラスが異なります。ボルドーとブルゴーニュは、瓶の形が異なるところが有名ですが、グラスが異なる点もセットで憶えておいてください。</p>

<p>（ちなみに、赤・白に加えてスパークリングワインも、其々用途に合わせてグラスの形が異なります。詳しくは<a href="https://kaminoshizuku.jp/blog/202">こちらの記事</a> にもございます。）</p>

<h3>フランスのワインとそれ以外</h3>

<p>「良いワインのテイスティング」や「1本N万円のワイン」といった場面で登場する、ゲーマーからは想像がつかないハイコンテクストなものは大体フランス産のワインです。ボルドーでは「5大シャトー」、ブルゴーニュでは「ロマネ・コンティ」といった名前が挙がります。</p>

<p>一方、イタリア・スペインのワインは、確かに高くて有名なものもございますがフランスほど巨大なピラミッドを形成していません。理由はいろいろありますが、学べば学ぶほどフランスワインのブランド戦略は参考になります。</p>

<p>ただ、味のコストパフォーマンスだけで云えば、私のような庶民では正直アメリカ・イタリアのワインの方が良いように思えます。特に料理に応じてワインを注文する場合、「ブルゴーニュの白ワインはテロワールの性質上a#$g’%」と云われても意味不明です。むしろイタリアのワインは料理に合わせる時は単純にして有能であり、</p>

<ul>
<li>肉なら北イタリア</li>
<li>魚ならイタリアの海沿い</li>
</ul>


<p>から選べばほぼ大丈夫です。アメリカ：ニューイングランドの方々は、困ったらイタリアのワインを選ぶ派も実際いらっしゃいます。<br/>
最近は<a href="https://www.amazon.co.jp/b/?node=4097695051&amp;tag=amate-22&amp;">「Amazon ソムリエ」</a>なんてものもございますので、困った時にお試しください。</p>

<h2>以上</h2>

<p>こんな感じです。日常に役立てて頂ければ幸いです。ワインについては、専門外であるがゆえにアップデートがありますので、今後また書くかもしれません。よろしくお願いいたします。</p>

<p><a class="twitter-share-button"
  href="https://twitter.com/intent/tweet">
Tweet</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[プリキュアを始める方法 2019]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/03/17/"/>
    <updated>2019-03-17T03:58:44+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/03/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「プリキュア気になるけれど、どう見始めたら良いか分からない」という方へ。プリキュア開始から満15年経った現在、何から取り掛かるのがオススメか記していこうと思います。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>『プリキュア』シリーズは、テレ朝系列のみなさん・東映アニメーションさん・ADKさんによって制作されるシリーズで、なんと2004年2月に開始し、毎年続けているアニメ作品です。<br/>
（ほかの2004年開始アニメ作品：魔法少女リリカルなのは・BLEACH・ローゼンメイデン・機動戦士ガンダムSEED Destiny …etc）</p>

<p>作品が所謂「女児向けアニメ」ということで、新規ファンのお子さんが必ず毎年発生します。それに伴い、その保護者の方もプリキュアをご覧になるため、毎年新規視聴者が発生する特殊なアニメです。筆者も周りに「プリキュアを見始めた」という方が多くなってきたのですが、そこで：</p>

<ul>
<li>「プリキュアで子供と会話することが不可能」</li>
<li>「小児科医なんだけど患者とプリキュアの話題、不可避」</li>
<li>「面白いからもう一歩踏み込んでプリキュアを視たい」</li>
</ul>


<p>という方に遭遇します。特に最後の方は、踏み込みたいけれどどこから始めれば良いか迷子になっています。そこで、そういった方々にプリキュアの導入への手引きを書こうと思い立ちました。</p>

<p>ただ、プリキュアには様々な側面があり、まとめてに評価することは難しいため、カテゴリ別にプリキュアの楽しみ方を分類しました。まずはお子さんと同じプリキュアをご覧になるのがベストなのですが、更に他の作品をご覧になる方のための、主観的なランキングです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-19%2019.41.21.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B07M9NR8WC/ref=cm_sw_r_tw_dp_U_x_0ejMCbEJB1V5W">Amazon</a>より。『スター☆トゥインクルプリキュア主題歌シングル』]</p>

<p>まず、プリキュアは毎年別作品（『MaxHeart』および『5GoGo』を除く）であり、世界は繋がっていません。例外的に劇場版「オールスター」に当てはまる作品（など）にて異なる世代が一緒に登場することもあるのですが、基本的には独立した作品から構成されます。</p>

<p>そのため、どこから始めても良いのですが、確かに多すぎます。筆者は15年をかけて全部視ているから可能なのであって、普通は不可能です。稀に「途中から見始めて、地上波オンエアを全部完走した」という方がいらっしゃるのですが、気が狂っています。（プリキュアは2019年3月現在で約750話。）</p>

<p>では順を追って、ご提案申し上げます。</p>

<h1>劇場版</h1>

<p>プリキュアを初めてご覧になるのであれば、劇場版が最もオススメです。プリキュアの映画は長くとも70分であり、オールスター作品と単品作品に分かれており、「広く薄く」も「短くしっかり」も双方テイスティング可能です。</p>

<p>プリキュアは1年に2作品の劇場版が制作されます。春と秋に分かれており、春がオールスター・秋が単品という慣例になっています。（例外アリ。）</p>

<h3>1. 映画 プリキュアオールスターズ みんなで歌う♪奇跡の魔法!</h3>

<p>（世代：魔法つかいプリキュア、オールスター作品, 2016年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/91HvB+bV66L._RI_SX300_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>名作。</p>

<p>プリキュアシリーズ長しと雖も、ミュージカル作品はこちらが唯一です。劇中歌の作詞は森雪之丞さんが担当されました。<br/>
オールスターの春映画ですので、歴代のプリキュアが概ね登場し共闘します。プリキュアの勝利へのアプローチを描き、その上で個人個人を描写した作品となっています。オールスターの集大成と云っても過言ではないでしょう。プリキュアらしさを体験し、各世代を網羅的にに味わいたい方の導入には最適かと考えます。</p>

<h3>2. 映画ハピネスチャージプリキュア！人形の国のバレリーナ</h3>

<p>（単品作品, 2014年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/61k4hsljOLL._SX357_BO1,204,203,200_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>こちらは「ハピネスチャージプリキュア」一代のみが登場する秋映画です。「ハピネスチャージ」と名を冠するだけあり、幸せを追求する作品なのですが、人の幸せは中々叶わないというコンセプトになっています。この映画でも、プリキュアに解決できない現実が突きつけられます。<br/>
デザインの面では、普段の地上波版とは異なる専用日常コスチュームが用意されており、全体的な絵の描き込みも細かくなっています。</p>

<p>挿入歌『勇気が生まれる場所』は傑作です。今作の声優である 中島愛・潘めぐみ・北川里奈・戸松遥（敬称略）による名曲です。初めて聴かれる方は「プリキュアってこれ程重い曲があるのかあ」と意外がられるかと思います（すみません、曲の評価はテキトーです）。</p>

<p>ハピネスチャージプリキュアについては、以下の記事が詳しいのでご覧になってください。↓<br/>
記事：<a href="https://nlab.itmedia.co.jp/nl/articles/1711/09/news018.html">「映画ハピネスチャージプリキュア！」の興行収入はなぜ半減した？　2014年の出来事から考える &ndash; ねとらぼ</a></p>

<h3>3. 映画ドキドキ！プリキュア マナ結婚!!?未来につなぐ希望のドレス</h3>

<p>（単品作品, 2013年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/910tgcvA9HL._RI_SX300_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/ref=nav_logo">Amazon</a>より]</p>

<p>『ドキドキ！プリキュア』一代のみが登場する秋映画です。下でもドキドキプリキュアについては紹介しますが、劇場版は本編とは少し逸れた内容となっています。「愛」がテーマのプリキュアで、本編では主人公のキュアハートは常に気丈なキャラなのですが、映画では珍しくキュアハートの 絶望・傷つき が描かれます。</p>

<p>筆者の憶えている限り、プリキュアで唯一流血が描かれる作品です。</p>

<h3>その他</h3>

<p>他にも、オールスターをしっかり楽しみたい方は『映画 プリキュアオールスターズNewStage』（2012 &ndash; 2014年）シリーズが3部作になっておりますので、3作続けてご覧になることをオススメします。<br/>
また、『映画 ハートキャッチプリキュア! 花の都でファッションショー…ですか!?』（2010年）が惜しくも自分の中で4位だったのでここで言及します。パリの描写はかなり凝っています。</p>

<p>いずれも Netflix の方ならばそのまま視聴可能ですが、Amazon Prime 会員の方も有料ストリーミングで楽しむことも可能です。</p>

<h1>50話視たい作品</h1>

<p>映画から一転し、こちらはじっくり腰を据えてご覧になりたい方のためのカタログです。プリキュア、アニメ本編は4クールの約50話が基本ですから、気合を入れねばなりません。その分、</p>

<ul>
<li>50話をかけて見る意味がある作品</li>
<li>1年をかけて制作をする意味がある作品</li>
</ul>


<p>を撰抜したつもりです。</p>

<p>ちなみにですが、“初代” の『ふたりはプリキュア』だけをご覧になった方は「初代はすごかった」「初代以外をプリキュアと認めない」といった意見をおっしゃるのですが、全プリキュアを視聴して分類しようと考えると、寧ろ「初代が例外的」という感想を抱きます。実はプリキュアには、それ以降素晴らしい作品が山程あるのです。</p>

<h3>1. Go!プリンセスプリキュア</h3>

<p>（2015年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/61khPuZqc0L._SX379_BO1,204,203,200_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4758016208/ref=cm_sw_r_tw_dp_U_x_tejMCbPDJXR53">Amazon</a>より。こちらは画集です。]</p>

<p>最高傑作。</p>

<p>テーマは一言でまとめると「夢」です。主人公：はるかは庶民的な方ですが「プリンセスになりたい」という曖昧な夢を持ってお嬢様学校に入ります。実態がなく・抽象的である夢を持った主人公が、周りのお嬢様と接したり、悪の帝国の “姫”（文字通り）と戦ったりする中で、強い結論を導く1年です。タイトルからして、</p>

<ul>
<li>「プリンセスってなんか軟弱そう」</li>
<li>「肉体派のプリキュアらしくない」</li>
</ul>


<p>と毛嫌いする浅はかな方もいらっしゃるのですが、寧ろ内容はその逆です。</p>

<p>プリキュアは初代の時点で「ヒーローの男が助けに来ない」という概念が斬新でした。プリキュアの開始は2004年で、『美少女戦士セーラームーン』の一通りのオンエア終了からたった7年後ですから、前進的であったことがうかがえるでしょう。『プリンセスプリキュア』では、その「ヒーローの要らない女性ヒロイン像」を更に脱ぎ捨て、次のステージを提案する内容となっています。一人の少女が夢に目覚めてから、「切磋琢磨して自分を磨く」「男性ヒーローを捨て去る」「プリンセスを定義付ける」といったステップを丁寧に描きます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-25%2017.23.19.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bzj6P7V3ycU">東映アニメーションミュージアム公式YouTubeチャンネル</a>より。第一話。グラデーションのかかった髪から、拳が飛び出します。]</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Bzj6P7V3ycU?start=1085" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[サンプルとして、公式チャンネルから第一話戦闘シーンはこちら。プリキュアならではの、容赦ない肉弾戦も健在です。18分05秒あたりから。]</p>

<p><a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/princess_precure/episode/list/">東映アニメーションさんの公式サイト</a> に各話あらすじがあり、こちらを読むだけでも一通りの理解は出来るかと思います。</p>

<h3>2. ドキドキ!プリキュア</h3>

<p>（2013年）</p>

<p>「愛」を追究した一作。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/81r7rF2O36L._SS500_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/">Amazon</a>より。]</p>

<p>おそらく登場人物の人間性・戦闘力ではプリキュア史上最強のメンバーが揃った作品。その分、テーマの「愛」が重く、敵も強大です。<a href="http://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title/">過去のブログ</a> でも記しました。身近な人を想う愛情と、広く万民を想う愛情は、相反するもの。この2つが武力として激突する作品です。</p>

<p>決して折れることのない主人公から、爽快感と安心感が伝わってくる、実にプリキュアらしい一作です。</p>

<h3>3. ハートキャッチプリキュア！</h3>

<p>（2010年）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/91Bo8o5PhlL._RI_SX380_.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B00TYVQBEU/ref=cm_sw_r_tw_dp_x_ZljMCbCY6ABHD">Amazon</a>より。]</p>

<p>テーマは「チェンジ」（当時オバマ大統領が就任したため）。コンプレックスを抱いた人物たちが、自分を変えるという作品です。花が全体のアートモチーフになっています。</p>

<p>コンプレックスに焦点が当たりますので、全体的に重めの内容となっています。自分の弱点との向き合い方は様々であり、努力して能力を伸ばす人も・弱さを受け入れる人もいます。人の死がハッキリ描かれる珍しいプリキュアです。</p>

<p>（おまけ：知名度的には “初代” にも引けを取らないでしょう。リアルタイムに視聴していた側としては、それまでプリキュアを見ていると「変態」の烙印を押されていましたが、「ハートキャッチ」で一度社会への露出が広がり、理解と市民権を得られてきた1年だったと感じています。）</p>

<p>■ プリキュアはいずれの作品も、最後は具体的な「人物」の 倒す・倒される の話で終わらないところが魅力です。どういうことかと云いますと、最後は必ず抽象的な「概念」のぶつかり合いになります。<br/>
ネタバレを（少し）防止するために他作品を例に出しますと、スイートならば「音楽と雑音」、ハピネスチャージならば「幸せと失恋」。プリキュア陣営と敵陣営が、それぞれ片方を象徴し、概念同士での衝突を起こします。毎回プリキュアは敵を倒すというよりは、なにか新たな次元へ昇華させて結論を提案する結末を迎えます。考えさせられる面白みがあります。</p>

<h1>ダンス</h1>

<p>視聴の側面から少し外れて、ダンスについて述べます。</p>

<p>プリキュアのダンスは非常に重要な要素です。昔、子供向けアニメはエンディング映像は静止画またはそれに近い演出が一般的でした。しかし『フレッシュプリキュア』にてCGアニメーションによるモーションキャプチャが導入され、児童向けアニメに革命を起こしました[要出典]。今では児童向けアニメでダンスを活用するのは常套手段です。</p>

<p>おそらく、興味を持ってダンスを楽しみたい大人の方もいらっしゃるでしょう。そんな方へ、以下の作品をオススメします。</p>

<h3>1. シュビドゥビ☆スイーツタイム</h3>

<p>【キラキラ☆プリキュアアラモード】後期エンディング（2017年）</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/uFfsTeExwbQ?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>最も難易度が高く、おそらく子供に踊らせる気は無かったと考えられる振付。EDムービーも、CGやエフェクトの小細工を余り使わず、ダンスで勝負しています。これらの理由からダンス #1 評価としました。</p>

<p>踊る場合、振付が歌詞ではなく拍に合っているため、前提としてアップで8拍を取る知識が必要です。プリキュアアラモードは前後期共にダンスが難しく、筆者が実際に池袋サンシャインできぐるみショーを拝見したところ、きぐるみの皆さんは完璧には再現していませんでした。</p>

<h3>2. イェイ！イェイ！イェイ！</h3>

<p>【スマイルプリキュア！】前期エンディング（2012年）</p>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mtLKxl2yg4k?start=1338" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>[公式チャンネルの第一話を埋め込みました。22分18秒からEDです。]</p>

<p>東日本大震災の翌年、日本を元気にすることを目的に「笑顔」をテーマに作られた『スマイルプリキュア』。このダンスはその理念を体現した芸術です。踊りやすく、躍動感のある振付で、踊っているうちに自然と笑顔になります。更に、腕を伸ばしている時間が長く、実際に自分が動くと気持ちが良いです。おそらくウィンクを取り入れた初のEDダンスです。サビだけでも憶えると楽しいです。</p>

<p>「スマイルプリキュア」での前後期EDダンスは、振付師である故：前田健さんの遺した傑作であると筆者は受け止めています。</p>

<h3>3. ラブリンク</h3>

<p>【ドキドキ！プリキュア】後期エンディング（2013年）</p>

<p>（こちらのダンスは公式映像が見つからなかったため、上記地上波50話か劇場版をご覧になってください。）</p>

<p>上でも紹介した『ドキドキ！プリキュア』の愛を押し込んだダンス。小文字の「e」を体で作るところが実にクリエイティブ。難易度が低めで、楽しくなれます。</p>

<p>ちなみに曲のフル版では、Cメロが有ります。プリキュアOP・ED曲にCメロが入った初めての例です。</p>

<h3>その他</h3>

<p>難易度で云うと、ハートキャッチプリキュアのED曲『ハートキャッチ☆パラダイス』も簡単めで踊りやすいです。ダンス未経験の方はこちらか、上記『イェイ！イェイ！イェイ！』から取り掛かるのがベストでしょう。</p>

<p>こちらでは例を挙げてオススメを申し上げましたが、ご自身でED映像をご覧になって合うものを探して頂くのがベストです。通称「3Dシアター」や「映画 オールスターズDXシリーズ」らも、ダンスの難易度が初心者には法外で手応えがあります。</p>

<h1>直近のプリキュア</h1>

<p>最後に、直近のプリキュアをご紹介します。こちらは1年しか有効でないのですが、今このブログを御覧になっている方には死活問題のはずです。お子さんがいらっしゃる場合、直近2年のプリキュアが必要知識となるからです。</p>

<p>以下の作品の雰囲気を掴むのであれば、2017年-2018年の「秋」の映画作品をご覧になることがオススメです。お子さんと一緒にご家庭で上映するのも風流でしょう。それぞれこちらです：</p>

<ul>
<li>『映画HUGっと！プリキュア・ふたりはプリキュア オールスターズメモリーズ』</li>
<li>『映画キラキラ プリキュアアラモード パリッと！想い出のミルフィーユ！ 』</li>
</ul>


<h3>HUGっと！プリキュア（2018年）</h3>

<p>応援するプリキュアです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-26%202.51.32.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/hugtto_precure/">東映アニメーション公式サイト</a>]</p>

<p>メンバーの名前は（個人的に最も）覚えづらいです。それぞれキュアを頭につけて、「エール・アンジュ・エトワール・アムール・マシェリ」の5名です。特にアムールとマシェリは双方「愛」という意味のため、私も慣れるまで時間がかかりました。残念ながら、この世代の名前は必死で暗記してください。劇場版を見ても名前を憶えることまでは期待できません。</p>

<h3>キラキラ☆プリキュアアラモード（2017年）</h3>

<p>スイーツを作るプリキュアです。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/Precure/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-26%202.51.57.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="http://www.toei-anim.co.jp/tv/precure_alamode/">東映アニメーション公式サイト</a>]</p>

<p>プリキュアの枕詞は通常「伝説の戦士」ですが、この年は例外的に「伝説のパティシエ」となっています（16作品中、例外はあと1作品です）。スイーツをアートモチーフに用い、全体的にフランス語を散りばめたお洒落なデザインです。</p>

<p>メンバーの名前については、上にも記したED曲『シュビドゥビ☆スイーツタイム』を聴けば憶えられます。「ホイップ・ジェラート・カスタード、マカロン・ショコラにパルフェ」です。リズムにのってすぐ頭に入ります。</p>

<p>この年はまた例外的に、戦闘で拳を使わないため、ご覧になると物足りなく感じることもありますが、ストーリーが進むにつれ内容はシリアスで重い空気になって行きます。「料理には愛が一番大事」を1年かけて体現した独特の作品です。究極的な結論については <a href="http://ayuha167.github.io/blog/2018/02/04/">過去のブログ</a> でも考察を入れました。</p>

<h1>以上、</h1>

<p>筆者は「プリキュアはワインのよう」と申し上げています。様々な銘柄があり、相手に応じてオススメする作品を選択せねばなりません。また、同じビンテージでも年月を置くことによって評価が上がることもあります。</p>

<p>プリキュアは作品も多いので、もし質問がある場合はネットで調べるよりも、ぜひお近くのプリキュアソムリエにおたずねください。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[社交スマブラ紳士への導入]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/03/11/"/>
    <updated>2019-03-11T14:17:46+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/03/</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>スマブラ勢の方が「仕事の付き合いで、スマブラをすることになってしまった」…という状況に面した時、どうすべきでしょうか？今回は自分の経験から、普段スマブラをメインとしてプレイしている方が、いざ社交でスマブラをすることになった際にどうすべきなのかの知見を共有します。</p>

<!-- more -->


<h2>導入</h2>

<p>「社交スマブラ」は実在します。いや、「社交ゲーム」というものが実在することを先に申し上げるべきですが、そこは認めて下さい。中でも、家庭用ゲーム機1台で複数人が対戦できる『スマブラSP』は、今後も人付き合いの場で登場することがあるでしょう。その際のエスコートの作法を提案したいと思います。</p>

<p>自分が所謂「スマブラ勢」で、普段から結構スマブラをしていることが会社で周りにも知られている場合・もしくは客先に知られている場合、</p>

<ul>
<li>一緒にスマブラしませんか？</li>
<li>スマブラ教えて下さい</li>
</ul>


<p>という声がけでスマブラに誘われる可能性があります。親睦を深める、所謂「社交」です。声をかけて頂いた側としては大変名誉なことなのですが、いざ自分が得意な側としてサーブする方に回るとなると心構えが有るに越したことはありません。本日は『スマブラSP』の2019年3月現行版にて議論いたします。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/gettyimages-158471995-612x612.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ヨーロッパやアメリカ東海岸では、社交でワインの話をすることがあります。国や文化が多様な地域ですと、政治・時事ネタ・スポーツの話題は地雷原なので、中立的な話題としてワインが選ばれます。日本でもやがて社交でゲームの話題あがって来るでしょう。]</p>

<h2>前提と目的</h2>

<p>どのような方々と、どのような場面で社交スマブラは発生するでしょうか？</p>

<p>私の意見ですが、</p>

<ul>
<li>学生</li>
<li>プログラマー</li>
</ul>


<p>の方は、ゲームでの対戦ノウハウを自主的に調べる能力と習慣があり、既に高度な技術をお持ちです。こういった方々は今で云う『VIP部屋』まで到達しており、そういった皆様には普通に対戦をして、笑ってピチューの横強攻撃に「は？」と一緒にツッコミを入れながら時間を過ごせば大丈夫です。ただこういった場合は “社交” という表現を用いないと思います。</p>

<p>「社交スマブラ」とは、そうでは無い方々、例えば</p>

<ul>
<li>「Esports 興味あります！」と最近言い出した</li>
<li>こちらに気を遣ってスマブラを提示している</li>
<li>スマブラ初心者だけど都合よく近くにスマブラ勢がいたから教えを乞いたい</li>
</ul>


<p>という場合です。特にお互い社会人であり、相手のオフィスを訪問した際に発生します。（まれに同じオフィス内で発生。）</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/S__14180419.jpg" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[『ヒカルの碁』では塔矢アキラが政治家を相手に指導碁を行うシーンがあります。塔矢の挟持・実力が垣間見えるエピソードですが、指導碁としてはクソガキな描写がされています。]</p>

<p>たいてい、相手は気を遣って下さっています。しかし簡単には行きません。想像してみて下さい。テニスやゴルフをしている社会人がいて、「是非教えて欲しい」ということで自分が松岡修造か石川遼として降臨する（目標）感覚です。あなたが石川遼さんだったら、どのように・どのような心持ちで指導するでしょう？これをスマブラで再現せねばなりません。</p>

<ul>
<li>相手に楽しんで貰う</li>
<li>しかし相手はスマブラの巧妙なテクニックも見たい</li>
<li>現地の機材環境がベストではない</li>
</ul>


<p>といった条件が揃っているでしょう。そこで社交スマブラを通じて、</p>

<ul>
<li>より親交を深めて今後の関係につなげる</li>
<li>よりスマブラを楽しんで頂き、スマブラ沼に堕ちて頂く</li>
</ul>


<p>ことが目的になると思います。「相手に誘って頂いたのだから、自分は格上である」という心の余裕を持ち、「どうすれば相手にスマブラを長く楽しんで貰えるか」を追求した方式を、紹介できればと存じます。</p>

<h2>オススメファイター</h2>

<p>まず第一に、「社交スマブラ」の際にこちらが使うファイター（操作キャラクター）について説明申し上げます。このパートをご覧頂くことで、この記事全体がどのようなマインドで書かれており、なにを意図しているか分かるでしょう。</p>

<p>初めて対戦する相手であれば、まずはゲームを起動しながら：</p>

<ul>
<li>「普段どのようにプレイされていますか？」</li>
<li>「今日はどのように対戦しますか？」</li>
</ul>


<p>と訊きます。日頃どのような世界観でスマブラ（そもそもゲーム全般）をされているか、その空気感を見抜くためです。その上で対戦ルールを決定し（1on1 or 乱戦, ステージどうする etc）、自分も使用ファイターを選択します。基本的に、1on1 でも乱戦でも、こちらがどのファイターを選択しても負けることは無いような前提です。</p>

<p>紳士にあるまじき議論ですが否定から入ります。「飛び道具」ファイターはオススメしません。こどもリンク・スネークなどを私は避けます。2Dゲームで弾幕を避けるスキルは特殊で、経験者でなければ中々身についていない方も多いと思います。偶然ですが最近そういったフィードバックを拝見しましたので御覧ください：</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">去年末に職場の人間とスマブラしようって話になってやったんだけど(手は抜かない主義なのでスネーク使用)、<br>最近そこで遊んだ人がその時のこと喋ってたらしくて、「○○君(僕)確かにめっちゃ強かったけど遠くで爆弾投げたりミサイル撃ってばっかで卑怯だった」って言われたらしくて草<br>ごめん</p>&mdash; Shogun/しょーぐん (@Shogun_Snake) <a href="https://twitter.com/Shogun_Snake/status/1098870112201826304?ref_src=twsrc%5Etfw">February 22, 2019</a></blockquote>


<script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>


<p>また、重くて動きが鈍いファイターを使用するのもイマイチです。私自身は古来からのアイク使いなのですが、社交ではアイクを余り出しません。確定反撃を入れづらく、指導をしたい時にこちらの自由が利かないからです。加えて、単に体重が重いことも隠れた渋味になります。わざと体重が軽く・落下速度が高いファイターを選択し、無意識のうちに相手に爽快感を演出してあげましょう。</p>

<p>では選ぶべきは具体的に何でしょう？</p>

<p>私はフォックス・ピカチュウ・ゲッコウガを推薦します。こちらが筆者のセレクション、社交グラン・クリュです。余り使ったことがないと不安かもしれませんが、大丈夫です。フォックスの通常空中攻撃（空N）→上スマッシュの確定をご覧に入れるだけで喜ばれます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-05%2016.43.11.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[こちらが筆者の社交スマブラ推奨キャラランク。<a href="https://ssbworld.com/create/tier-list/ultimate/">SSB World</a>から作成]</p>

<p>現在感情的に嫌われているファイターに関しては、<a href="https://twitter.com/kaibenn1515/status/1101411785049989120">こちら</a> も参考にいたしました。</p>

<p>※これらを度外視して、相手ファイターに合わせると喜ばれるという知見があります。ミラーマッチ（同キャラ戦）が嫌われる場合もありますので、例えば Aさん・Bさん・Cさん がいらっしゃるなら、AさんにCさんの持ちキャラを当て・BさんにはAさんの・CさんにはBさんのを当てます。自分と同じファイターを、より機敏に動かしている所を見てそれだけでワクワクする方がいらっしゃいます。</p>

<p>では実際にフォックスを選んだ場合の対話の流れを具体的に記しましょう。<br/>
確定反撃を入れる際は「ここに着地隙があるんです」など云いながら、弱点が分かるように突いていきます。他にも、シールドを張らない人には「シールド使いましょう。ボタン押しっぱでも良いので。」と、逆にシールドばかり構えている人には「ヤバいと思ったらその場回避やジャンプも選びましょう」と指摘します。指摘を受け入れ、徐々に相手が択を増やせる様を確認しながら、一歩ずつ手を引きます。フォックスはダッシュ攻撃・ダッシュ掴み・SJ通常空中攻撃（空N）が素直ですので、出来ない指導はないです。逆に、わざと自分が隙を発生させ、相手に「ここを狩りましょう」と繰り返し指導していきます。塾講師の頃のローカル理論ですが「一度言ったことを4割実現出来れば優等生」ですので、出来ない前提でゆったり教えましょう。</p>

<p>自分が撃つ飛び道具については上述しましたが、相手の撃つ飛び道具に関しては遠慮なく避けて間合いを詰めて下さい。驚かれはしますが、不快に思われることはありません。</p>

<p>ここで目的としたいのは、相手が成長する様子を確認していくことです。指導碁では、プロの方が有級者の方と、レベルを合わせて試合を展開します。リアルタイムに相手の思考に合わせてよりよい解を提示します。スマブラにも、ニュートラルゲーム → コンボ → （繰り返し） → たまに崖 → 撃墜 という、試合の中での人生がありますので、この全ての局面をちゃんと実感頂き、正しい場面で正しいマインドになれる指導が理想的です。一方的に先行していては、崖や撃墜の指導が出来ません。</p>

<h2>環境面</h2>

<p>それでは、ゲームを遊ぶ環境にも目を向けましょう。相手先に出向いてゲームをする場合、環境が最善のものとは限りません。</p>

<p>良い企業さんですと、日本製の「液晶テレビ」が置いてあることが多々あります。これが曲者で、ディスプレイの表示形式を「ゲーム」に設定してもラグを感じます。</p>

<p>また、コントローラーは何が来るか想定出来ません。普段GCコンやプロコンを用いる方はコントローラーを持参するとベストなのですが、ふとその場で「やりませんか？」と誘われますとそんな準備はございません。スマブラSPじゃないことも有り得ます。現にWiiU版の頃は、私はXやDXで対戦した経験もございます。「普段はWiiリモコンで対戦している」という方々とWiiリモコンで対戦もありました。私はこういった背景があるので、普段からキーコンなしで対戦しています。</p>

<p>（断っておきたいですが「社交スマブラ」はスマブラの一側面に過ぎず、競技シーンで勝ちを目指すプレイヤーとは考え方が異なります。競技者は「キーコン」にもこだわりますし、使用デバイスにも細かい指定があるでしょう。現役のプレイヤーに寛容さを求めるのは間違っています。私も「弘法は筆を選ばず」という言葉が嫌いです。競技者ならば筆は選ぶべきですし、その選眼は実力のうちです。）</p>

<p>相手の方がお菓子を用意してくださることがございます。そんな時は「ゲーム中はポテチを食べないんです」もしくは「お菓子を頂きたいので、箸を拝借してもよろしいでしょうか？」と申し上げましょう。これまた話の種になります。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-06%200.13.04.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[<a href="https://www.tasaki-shinya.com/">筆者の尊敬するソムリエ 田崎真也 氏の公式ウェブサイトから</a>。ソムリエはワインの味を理解する能力のみならず、ワインを表現する語彙力・接客のトークスキルが求められます。]</p>

<p>蛇足ですが、社交スマブラをするために、付き合わされるハメになった門外漢の方も現場にいらっしゃる場合があります。同僚・上司がこちらと一緒にスマブラをする会をセットされたため、一緒に付き合わされている未経験者のことです。そんな時に、トークの種があるファイターは非常にオススメです。上に挙げた中でも、ゲッコウガ・ピカチュウといったポケモンは話し易いです。特に今はPokemon GOもございますので。</p>

<h2>相手にしてあげられること</h2>

<p>社交スマブラをする場合、その場のエクスペリエンスも重要ですが、自分がその場を去った後にもスマブラを楽しんで頂くことが理想となります。一つ一つの知識を与えることは有効でもあるのですが、悪く云えばその場しのぎです。理想を追求するのであれば、自己研鑽するための思考法であったり、スマブラを楽しむ他の方法であったりを教えて帰りたいです。</p>

<p>例えば、自分が去った後も上手くなるためのアドバイスには何が有るでしょうか？（「お前が言うなよ」とツッコミされそうですが、本当に私が教えられるお相手に指導しています。）<br/>
理想的であるのは、単体の知識ではなく「概念」を教化することです。例えば「画面を見ろ」です。個人的に「画面を見ろ」とは直接は申し上げていないのですが、具体的にはこうです：相手ファイターに目をおき、攻めたがっているのか・逃げたがっているのか認識しましょう。そして「ヒット確認」をしましょう。貴方の当てた攻撃から、相手はどの向きに飛んでいるでしょうか？追撃はできるでしょうか？ヒット確認は難しいので、特に日頃から鍛錬して下さい。…と。こういった「概念」を教化することで、筆者が去っても自主的に伸びる余地を与えることができます。</p>

<p>他にも、面白い遊び方を伝授しておきましょう。意外と皆さん、1on1 か 4人での乱戦しか行っていませんので、こういった例を伝授することを想定しています：</p>

<ul>
<li>デデデラン</li>
<li>タイム制アイテム有り乱闘</li>
<li>TAありチーム戦</li>
<li>おかわり5</li>
</ul>


<p>順を追ってご説明しましょう。</p>

<p>■ デデデランとは、口で説明するよりも動画をご覧ください。協力して4人でゴールを目指すプレイイングです。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/lcYQniMO8Tc?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>■ タイム制乱闘は、盲点であることが多いです。乱闘を遊んだことがない方はいらっしゃらないのですが、「ストック制アイテムなし」乱闘をされる方が多いです。<br/>
しかし「タイム制アイテム有り」での乱闘は、のびのびした環境でハプニング要素も有りながら、スキルが要求される濃厚なルールです。このダイナミックさと深さのマリアージュがスマブラの醍醐味です。<br/>
オフ大会「ウメブラ」のサブイベントで「乱闘」をする場合は、ストック制ではなくアイテム有りタイム制にすることが一般的です。</p>

<p>■ TA有りチーム戦。私の主観ですと「TA有りチーム戦」はスマブラ勢のシーンに入るまで知らない方式です。ここの「TA」とは「チームアタック」の略です。</p>

<iframe width="480" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/RW5AIjBaZko?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


<p>■「おかわり5」：こちらは完全に私の周りでの通称となっています。「団体戦」モードの中の、ストック制5キャラおかわり方式をこう呼んでいます。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%AA%E3%83%BC%E3%83%B3%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%83%E3%83%88%202019-03-05%2022.24.28.png" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
<a href="https://www.smashbros.com/ja_JP/howtoplay/mode.html">『大乱闘スマッシュブラザーズ SPECIAL』公式サイトより</a></p>

<p>自然にスマブラを遊んでいると、操作するのは1ファイター、もしくは3ファイターくらいまでが限界です。どのゲームでも、中々多くの操作キャラを開拓するのは骨が折れます。しかしいつも同じ相手と同じファイターで対戦するのも時には新鮮味が欠けるというものです。そこでルールで「5」ファイターを強制することで場を動かします。<br/>
気心の知れた相手には、キャラBAN制度を入れるとよりアタックの効いた対戦となるかもしれません（お互いに相手の使ってはいけないファイターを1体や2体など指定すること）。</p>

<h2>今まで得られた知見</h2>

<p>“Esports” を意識される方々は、意外とシーンの展開について調べてらっしゃいます。どのようなプレイヤーがいて、どのような大会があるか、ご存知です。特にオフライン大会の名前は知られています。スマブラ勢の大会運営は、一つ一つの大会に固有名詞をつけており、凄く認識し易いです。逆に、企業所属の方が興味を持たれるように = 情報は Internet Explorer でも見つけられるように、ウェブサイトを用意しておきましょう。</p>

<p>また、普段からアイテム有りに馴染んでおき、巧みな解説が出来るとトークが持ちます。</p>

<p>そして30歳以上の方には格闘ゲームの方が馴染み深いことが多いです。その用語を抑えておくと説明しやすいことがあります。「弾」「跳び」といった表現が分かる程度には格闘ゲームに馴染んでおくと良いかもしれません。</p>

<h2>以上</h2>

<p>スマブラは様々な遊び方がございますが、本日紹介したものはその一種です。「社交スマブラ」では相手を尊重し、なによりも</p>

<ul>
<li>スマブラ勢の妙技を見られてありがたかった</li>
<li>知識を得られて為になった</li>
</ul>


<p>と感じて頂くことが重要です。大学を卒業される方や、プロとして活動している方は、どこで社交スマブラが発生するか分かりませんので、時には指導の練習をなさっておくことをオススメします。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[G6 第5章 さいごに]]></title>
    <link href="/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch5/"/>
    <updated>2019-02-25T22:46:05+09:00</updated>
    <id>/archives/index.html/blog/2019/02/25/Ch5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Genesis6 旅日記の第5章。帰国日である。</p>

<!-- more -->


<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3608.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[部屋のメンバー。三大ゆうた。]</p>

<p>我々は寝なかった。晩ごはんから帰ると深夜の2時。本当は Oakland Esports Arena で打ち上げパーティもあったのだが、それも2時までということで断念した。（Genesis最終日のスケジュールが延びた所が最大の原因では？というツッコミはしない。そんな無粋なツッコミはせず、来年の楽しみとする。）</p>

<p>起きたまま帰国の準備をし、荷物をスーツケースに詰めた。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3609.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルのロビー。Sanneさん・Abuさん・Natsuさん。]</p>

<p>行きと同じで、サンフランシスコ国際空港から経つ。朝の便が8時からだったため、5時には空港に着こうと考えた。朝4時にロビーに集合。そのまま Uber を複数台呼び、一斉に空港に向かった。今年は日本側も天気は問題ないし、無事帰国できそうだ。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3610.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[ホテルのロビーに集合。]</p>

<p>「朝5時をこえると、平日だとヤバいぜ。」</p>

<p>こちらの Uber 運転手はそう云っていた。この辺りの朝の高速道路は、思ったよりも混んでいる。車出勤の者も多いので、4車線のベイブリッジも詰まるそうである。</p>

<p>この朝も雨が降っていた。おそらく昨晩から降り続けていたのだろう。車窓にたまった雨粒に前を走る車のブレーキランプが反射し、鱗のように光っていた。眠かったのか、車の中では誰も喋らなかった。高速道路にはまだ、行きで見たものと同じアメフト「スーパーボウル」の広告が掲載してある。ネットに依ると結局ペイトリオッツが勝ったらしい。</p>

<h2>さいごに</h2>

<p>我々「スマブラ勢」は、競技をするために・トーナメントに参加するために Genesis に集まった。各大陸から、4000名近いプレイヤーが集まった。</p>

<p>ただスマブラ勢は 1on1 のタイマンだけをするわけではない。スマブラ勢同士で遊ぶ時も乱戦をするし、<a href="https://news.denfaminicogamer.jp/news/181225i">Mew2King がスピリッツなしで1人用モードをクリア（記事）</a>する所をご覧になった方もいるだろう。だが統一ルールで競技性を求めると、あつまり易いのである。皆が同じ方法で・同じ名目のために世界から人を呼びかけ易いのだ。中でも競技用の、Genesisで用いるような1on1ルールは、例えて謂わば F1 に近い。自動車の乗り方は色々有り得るが、同じジャンルの中でルールをなるべく狭く規定したものが F1 であり、スマブラの1on1なのである。</p>

<p>一作出ればグローバルで1000万本が売れるゲームタイトル『スマブラ』の中で、競技者という人種は少数派である。ただこうしてプレイヤーが集まり、言語が異なる中で対戦して、また別れ往く。いずれまた会う日を信じて。この体験をしたいがために、1on1 の魅力に取り憑かれた者達は、ずっと競技を求めて旅をするのだと感じる。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3617.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[早朝のベイブリッジ。]</p>

<p>スマブラで大会に出ようと思ったならば、ゲームだけ出来れば良いわけではない。観光地でもない場所で一通りの海外旅行をガイドなしで行い、予選が始まる時に自力で所定の場所へ行く必要がある。自分で出来ないにしても、協力できる周りの仲間を見つける必要がある。自分の手でやりきる力は、スマブラ勢に暗に伝わる精神である。</p>

<p><img src="/archives/index.html/images/G6/IMG_3619.JPG" alt="&quot;代替メッセージ&quot;" /><br/>
[乗り換えのロサンゼルス国際空港にて。虹]</p>

<p>今年の夏に遠征する頃には、「平成」は終わっている。Evo2019 になろうか？平成が終わっても、まだスマブラで大会をしろと告げられていると感じる。今回もアメリカに行き、向こうでは新しいことが起きていることが見えた。でも、</p>

<p>「今年は新 <ruby>Emperor<rp>（</rp><rt>エンペラー</rt><rp>）</rp></ruby> の即位日に大会やるよ！」</p>

<p>と CrimsonBlur や TO Joe （大会運営の皆さん）に云ったら、</p>

<p>「今時代は2019年。日本には Emperor がいるのか？」</p>

<p>と訊き返された。どうしても日本とアメリカで異なる文化面はある。そして文化が異なろうとも、そこを気にかけてくれる外国は中々ない。そんなものである。逆を考えれば、アメフトでペイトリオッツが勝ったなんてことを気にかける日本人はいない。日本で大会を開くに当たっても同様で、日本の法制度はアメリカと違うし、そこを不憫に思って外国が法改正のために手を差し伸べてくれる訳ではない。だから大会を今後続けていくに当たっても、日本で出来ることは日本で追求していきたい。自分達の力で。</p>

<p>—</p>

<p>日本の成田空港に到着すると、出待ちが4名ほどいらっしゃった。構成はまあ関係者なのだが、こうした些細な変化から、何年か経てば大きなファンの群衆に繋がるのであろう。初めて遠征したころと比べると、遠征自体も、そして国内の情勢も大きく変化した。</p>

<p>こうして、Genesis6 旅日記は幕を閉じる。Genesisは一年の始まりであり、こうしてまた新たな時代が幕を開ける。そして自分たちの力と・思いと・実績を持ち寄って、また来年のGenesisで集う。</p>

<p>（Genesis6 旅日記　完　文・アユハ）</p>

<ul>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/Ch0/">第4章へ戻る</a></li>
<li><a href="http://ayuha167.github.io/blog/2019/02/25/">もくじへ戻る</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
