<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[恋心は超グリーディ]]></title>
  <link href="http://ayuha167.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ayuha167.github.io/"/>
  <updated>2015-04-14T17:23:20+09:00</updated>
  <id>http://ayuha167.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[アユハ/Ayuha]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[私はどこから来たのか、私は何者か、私はどこへ就職するのか]]></title>
    <link href="http://ayuha167.github.io/blog/2015/04/14/title/"/>
    <updated>2015-04-14T03:27:20+09:00</updated>
    <id>http://ayuha167.github.io/blog/2015/04/14/title</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>就活に関わる内容です。<br/>
この4月から、大学院を辞めて社会人になりました。人生が予想外な方向に転がりました。長いので、その顛末をここに書きなぐったものを残しておきます。<br/>
（タイトルは、ゴーギャンの絵からです。ゴーギャンはこれを描いた後に自殺していますが、別に自分はそういう意図は無いです！）</p>

<!--more-->


<p>こんにちは。アユハもしくは鮎葉です。「アユハ」はハンドルネームとして、「鮎葉」は実名（中村鮎葉）として使っていました。
タイトルの通り、3パート+αに分けます。</p>

<h2>1. 私はどこから来たのか</h2>

<p>「鮎葉」は東京出身です。東大の理系で、工学部の電子情報というところに入り、大学院では学際情報学府（情報学環）に行きました。研究室は学部・院で同じです。元からゲーム（RPG）が大好きで、コードギアス・ガンダムといった作品にも感化されたため、併せて「電子情報」などという専門に行ったのは自然でしょう。</p>

<p>「アユハ」という名前は、大学のサークルに入った頃から使い始めました。ハンドルネームです。私が入った頃の大学という共同体は、サークル業界はどうもゆるく楽しく、といった空気が強かったので、そこは不満でいました。</p>

<h2>2. 私は何者か</h2>

<p>今はゲーマーが活動中心です。<br/>
ハンドルネームのアユハをそのまま使っています。元はFinalFantasyなど、RPGを家で1人でプレイしていましたが、ある時「スマブラ」が強くなりたくてネットで調べていました。勝ち負けをはっきりさせ、ひたすら正しい結果を出している人物が評価をされる「対戦ゲームの業界」を目にして、面白いと思いました。特にスマブラの世界大会 : Apexの2012年大会の生放送には感動しました。日本勢が大活躍する様子だけでなく、会場が盛り上がり・実況があり・スポンサーが付いているという事態にも、驚きました。 &ldquo;e-sports&rdquo; といえば分かる方は分かるでしょうが、私はその頃こんな世界があるとは知りもしませんでした。自分も大会に行くようになり、業界に居座るようになりました。自分でもApexに行きました。逆に大学のサークル業界からは消えました。</p>

<p>2014年夏には、クルーSHI-Gというものを結成し、情報の発信・業界の盛り上げを意識して活動してきました。なにかを「やろう」と思った時に、乗ってくれる人がいるだけでなく、業界全体が受容してくれる空気があった（潰す空気がなかった！）ところは、本当に良い業界に来たと振り返って感じました。おかげさまで、強豪プレイヤー・関西の人・異国の人々・他業界の人など、様々な人物と出会うことが出来ました。</p>

<p>つまり最近は「アユハ」でいることが多かったのですが、当の「鮎葉」はというと、就活で惨敗していました。受けた企業は見事に全て玉砕し「今まで付き合った人数が内定数に比例する」という伝説の法則が頭をよぎりました。</p>

<h2>3. 私はどこへ就職するのか</h2>

<p>そんな私ですが、この4月から twitch という会社へ就職です。<br/>
twitchとは、ゲームの生放送専用サービスで、世界のネットトラフィックを4番目に喰っているほどの勢力があります（Netflix,Google,Appleの次、FB,twitterの上）。2014年、amazonに買収されました。どういう企業なのかは下の記事に説明されています。<br/>
<a href="http://ascii.jp/elem/000/000/928/928147/">http://ascii.jp/elem/000/000/928/928147/</a></p>

<p><img src="http://ayuha167.github.io/images/Twitch_BlackLogoURL.png" title="" alt="私はどこから来たのか、私は何者か、私はどこへ就職するのか" /></p>

<p>主に、ゲーマーコミュニティを下から支えるコンセプトの企業です。</p>

<p>ゲームをしていてtwitch社を知らない、などというのは日本人だけです。アメリカに3度わたって見てきたため、ゲーマーの中でその勢力がいかに大きいかは肌で感じているつもりです。修士1年の夏、会社のインターンが始まり就活を意識し始めた頃、「twitch入れないかな？」と思って調べましたが、アメリカでの中途採用（しかもハードル高い）しかしていなかったため、諦めていました。</p>

<p>そして修士1年3月。web系や外資で希望を見出せなかった私に、twitchの人から急に声がかかりました。日本のゲーム翻訳家の方経由でのお話でした。「twitchが今年日本進出をするため、人を採用したい」とのことで、その1号に私に白羽の矢が立ちました。<br/>
私はtwitchに行くことを決めて、逆に修士は辞めることを決めました。私は twitch 信者で、自分の配信もこのサイトを使っていましたし、自分のいるスマブラ業界からも、最近アメリカでは実況者が twitch にヘッドハントされている話を聴いて嫉妬していました。なにより、自分はどこに応募しても拾われなかったのに対し、ここは私へ声を掛けに来てくれた所に運命を感じました。願ってもいない魅力的なお話でした。<br/>
「メディア系」という、随分面白い研究ジャンルに恵まれてましたし、研究の背景があってこそゲーマー活動で役立てられる面が多かったのですが、自分の中でe-sports業界の修羅に入る方が魅力的で、迷わずに就職を決めました。</p>

<p><img src="http://ayuha167.github.io/images/LJL.jpg" title="" alt="私はどこから来たのか、私は何者か、私はどこへ就職するのか" />
(<a href="http://www.negitaku.org/news/19283/">http://www.negitaku.org/news/19283/</a> から)</p>

<p>ゲームはどんどん景色が変わって来ました。例えばプロゲーマー。これはスウェーデンなどのヨーロッパ・韓国・アメリカでは日常的に目にする産業です。日本でもようやく、昨今様々なニュースになってきました（ウメハラさん・DetonatioNさんの住み込み給与制・専門学校 etc）。しかし日本ではゲームプレイヤー業界はまた別の、独特な形をしています。そこをtwitchでどう活かすか、そこが最初に与えられた課題です。</p>

<h2>さいごに</h2>

<p>結果的にこの就職は、大学院生であった「鮎葉」とゲーマーの「アユハ」が融合するイベントとなりました。</p>

<p>というわけで、暫くは twitch を日本に普及させるために働きます。フルタイム正社員です。</p>

<p>ゲームタイトルは絞らず、twitch全体をどう推し進めるか、をやります。そして、日本のゲームプレイヤー全体の景色を変えたいです。据置型は勿論、スマートフォンゲームのゲームプレイをどう変えるか。そういうビジョンが自分に求められています。しかし、日本の社員は今私しかいません。まだtwitch社も私も日本に於いて全てが模索中ですが、ゲーム業界が面白くなったと誰もが感じるような成果を出していきたいです。</p>

<p>これからアユハ/鮎葉/Ayuhaをよろしくお願いします。</p>

<p>そして様々なゲーム界で twitch に興味ある方、ぜひお声がけください！<br/>
ayuha あっと twitch.tv<br/>
anakamura あっと justin.tv</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[APEX2015へのお誘い]]></title>
    <link href="http://ayuha167.github.io/blog/2014/10/16/title/"/>
    <updated>2014-10-16T17:44:40+09:00</updated>
    <id>http://ayuha167.github.io/blog/2014/10/16/title</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>SHIG|アユハと行く、世界最大のスマブライベント</h2>

<p>もっと早くこの記事を書こうと思っていましたが、パソコンMac機を買い替えて、クローン化したらRubyの設定がおかしくなっていて、なかなか書けませんでした。しかし、つい先日生き返ったので書きます。</p>

<!--more-->


<p>というわけで、皆さん旅行する気があるのならば、是非APEXで楽しんでみることをオススメします。この記事を読んで、是非とも参戦しましょう！</p>

<h2>APEXとは？！</h2>

<p>APEXとは、スマブラの頂点に位置する大会と言えるでしょう。昨今ではEVOがスマブラを採用していますが、APEXは &ldquo;スマブラがメイン&rdquo;, &ldquo;全種目アリ&#8221;。一方のEVOは &#8220;マルチ種目格ゲー大会&rdquo;, &ldquo;スマブラも一つのみ&rdquo; という違いが有ります。どちらで勝っても &ldquo;最強&rdquo; ですが、とりあえず今は2大巨頭の一方、APEXを御覧ください。</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://ayuha167.github.io//www.youtube.com/embed/joz976XV7Iw" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>これが、APEX2014の、ベスト8くらいの試合での盛り上がりです。映像はこれくらいしか見つかりませんでしたが、大会全体が如何に盛り上がり、決勝までいけば如何に大変なことになるか分かるでしょう！（今回はアメリカ国家斉唱が途中で始まった。）</p>

<p>ただ、アメリカ旅行なので、行くためには航空券往復10万円くらいかかります。そこが難点ですね。</p>

<h2>行く意義</h2>

<p>「10万円を貯めてまで行くものなの？」という考え方もありますが、行く価値はあります。</p>

<p>SHI-Gが出来たのもやはり海外勢の協力あってのことです（スパム報告・技術教授・宣伝など）。海外に遠征した人には、遠征した人だけが味わえる利益があります。一回行った人が、その後何度も遠征してしまっているのを見ると、その感触を察することが出来るでしょう。</p>

<p>特に学生であれば、「就活のために短期留学！」とかするより、遥かに有益ではあると私は言い切ります。人生、色々旅行をしましたが（30カ国くらい？）、やはり海外に大会に出場しに行くのは体感差がでかいです。</p>

<p>APEXに行くからには、国内からは結果を求める声がすごく大きいですが、それは忘れていいと思います。というか、行ったら会場の熱気に気圧されて忘れます。行って楽しむことを考えて、是非参加しませんか？？次の旅行先を迷っている人は、是非ご一考ください。</p>

<h3>※なお、</h3>

<p>過去には、日本のプレイヤーで、海外の募金を経て遠征した人もいます。渡航費をそれでまかなってもらった形ですね。上位プレイヤーならばそれが狙えます。実行するなら私が持ちかけてみます。</p>

<h2>行くなら</h2>

<p>行く場合は、大会日程が</p>

<pre><code>2015年1月30日 ~ 2月1日  
</code></pre>

<p>なので、遅くとも28日くらいの飛行機で成田を出て、2日の飛行機でアメリカをたちます。会場はホテルなので、そこの割引宿を使います。夜も建物スケールでスマブラオフです。</p>

<p>既に12人位で、Skypeルームを作り、どうやって行くかを話し合っています。例年通り。興味ある方は、ツイッターの @ayuha167 にリプでも下さい。</p>

<h2>おまけ</h2>

<p>今回来た方には、もれなくこんな感じのTシャツをプレゼントします！【暫定案ラフ画】：</p>

<p><img src="http://ayuha167.github.io/images/tshirt00.jpg" title="" alt="APEX2015へのお誘い" /></p>

<p>（完成品はちゃんとこります）</p>

<p>また、大会前は、ニューヨーク市内を少し観光しようと思っています！メトロポリタン美術館に、私と行きましょう。</p>

<p>大会の公式サイトはこちらです（稼働してるのか…？）<br/>
<a href="http://www.apex-series.com/  ">http://www.apex-series.com/  </a>
（Facebook でAPEXを検索したほうが早いかも。）</p>

<p>APEXについて、もっと内部的な側面を知りたい方は、<br/>
<a href="http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/sumabura_ying_yu.html">http://ayuha167.web.fc2.com/lian_xinhaguridi/sumabura_ying_yu.html</a></p>

<p>ここのAPEX日記をお読みください。2回分ございます。</p>

<p>&lt;参考><br/>
Octopressで画像を貼る方法 : <a href="http://toshikaz55.github.io/blog/blog/2013/04/04/octopress-image-dir/">http://toshikaz55.github.io/blog/blog/2013/04/04/octopress-image-dir/</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Urban Girl]]></title>
    <link href="http://ayuha167.github.io/blog/2014/02/20/title/"/>
    <updated>2014-02-20T01:11:09+09:00</updated>
    <id>http://ayuha167.github.io/blog/2014/02/20/title</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>学科PVの曲</h2>

<p>the Characters の &ldquo;Urban girl&#8221;の歌詞をずっと存じ上げなかったのですが、ついに見つけたのでここに書き残しておきます。<br/>
the Characters は残念ながら解散したのですが、そこの関係者から怒られたらちゃんと消します。</p>

<!--more-->


<p>↓ここに歌詞がありました。<br/>
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=Nb94PsliNAw">http://www.youtube.com/watch?v=Nb94PsliNAw</a></p>

<p>学科PVは本当に学内のいろんな方に見て頂き、様々な感想を頂いています。こんなに反響するとは思いませんでした。
作ったグループの皆さんには本当に感謝していますし、the Characters の皆さんには圧倒的感謝です。</p>

<p>東京大学　工学部　電気系　（EEIC） 学科PV↓<br/>
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=W8JT9LAzNfU">http://www.youtube.com/watch?v=W8JT9LAzNfU</a></p>

<h3>以下、歌詞。</h3>

<p>トウキョウ メトロ ライト トンネル スクール オフィス<br/>
駅ナカも余裕綽々です<br/>
8cmヒールで乗り換えます<br/>
イージー ！イージー！<br/>
アプリ メール ワイファイ ポーダブルタイプ my name is&hellip;???<br/>
リアルとフェイクの間のネットワークで生きてます</p>

<p>1.2.3で誰かイミテーション<br/>
1.2.3でハイになる</p>

<p>I&rsquo;m a girl&hellip;.</p>

<p>このままいっそ discommunication<br/>
楽になっちゃって<br/>
僕らは異次元を行くPOP STAR気取りさ OH OH OH<br/>
夢までご一緒させてくださいな<br/>
take or make our love?<br/>
今宵のスペースシャトル<br/>
どこまで飛んで行けそう？<br/>
I&rsquo;m a Urban girl</p>

<p>クラブ カフェ アパレル ヘアサロン コーヒーショップ<br/>
可愛い争いの激戦地区で輝きたい</p>

<p>1.2.3でdress セレブレーション<br/>
1.2.3でハイになる</p>

<p>I&rsquo;m a girl&hellip;.</p>

<p>このままいっそ discommunication<br/>
楽になっちゃって<br/>
僕らは夢か現か分からないくらいさ OH OH OH<br/>
気まぐれでちょっと甘えさせてよ<br/>
But I&rsquo;m not serious<br/>
今夜のシーソーゲームは<br/>
どこまでBETできそう？<br/>
I&rsquo;m a Urban girl</p>

<p>1.2.3で誰かイミテーション<br/>
1.2.3でハイになる</p>

<p>I&rsquo;m a girl&hellip;.</p>

<p>このままいっそ discommunication<br/>
楽になっちゃって<br/>
僕らは異次元を行くPOP STAR気取りさ OH OH OH<br/>
夢までご一緒させてくださいな<br/>
take or make our love?<br/>
今宵のスペースシャトル<br/>
どこまで飛んで行けそう？<br/>
I&rsquo;m a Urban girl<br/>
I&rsquo;m a Urban girl</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ドキドキプリキュア46話感想　〜兼愛主義]]></title>
    <link href="http://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title/"/>
    <updated>2014-01-05T09:05:23+09:00</updated>
    <id>http://ayuha167.github.io/blog/2014/01/05/title</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ドキドキプリキュアは、今まで見てきたプリキュア10作品で、一番好きな作品に位置づけている。
理由は様々だが、特に終盤を迎えた46話で、大演出があったため、そのことについて論じたい。</p>

<!--more-->


<h2>ドキプリ設定</h2>

<p>　ドキドキプリキュアは、その名の通り（少し回りくどいが）、愛のプリキュアである。</p>

<p>　これまで1年間、様々な形の愛を描写してきた。友情・家族をはじめ、離れた家族・養子、いがみ合う幼なじみ、ライバルなど。劇場版では、過去の愛について扱った。<br/>
さて、その上で、敵役となる奴等は、今回は「自己中」がモチーフになっている。一般人が自己中心的な心を発芽させたところを元のエネルギーとし、魔獣を召喚する。それをプリキュアが、愛の力で倒す、という構造になっている。<br/>
とても分かり易い構図であり、いままで何故に「愛」と「自己中」の対立を描かなかったのかが不思議なくらいである。</p>

<p>　登場人物も面白い。この「愛」で戦う強さにふさわしい器を持った面々になっている。</p>

<ul>
<li>マナ：運動神経抜群、愛にあふれるお人好し系、完璧少女。</li>
<li>りっか：学力抜群、超しっかり者。マナの幼なじみ。母は医者。</li>
<li>ありす：大規模財閥の娘。執事がいつも付いている。格闘技やら様々な技術に秀でる。</li>
<li>まこぴー：アイドル。もとはトランプ王国から人間界に落ち延びたプリキュア。</li>
<li>あぐりちゃん：ロリ。でも口調が大人。変身すると更に大人。あとから参入した。</li>
</ul>


<p>という図である。</p>

<h3>ドキプリあらすじ</h3>

<p>　物語は、時系列順では、上記の「トランプ王国」の崩壊から始まる。人間界とは異なる時空にある平和な世界であり、国王・アン王女を中枢に置き、守護者としてプリキュアを構え、万全な毎日が続いていた。しかしある日、ジコチューという名の組織が奇襲をかけ、王国は滅ぶ。ジコチューの首領はキングジコチューといい（分かり易い）、体長が&hellip;200mくらいはあるんじゃないかな？<br/>
この戦いにより、王国は崩れ、アン王女は行方不明になり、最後のプリキュア；キュアソード（まこぴー）だけを人間界に送り、希望を託すことにした。ジコチュー側は、首領キングジコチューを石化されるという痛手を被った。</p>

<p>　ジコチューという悪役たちは、その後人間界にも侵攻をはじめる。人間達からジャネジーを搾取するためである。このジャネジーを貯めると、キングジコチューの封印を解くことが出来る。この戦いの中、人間界で4人のプリキュアが目覚め、ベテランのまこぴーも加えて、5人のドキドキプリキュアが、トランプ王国再興のために立ち上がる。</p>

<p>　戦いが進むと同時に、プリキュア達は友情を深め、レディとしての作法を身につけ、新たな愛の形も知り、たくましく成長していく。ここらの繊細な描写は、ぜひプリキュア本編を見て堪能して欲しい。しかし、ストーリーから切り離せない要素はやはり、あぐりvsレジーナの構図である。</p>

<p>　敵組織ジコチューの首領キングジコチュー、の娘：レジーナはとてもかわいい。しかしおてんばで自己中な面が強い。一度、主人公マナとの友情を深めてしまい、クリスマスには「好きよ」と宣言する百合告白回さえあったが、レジーナは自分の意志で父のために戦うことを決意する。一方、ことある毎にレジーナと対立するのがあぐりちゃん；キュアエースである。あぐり・レジーナの二人は姿もよく似ており、こいつらは何者なのか、議論が8月頃から5ヶ月ほど為されてきた。</p>

<h2>46話で何が起きたか</h2>

<p>　本日、ドキプリ46話では、遂にあぐり・レジーナの謎が明かされた。ふたりは元々一つの存在であったのだ。しかも、その元というのが、トランプ王国のアン王女だったのである。</p>

<p>　&hellip;いきさつはこう。トランプ王国は栄華を極めていたが、ある国王の時、王女が生まれると同時に妃は亡くなった。妃と引き替えに生まれた姫こそが、アン王女であり、すくすくと理想のレディに育った。しかしアン王女も、謎の病におかされ、治療は不可能となった。これを嘆いた国王は、禁忌に手を出し、ようやく娘のアン王女を助ける。しかしその禁忌は、国に暗雲を立ちこめさせ、悪い組織「ジコチュー」を王国に解き放ってしまった。即ち、国王は人の上に立つ者でありながら、私情で娘を助け、国家に災いをもたらしてしまったのである。</p>

<p>　そのこころの弱さが昇華され、国王はキングジコチューへと化けてしまった。キングジコチューは、なんと、娘であるアン王女の手によって自ら「封印」される。ただし、「封印」であり、トドメが差せなかった。王国が滅びた際、ジコチューの幹部にアン王女は捕らえられ詰問される。<br/>
「あなたは王族であるなら、民を思ってキングジコチュー様を殺すべきだったが、私情に負けてトドメが差せなかった。なんとも自己中心的ではないか？」<br/>
と。</p>

<p>　そこでアン王女は思い詰まり、「父を想う自己中な自分」と「民を思う王族の自分」とで魂を二分し、解き放った。自らの魂は消滅し、新たに二つの魂を世に放った。片方がジコチューのレジーナとなり、もう一方があぐりちゃんとなってプリキュアとして君臨した。</p>

<p>　これが、私が感動した大体の筋道である。はっきり言って、本編見ないと真意は伝わりません。</p>

<h2>これを見て何を思ったか</h2>

<p>　
　ここで「親愛」と「博愛」は対立するものなのだ、ということを実感させられた。プリキュアという作品で、毎週教訓をハサミながら、主人公らの成長を描きつつ、この対立を描いた今年のスタッフは、本当に素晴らしいと思う。</p>

<p>　この思想から、私が思い出すのは墨子である。どうせ漢文ですよ。<br/>
「墨子」とは、紀元前400年くらいの中国思想家である。儒学を批判した人で、当時は儒家・墨家の学問が天下の2大ブームであったという。墨子は、儒学は「君主・家臣」「親兄弟」のみをうやまう「偏愛」である学問であり、これは内輪を重んじ、他人との争いに口実を与える学問であると非難した。墨子自体の論は、「兼愛」を尊び、誰でも構わず同様に愛することをうたっている。チャップリンの『独裁者』で「人を殺した者は罰せられるが、戦争で殺せば英雄になる」という主旨の言葉が登場するが、同じ言葉が墨子に現れるということが現代のうたい文句。</p>

<p>　歴史上、儒家が世間を席巻した訳であり、江戸時代などはまさに武士の時代であったし、中国では清代まで儒学をベースとした試験；科挙が実施されていたし、現代日本でも儒学をベースにした考え方・習慣は大量に残っている。
しかし、それは「偏愛」の勝利を意味するわけではないし、「兼愛」を否定するものでは断じてない。</p>

<p>　アン王女は、「私情ではあるが肉親を重んじる愛」「誰をも広く思う愛」の葛藤に結論を見出せず、この結論をレジーナvsあぐりに委ねた。国王は、「私情」を取った結果、キングジコチューとなった。どちらかが倒れるまで結論は出ないのかも知れないが、プリキュアスタッフはこれをどう結論づけるのかが楽しみでしょうがない。
今までも、プリキュア５・スイートなどでアウフヘーベンを起こした結末を用意してくれたプリキュア。毎年この時期は、プリキュアが訴える強烈なテーマに情念が打たれ、日常がそわそわしてしまう。1月末、戦いの結末を見るまではいかなる議論もここでは無意味だが、本当に楽しみでしょうがない。</p>

<p>　これからもプリキュアを応援しています！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[APEX2014 事前情報！]]></title>
    <link href="http://ayuha167.github.io/blog/2013/12/28/title/"/>
    <updated>2013-12-28T15:58:13+09:00</updated>
    <id>http://ayuha167.github.io/blog/2013/12/28/title</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>こんにちは。スマブラX の関東オフスタッフ、アユハです。<br/>
スマブラシリーズ、世界大会と言えば、 APEX ですね!<br/>
2014年1月にもNew Jersey, アメリカ東海岸で開かれます。今回はあまり日本勢は行きませんが、それでも大会自体が面白いことに変わりはありません。<br/>
今年は1月18,19,20日の3日間で行われます。</p>

<p>昨年に引き続き、X パートの選手紹介 [など] をしていきましょう。</p>

<p>(スマ勢でない人も分かるように少し丁寧目に書きます。)</p>

<!--more-->


<h2>大会概要</h2>

<p>APEX series<br/>
<a href="https://www.apex-series.com/">大会HP</a><br/>
↑なんと2013年11月末、DOS攻撃で落ちた。</p>

<p>2009,2010,2012,2013 と開かれ、今回で5回目です。スマブラ界では最大の大会。64, DX, X (英語名は 64, Melee, Brawl)が全て実施。<br/>
主催は Alex Strife (本名はジョナサン) です！
ほか、Project M , P4U や ポケモンなどのトーナメントも同時進行です。全て賞金が付いており、アメリカのプレイヤーならスポンサー付きがごろごろいます。<br/>
生放送は CLASH Tournaments <a href="http://ja.twitch.tv/clashtournaments">ここ</a> です。しかも、今回は&hellip;</p>

<h3>DX,X の Best8以上は日本語向け放送があります！</h3>

<p>双方ともCLASH Tournamentsからです。日本語ということはつまり、放送席には&hellip;</p>

<p>とりあえずtwitter で <a href="https://twitter.com/ayuha167">@ayuha167</a>の動向をチェックしておきましょう。</p>

<p>あ、CLASH Tournaments (以下 CT)は、Chibo が主催している生放送を主たる生業とする団体です。M2K を始め、様々な選手にスポンサー料をだしています。<br/>
ちなみに、Best 8 以上の本配信(英語放送)は、8WayRun から行われます。<br/>
<a href="http://8wayrun.com/">8WayRun サイト</a><br/>
<a href="http://ja.twitch.tv/8wayrun">8WayRun 放送局</a></p>

<p>場所はSomerset の</p>

<h3>Hilton ホテル</h3>

<p>です！！！！昨年までは Rutgers University (州立大学)でしたが、今回は更にやばい！</p>

<h2>ルール</h2>

<p>余りかわりません。<br/>
<a href="https://www.apex-series.com/rules/brawl/">ここXのルール</a></p>

<p>3ストック、制限時間8分。<br/>
ステージは</p>

<ul>
<li>戦場</li>
<li>終点</li>
<li>すま村</li>
<li>ライラット</li>
<li>ヨッシーアイランド</li>
<li>ハルバート</li>
<li>ポケスタ１</li>
<li>攻城戦</li>
</ul>


<p>の8つです。
(ドルピックとフリゲートが消えたのは大きな変化かも。しかし已然ハルバートが&hellip;)<br/>
崖つかまり制限は 35 回。
キャラ選んでからステージを選択。</p>

<p>チーム戦あり。<br/>
ダブルメタのみ禁止。(頭固いなアメリカは&hellip;) あとは日本同様。チームアタックオン。</p>

<p>こんな感じです。</p>

<h2>選手紹介</h2>

<p>海外選手がメインとなるこの大会、どういう人がいるのか紹介していきます。</p>

<h3>チャンピオンズ</h3>

<ul>
<li><p>Ally<br/>
あらい。2009年、スネークでM2Kを倒し、初王者に。この頃はまだAPEXも無名大会だし、Allyも無名であった。</p></li>
<li><p>DEHF<br/>
でふ。2010年、ファルコで優勝！以来最強のファルコの名をほしいままにしている。日本が初参戦したのがこのAPEX2010。この時は、DEHFは勝者側決勝でM2Kを破り、最終決戦でBroodさん(日本)を破った。<br/>
DEHFって&#8221;Does Everybody Hate Falco?&ldquo;の略らしいです。</p></li>
<li><p>Salem<br/>
せいれむ。2013の王者。まさかのゼロスーツサムス。Otoriさん(日本)を破り、最終決戦ではM2Kを破っての優勝。</p></li>
</ul>


<p>ちなみに2012の王者Otoriさんは今回参戦しません。考えて見ると、日本勢王者かつメタナイト王者ってOtoriさんだけなのか&hellip;。</p>

<h3>CLASH Tournaments</h3>

<p>CT に所属するプロプレイヤー達を紹介しましょう。<br/>
<a href="http://clashtournaments.com/">ここCTのサイト</a></p>

<ul>
<li><p>Mew2King (M2K)<br/>
ここまでにも散々登場したメタナイト使い。スマブラDXでも最強の一人。2012年には、SunRiseTournament のために来日した。うちにも泊まった。しかし、未だAPEX・SKTAR・SRT無冠。今回こそは優勝なるか&hellip;?</p></li>
<li><p>Salem<br/>
上記のチャンピオン。ZSS。</p></li>
<li><p>ZeRo<br/>
南米チリの少年。メタナイト。好成績を多く残している。しかしAPEX2013では不振。ベスト12に留まった。<br/>
SKTAR2 (Keitaro主催の大きな大会)でも渡米したが、首の皮一枚でADHDに敗北。ベスト6。<a href="http://www.youtube.com/watch?v=3KTqCbdT8PE">参考動画</a><br/>
APEX2014では雪辱を誓っているらしい。</p></li>
<li><p>MVD<br/>
フロリダのドレッド。スネーク。テンション高いのでフロリダ勢は全体的にこわい。SKTAR2 では2位の快挙。APEX2013では、Abadangoさん(日本)を倒したことが注目された。</p></li>
<li><p>Tyrant<br/>
前回ベスト24。カルフォルニアのメタナイト。SKTAR2 はベスト8。今年結婚しました。</p></li>
<li><p>Vex<br/>
前回ベスト48。フィラデルフィアのデデデ。最近痩せたので本人のデデデ感がなくなったのは寂しい。</p></li>
<li><p>Pierce<br/>
ぴあす。実況のひと。</p></li>
<li><p>Coontail<br/>
実況のひと。最近見かけないけど、息してるのかな？</p></li>
<li><p>Chibo<br/>
ちぼ。ロボ使い。CT の主催。2013年3月に来日。ただの旅行。<br/>
太めの白人。</p></li>
</ul>


<h3>Leap of Faith</h3>

<p>最近話題の、(たぶんタダのグループ)LoF。この人達を紹介しよう。</p>

<ul>
<li><p>Keitaro<br/>
けいたろー。由来はラブひな。LoF頭首、APEXスタッフ。ファルコ使い。生放送見てれば、テンション高い、声高い、背高いスリムな黒人が映るので、それがKeitaro です。
2012, 2013 と SKTAR(えすけいたー) という大会を開いた。<br/>
<a href="http://www.youtube.com/watch?v=tKmIN19gi0w">この動画</a>はKeitaroとFalseの仲良しコンビで実況。</p></li>
<li><p>False<br/>
スネーク使い。珍しくアジア系。</p></li>
<li><p>NAKAT<br/>
前回ベスト24。なかっｔ。アイクラ&amp;フォックス。SKTAR2 で4位。</p></li>
<li><p>Zinoto<br/>
前回ベスト24。ディディー。SKTAR2ではベスト6。</p></li>
</ul>


<h3>ヨーロッパ</h3>

<ul>
<li><p>Mr-R<br/>
前回ベスト8。オランダ。Mikeneko さんと比較して、派手な動きが多いことが挙げられている。</p></li>
<li><p>Leon<br/>
前回ベスト32。フランス。Apex後、アメリカに移住するらしい。</p></li>
<li><p>Orion <br/>
既にアメリカに移住した。元フランス。メタナイト。本名の Rian で呼ばれることが多い。</p></li>
</ul>


<h3>その他</h3>

<p>(順番適当)</p>

<ul>
<li><p>Vinnie (APEX | Vinnie)<br/>
前回ベスト16。アイスクライマー。APEX スタッフ。2012年にはSunRiseTournamentのために来日。Rainさんを相手にホントの最終決戦まで持ち込むも、敗北。2位。
ゲームヲッチ・ピーチも使ってくるところがポイント。良い人。</p></li>
<li><p>ADHD<br/>
前回ベスト24。ディディー。しかしSKTAR2では優勝。ZeRoも破っている。直近の大会で結果を残しているので侮れない。
イケメン度は1位。Rutgers Univ. の生徒 (スマブラの為にここに再入学してきたという噂も)。</p></li>
<li><p>Nairo<br/>
前回4位。2012に3位。2012に登場したダークホース。いずれもOtoriさんに消された。</p></li>
<li><p>MJG<br/>
前回ベスト48。トゥーンリンク。チームでは前回4位であり、この人結構勝てるんじゃないか説を個人的に唱えている。</p></li>
<li><p>Will<br/>
緑のドンキー。前回はベスト64。強豪をしっかり潰してくる。本人によるとファルコの相手が得意らしい。</p></li>
<li><p>Anti<br/>
前回ベスト6。赤いメタナイト。ムキムキの黒人なのでやばい。前回のAPEXでは赤いフードを被り、イヤホンをつけて試合している姿が見られた。かっこいい。<br/>
ちなみに、Nairo vs Anti でNairoが極めのシャトルを撃ったものの、Anti のメタが死ななかったので Nairo が不満な顔をしたその瞬間が、スマコムの「大会速報」コミュ2013年度アイコンになっている。</p></li>
<li><p>Xzax<br/>
ファルコ。前回ベスト48。</p></li>
<li><p>Raptor<br/>
最近台頭してきた赤いヨッシー。ヨッシーだけで言うと、Deltacod も台頭してきている。</p></li>
<li><p>BloodCross<br/>
元ファルコ。今メタナイト。実況席でみかけるかも?!</p></li>
<li><p>Dojo<br/>
前回ベスト12。由来は本当に「道場」らしい&hellip;</p></li>
<li><p>Dabuz<br/>
前回ベスト8。2013では、勝者側2回戦で、Rainさんの戦術が気にくわなかったのか、負けたあと握手をしなかった。&hellip;そのことが未だにアメリカで語られてしまっている。
依然最強クラスのオリマー。NY。</p></li>
<li><p>Denti<br/>
前回ベスト32。オリマー。しかし、2013年のWHOBO (メタナイト禁止トーナメント)では、Vinnieに次いで2位となっている。SKTAR2 では3位。</p></li>
<li><p>ESAM<br/>
前回ベスト16。ピカチュウ。SKTAR2ではベスト8。
APEX2012 では4位。SKTARでは2位。APEX2012とSKTARの間に大学デビューみたいな異変があった。フロリダ勢であり、やはりテンションが高い。</p></li>
<li><p>mikeHaze<br/>
前回ベスト24。マルス。でかい。カルフォルニアのボス感。</p></li>
<li><p>Chudat<br/>
前回ベスト48。カービィ！イケメン勢のひとり。</p></li>
<li><p>Mekos<br/>
前回ベスト64。リュカ。チームが結構好き。本名チュックウーメカ、最後の文字を取ってメコスらしい。</p></li>
<li><p>Z<br/>
前回ベスト96。ピカチュウ。カメラを構えると飛び込んでくる。</p></li>
<li><p>Shaky<br/>
ネス。前回ベスト32。&hellip;前回はMikenekoさんが掴み抜け連を決めている姿を見かけたような</p></li>
<li><p>Ryo<br/>
アイク。ベスト96。</p></li>
<li><p>Kingtoon<br/>
トゥーンリンク。前回ベスト96。MJGよりも肉弾戦が多め。</p></li>
<li><p>Sky<br/>
ワリオ。前回ベスト128。APEX スタッフ。前回はかなりお世話になった。でかい。</p></li>
<li><p>ほか<br/>
参戦するかわかりませんが、メキシコの Rafa, Waymasも応援しています。そして日本の Shimitake さん Shogun さんも。<br/>
そして今回は、割と一緒に旅の計画を練っている日本DX勢のみなさんも、応援しています。</p></li>
</ul>


<h2>おまけ</h2>

<p>ニューヨーク、ニュージャージーエリアには、Tristate Rank というものがあり、ここらへんに居るプレイヤーのランキングを常時更新しています。<br/>
<a href="http://www.ssbwiki.com/Tristate_Power_Rankings">Tristate Ranking</a><br/>
現在、</p>

<p>Nakat→M2K→ADHD→Nairo→Vinnie→Salem→Will→Xzax→False→Raptor</p>

<p>となっており、Dabuz, Orion, Vex などが弾かれているのを見ると面白く、信頼に足るランクだと思います。</p>

<p>しかしAPEX とは、常に予想外の結末になるものであり、これらにリストアップされている通りにはいかないのでは無いのでしょうか？</p>

<p>ちなみに、私の優勝候補予想3名は&hellip;</p>

<pre><code>    Shogunさん &gt; MJG &gt; ZeRo
</code></pre>

<p>です！(後ろ二人は穴場過ぎたかな？)</p>

<p>ではみなさん、APEXで、生放送でお会いしましょう！！<br/>
(その前にある新関東オフ大会来て下さい→<a href="http://piosuma.blog.jp/">このページから</a>)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[First Page]]></title>
    <link href="http://ayuha167.github.io/blog/2013/12/23/title/"/>
    <updated>2013-12-23T22:50:59+09:00</updated>
    <id>http://ayuha167.github.io/blog/2013/12/23/title</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ブログを遂に始めました。誤解があったかもしれない。「再開」しました。</p>

<p>GitHub と Octopress を連携させています。詳しくは以下で↓<br/>
<a href="http://salinger.github.io/data/niigatall_2013_03/Octopress.pdf">Salingerさんのページ</a>
<a href="http://morizyun.github.io/blog/octopress-gitpage-minimum-install-guide/">酒と涙とRubyとRails</a></p>

<!--more-->


<p>Salingerさんの.pdfが一番役に立ちました。あと下の酒と涙、というものも凄く納得いきました。
mac向けにも書いてあり、ruby のインストール等々で苦戦しましたが、しっかりこの通り動きました。</p>

<p>まだこれはテストページですが、今後ともよろしくお願いします。</p>

<h2>環境</h2>

<p>PC: MacBook Pro, Core i7, Mem 8GB, not Retina<br/>
OS: OS X 10.7.3<br/>
XCode: 4.6.2</p>

<h2>ちなみに、備忘録</h2>

<pre><code>    $ rake new_post\[title\]
</code></pre>

<p>で記事が作成され、 source/_post/2013-XX-XX-1.markdown というディレクトリに記事のテンプレートが現れる。これを編集してページ作るのです。</p>

<p>Markdown記法に関しては、<br/>
<a href="http://kojika17.com/2013/01/starting-markdown.html">kojika17さんのページ</a>
で。</p>

<p>簡単に言うと、</p>

<ul>
<li>スペース2個で改行</li>
<li>HTML の &lt;えいち1> が &ldquo;シャープ&rdquo;, &lt;えいち2> が &ldquo;シャープシャープ&rdquo;</li>
</ul>


<p>です。</p>

<p>あとは</p>

<pre><code>    $ rake generate
</code></pre>

<p>で。<br/>
プレビュー見るなら</p>

<pre><code>    $ rake preview
</code></pre>

<p>で、<a href="http://localhost:4000/">http://localhost:4000/</a> にアクセスすれば見られる。</p>

<p>ここでOKなら、</p>

<pre><code>    $ rake deploy
</code></pre>

<p>で公開。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
